حَدَقٌ وأحداقٌ وحِداقٌ.
وحَدَقوا به يَحْدِقونَ: أطافوا به،
كأَحْدَقوا واحْدَوْدَقوا،
وـ الشيءَ: نَظَرَ إليه،
وـ المَيِّتُ حُدوقاً: فتح عَيْنَيْهِ، وطَرَفَ بهما،
وـ فلاناً: أصابَ حَدَقَتَهُ.
والحَدَقُ، محرَّكةً: الباذِنْجانُ.
والحَديقَةُ: الرَّوْضَةُ ذاتُ الشجرِ، ج: حَدائِقُ، أو البُسْتانُ من النخلِ والشجرِ، أو كلُّ ما أحاطَ به البِناءُ، أو القِطْعَةُ من النَّخْلِ،
وة من أعْراضِ المدينةِ.
وحَديقَةُ الرَّحْمنِ: بُسْتانٌ كان لمُسَيْلِمَةَ الكَذَّابِ، فلما قُتِلَ عندَها سُمِّيَتْ: حَديقَةَ الموتِ.
وكجُهَيْنَةَ: ع لبني يَرْبوعٍ.
وأحْدَقَتِ الرَّوْضَةُ: صارتْ حَديقَةً.
والتَّحْديقُ: شِدَّةُ النَّظَرِ.

• الحَدَوْلَقُ، كصَنَوْبَرٍ: القصيرُ المُجْتَمِعُ.
والحُدَلِقَةُ، كعُلَبِطَةٍ: الحَدَقَةُ الكبيرةُ، أو شيءٌ من الجَسَدِ لا يُدْرى ما هو، أو العَيْنُ.

• الحُدْرُقَّةُ، بضم الحاءِ والراءِ، وشَدِّ القافِ: الخَزيرةُ.

• حَذَقَ الصبِيُّ القُرْآنَ أو العَمَلَ، كضَرَبَ وَعَلِمَ، حَذْقاً وحَذاقاً وحَذاقَةً، ويُكْسَرُ الكلُّ،
أو الحِذاقةُ، بالكسر: الاسمُ: تَعَلَّمَهُ كُلَّه، ومَهَرَ فيه.
ويومُ حِذاقِه: يومُ خَتْمه للْقرآن.
وـ الشيءَ يَحْذِقُهُ حَذاقَةً وحَذْقاً: قَطَعَهُ، أو مَدَّهُ ليَقْطَعَهُ بِمِنْجَلٍ ونَحْوِهِ، فهوَ حَذيقٌ ومَحْذوقٌ،
وـ الخَلُّ حُذوقاً وحَذْقاً، ويُكْسَرُ: حَمُضَ،
وـ الرِّباطُ يَدَ الشاةِ: أثَّرَ فيها،
وـ الخَلُّ فاهُ: حَمَزَهُ وقَبَضَهُ. وكثُمامَةٍ: جَدٌّ لأبي دُؤادٍ، وأبو بَطْنٍ من إيادٍ.
وما عندَهُ حُذاقَةٌ: شَيءٌ من طَعامٍ.
والحُذاقِيُّ، كغُرابِيٍّ: الجَحْشُ، والرَّجُلُ الفَصيحُ، والسِّكِّينُ المُحَدَّدُ. ومحمدٌ، وإسْحاقُ الحُذاقِيَّانِ، وحُذاقِيُّ بنُ حُمَيْدِ بنِ حُذاقِيٍّ: مُحَدِّثونَ.
وتَرَكْتُ الحَبْلَ حُذاقاً، ككِتابٍ وغُرابٍ، أي: قِطَعاً، الواحدَةُ: حِذْقَةٌ، بالكسر. وحَبْلٌ أحْذاقٌ، وقد انْحَذَقَ.

• حَذْلَقَ: أظْهَرَ الحِذْقَ، أو ادَّعَى أكْثَرَ ممَّا عندَهُ،
كتَحَذْلَقَ.

• الحَرْزَقَةُ: التَّضْييقُ والحَبْسُ.

• حَرَقَهُ: بَرَدَهُ، وحَكَّ بَعْضَهُ ببعضٍ،
وـ نابَهُ يَحْرُقُهُ ويَحْرِقُهُ: سَحَقَهُ حتى سُمِعَ له صَريفٌ.
والحارِقَتانِ: رُؤوسُ الفَخِذَيْنِ في الوَرِكَينِ، أو عَصَبَتَانِ في الوَرِكِ.
والمَحْروقُ: الذي زالَ وَرِكُهُ، والسَّفُّودُ.
والحارِقَةُ: النارُ، والمرأةُ الضَّيِّقَةُ المَلاقِي، والتي تَثْبُتُ للرجُلِ على شِقِّها، والتي تَغْلِبُها الشَّهْوَةُ حتى تَحْرُقَ أنْيابَها بعضَها على بعضٍ إشْفاقاً من أن تَبْلُغَ الشَّهْوَةُ بها الشَّهيقَ أو النَّخيرَ، أو التي تُكْثِرُ سَبَّ جاراتِها، والنِكاحُ على الجَنْبِ، أو الإِبْراكُ.
وامرأةٌ حاروقٌ: نَعْتٌ مَحمودٌ لها عندَ الجِماعِ.
والحِرْقُ، بالكسرِ: شِمْراخُ الفُحَّالِ يُلْقَحُ به، وبالتحريكِ: النارُ، أَو لَهَبُها، وأثَرُ احْتِراقٍ من دَقِّ القَصَّارِ ونَحْوِهِ في الثوب.
وعمامَةٌ حَرَقانِيَّةٌ، مُحرَّكةً: على لَوْنِ ما أحْرَقَتْه النارُ.
وحَرِقَ شَعَرُهُ، كفَرِحَ: تَقَطَّعَ ونَسَلَ، فهو حَرِقُ الشَّعَرِ. وككَتِفٍ: الرجُلُ المُتَشَقِّقُ الأطْرافِ،
وـ من السَّحابِ: الشَّديدُ البَرْقِ. وكشَكورٍ وتَنُّورٍ وجَلُولاءَ وكُناسَةٍ وغُرابٍ، وتَشْديدُهُما، أو تَشْديدُ الأولَى لَحْنٌ: ما يَقَعُ فيه النارُ عند القَدْحِ.
وكسَحابٍ: اسمُ رجُلٍ.
وكغُرابٍ من المِياهِ: الشَّديدُ الملُوحَةِ، ويُشَدّدُ، وـ من الخَيْلِ: العَدَّاءُ، ومن يُفْسِدُ في كلِّ شيءٍ،
كالحِراقِ، بالكسر، والجُشْنُ الذي يُلْقَحُ به النَّخْلُ،
كالحِرْقِ والحِراقِ، بكسرِهما،
والحَرَقِ، مُحرَّكةً، وكصَبورٍ ويُضَمُّ.
ونارٌ حِراقٌ، ككِتابٍ: لا تُبْقِي شيئاً.
ورَمْيٌ حِراقٌ: شَديدٌ.
وفي جَوْفِهِ حَرْقَةٌ، ويُضَمُّ،
وحَريقَةٌ: حَرارَةٌ.
والحَرَّاقاتُ، مُشددَةً: مواضِعُ القَلاَّيينَ والفَحَّامينَ، وسُفُنٌ بالبَصْرَةِ، وفيها مَرامِي نيرانٍ يُرْمَى بها العَدُوُّ.
والحُرْقَةُ، بالضم: اسمٌ من الاحْتِراقِ،
كالحَرِيقِ، وحَيٌّ من قُضاعَةَ. وكهُمَزَةٍ: بِنتُ النُّعْمانِ بنِ المُنْذِرِ،
وـ من السُّيوفِ: الماضِيَةُ،
كالحُرَّاقةِ، كرُمَّانةٍ وماموسَةٍ.
والحُرْقَتانِ: تَيْمٌ وسَعْدٌ ابْنا قَيْسِ بنِ ثَعْلَبَةَ بنِ ط

الجزء: 1 - الصفحة: 873

المنذِرِ بن ط عُكابَةَ، والِدَتُهُما: بنْتُ النُّعْمانِ. والعَلاءُ بنُ عبدِ الرحمنِ الحُرَقِيُّ، مَوْلَى الحُرَقَةِ: تابِعِيٌّ.
والحَريقَةُ والحَروقَةُ: طَعامٌ أغْلَظُ من الحَساءِ، أو ماءٌ يُذَرُّ عليه دَقيقٌ قَليلٌ فَيَنْتَفِخُ عندَ الغَلَيانِ.
وأحْرَقَها: اتَّخَذَها.
والحُرْقانُ، بالضم: اصْطِكاكُ الفَخِذَيْن. وكزُبَيْرٍ: أخُو حُرَقَةَ.
والحَرْقُوَةُ، كَتَرْقُوَةٍ: أعْلَى اللَّهاةِ من الحَلْقِ.
ورجلٌ حُرَقْرِيقَةٌ: حديدٌ.
والحارِقُ: سِنُّ السَّبُعِ.
وحَرَقَهُ بالنارِ يَحْرِقُهُ،
وأحْرَقَهُ وحَرَّقَهُ: بمعنًى، فاحْتَرَقَ وتَحَرَّقَ. وكمُحَدِّثٍ: صَنَمٌ لبَكْرِ بنِ وائلٍ، وابنُ النُّعْمانِ بنِ المُنْذِرِ، والشاعِرُ اللَّخْمِيُّ، وعُمارةُ بنُ عبدٍ الشاعِرُ المَدَنِيُّ، وعَمْرُو بنُ هِنْدٍ، لأنه حَرَّقَ مئَةً من بني تَميمٍ، والحَارِثُ بنُ عَمْرٍو، ومَلِكُ الشأمِ، لأنه أوّلُ من حَرَّقَ العَرَب في دِيارِهِم، فهم يُدْعَوْنَ: آلَ مُحَرِّقٍ، وامْرُؤُ القَيْسِ بنُ عَمْرٍو، وهو المرادُ في قولِ الأَسْوَدِ بنِ يَعْفُرَ:
ماذا أُؤَمِّلُ بعدَ آلِ مُحَرِّقٍ ... تَرَكوا مَنازِلَهُمْ وبعْدَ إيادِ
والمُحَرَّقَةُ، كمُعَظَّمَةٍ: ة باليَمامةِ.
وحَرَّقَ المَرْعَى الإِبِلَ: عَطَّشَها.
وحارَقَها: جامَعَها على الجَنْبِ.

• الحَزرَقَةُ: التَّضْييقُ، كالحَرْزَقَةِ.

• حَزَقَ يَحْزِقُ: حَبَقَ،
وـ الرِباطَ، والوَتَرَ: جَذَبَهُما شديداً،
وـ الرجُلَ: عَصَبَه،
وـ الشيءَ: عَصَرَهُ وضَغَطَهُ وشَدَّهُ.
والحازِقُ: من ضَاقَ عليه خُفُّهُ،
فَحَزَقَ رِجْلَهُ، أي: ضَغَطَها، فاعِلٌ بمعنَى مفعولٍ.
وإبْريقٌ مَحْزوقُ العُنُقِ: ضَيِّقُهَا.
والحِزْقُ والحِزْقَةُ، بكسرهما،
والحازِقَةُ والحَزِيقُ والحَزيقَةُ والحَزاقَةُ: الجَماعَةُ.
والحَزيقةُ: الحَديقَةُ، والقِطْعَةُ من كلِّ شيءٍ، ج: حَزَائِقُ، وحَزيقٌ وحُزُقٌ.
والحُزُقُّ، كعُتُلٍّ وعُتُلَّةٍ: القصيرُ، أو مَن يُقارِبُ خَطْوَهُ لضَعْفِ بدَنِهِ، والضَّيِّقُ، والعظيمُ البَطْنِ القصيرُ الذي إذا مَشَى أدار ألْيَتَيْهِ،
كالأُحْزُقَّةِ، كطُرْطُبَّةٍ،
والحَزُقَّةِ، بفتح الحاءِ وضم الزاي،
أو رجلٌ حَزُقٌ وحَزُقَّةٌ، بفتح الحاءِ وضم الزاي، أو بضمهما: قصيرٌ يُقارِبُ خَطْوَهُ لِقِصَرِه، أو لضَعْفِ بدَنِهِ، أو الرَّجُلُ المُتَشَدِّدُ على ما في يَدَيْهِ، والاسمُ: الحَزَقُ، محرَّكةً، والسَّيِّئُ الخُلُقِ، والضَّيِّقُ الأمرِ،
أو الحُزُقَّةُ: ضَرْبٌ من اللَّعِبِ. وحازوقٌ: خارِجِيٌّ رَثَتْهُ ابْنَتُهُ أو أُخْتُهُ، لا أُمُّهُ، ووَهِمَ الجوهرِيُّ، فَجَعَلَتْهُ حِزاقاً للضرورة.
والحِزْقُ، بالكسر: مَرْكَبٌ شَبيهٌ بالباصِرِ. وككِتابٍ: السِّوارُ الغليظُ.
وأحْزَقَهُ: مَنَعَهُ.
والمُتَحَزِّقُ: البخيلُ جِدّاً.

• الحَزَوْلَقُ، كَفَدَوْكَسٍ: القصيرُ المُجْتَمِعُ الخَلْقِ.

• الحَفَلَّقُ، كعَمَلَّسٍ وجعفرٍ:
الضعيفُ الأحمقُ.

• الحَقُّ: من أسماء اللهِ تعالى، أو من صِفاتِهِ، والقُرْآنُ، وضِدُّ الباطِلِ، والأمر المَقْضِيُّ، (والعَدْلُ، والإِسْلامُ، والمالُ، والمِلْكُ، والمَوجود الثابِتُ، والصِدْقُ)، والموتُ، والحَزْمُ، وواحدُ الحُقوقِ.
والحَقَّةُ: أخَصُّ منه،
وـ: حقيقَةُ الأمرِ.
وقولُهُم: عندَ حَقِّ لِقاحِها، ويُكْسَرُ، أي: حينَ ثَبَتَ ذلك فيها.
وسَقَطَ على حَقِّ رأسِهِ وحاقِّه: وسَطِه.
وحاقُّ الجُوعِ: صادِقُه.
ورجلٌ حاقُّ الرجُلِ،
وحاقُّ الشُّجاعِ،
وحاقَّتُهُما: كامِلٌ فيهما.
والحاقَّةُ: النازلةُ الثابتةُ،
كالحَقَّةِ، والقِيامَةُ تَحُقُّ، لأَنَّ فيها حَواقَّ الأمورِ، أو تَحُقُّ لكلِّ قومٍ عَمَلَهُم.
وحَقَّهُ، كَمَدَّهُ: غَلَبَهُ على الحَقِّ،
كأَحَقَّهُ،
وـ الشيءَ: أَوْجَبَهُ،
كأَحَقَّهُ وحَقَّقَهُ،
وـ الطَّريقَ: رَكِبَ حاقَّهُ،
وـ فُلاناً: ضَرَبَهُ في حاقِّ رأسِهِ،
أو في حُقِّ كَتِفِهِ: لِلنُّقْرَةِ التي على رأسِ الكَتِفِ،
وـ الأَمْرُ يَحُقُّ ويَحِقُّ حَقَّةً، بالفتح: وجَبَ ووَقَعَ بلا شَكٍ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ.
وحَقَقْتُ حَذَرَهُ حَقّاً: فَعَلْتُ ما كانَ يَحْذَرُهُ،
وـ الأمْرَ: تَحَقَّقْتُهُ وتَيَقَّنْتُهُ،
وـ فُلاناً: أتَيْتُهُ.
وحُقَّ لَكَ أنْ تَفْعَلَ ذا، بالضم،
وحَقِقْتَ أنْ تَفْعَلَهُ: بِمَعْنًى.
وهو حَقِيقٌ به وحَقٌّ: جَديرٌ.
والحَقيقَةُ: ضِدُّ

الجزء: 1 - الصفحة: 874

المجازِ، وما يَحِقُّ عليك أنْ تَحْمِيَهُ، والرايةُ.
وبناتُ الحُقَيْقِ، كزُبيْرٍ: تَمْرٌ، وكذا سَلاَّمُ بنُ أبي الحُقَيْقِ اليهُودِيُّ قَتَلَهُ عبدُ اللهِ بنُ عَتيكٍ بأمْرِ رسولِ اللهِ، صلى الله عليه وسلم.
وقَرَبٌ حَقْحاقٌ: جادٌّ.
والحُقَّةُ، بالضمِّ: وِعاءٌ من خَشَبٍ، ج: حُقٌّ وحُقوقٌ وحُقَقٌ وأحْقاقٌ وحِقاقٌ، والداهِيَةُ، ويُفْتَحُ، والمَرْأَةُ، وبلا هاءٍ: بَيْتُ العَنْكَبُوتِ، ورأسُ الوَرِكِ الذي فيه عَظْمُ الفَخِذِ، ورأسُ العَضُدِ الذي فيه الوابِلَةُ، والأرْضُ المُسْتَدِيرَةُ أو المُطْمَئِنَّةُ، والجُحْرُ في الأرضِ.
والحُقِّيُّ: تَمْرٌ.
والحِقُّ، بِالكسرِ، من الإِبِلِ: الداخِلَةُ، في الرابِعَةِ، وقد حَقَّتْ تَحِقُّ حِقَّةً وحِقّاً، بكسرِهِما، وأحَقَّتْ،
وهي حِقٌّ وحِقَّةٌ، بيِّنَةُ الحِقَّةِ، بالكسر أيضاً، ولا نَظيرَ لها، ج: حِقَقٌ، كعِنَبٍ، وحِقَاقٌ،
وجج: حُقُقٌ، بضَمَّتَيْنِ، سُمِّيَ لأنَّهُ اسْتَحَقَّ أن يُرْكَبَ، أو اسْتَحَقَّ الضِّرابَ.
والحِقُّ أيضاً: أن تَزيدَ الناقَةُ على الأَيَّامِ التي ضُرِبَتْ فيها، والناقَةُ التي سَقَطَتْ أسْنانُهَا هَرَماً.
والحِقَّةُ، بالكسر: الحقُّ الواجِبُ، هذه حِقَّتِي، وهذا حَقِّي، يُكْسَرُ مع التاء، ويُفْتَحُ دونَها.
وأُمُّ حِقَّة: اسمُ امرأةٍ. والحِقَّةُ: لقَبُ أمِّ جَريرٍ الشاعِرِ.
وحِقاقُ العُرْفُطِ: صِغارُه.
و"إذا بَلَغْنَ، ـ (أي) النساءُ ـ نَصَّ الحِقاقِ أو الحَقائِقِ فالعَصَبَةُ أولى"، أي: إذا بَلَغْنَ الغايةَ التي عَقَلْنَ فيها، وعَرَفْنَ فيها حَقائِقَ الأُمورِ
، أو قَدَرْنَ فيها على الحِقاقِ، أي: الخِصامِ،
أو حُوقَّ فيهن، أي: خُوصِمَ، فقال كلٌّ من الأولياء: أنا أحقُّ بها، أو المعنَى: إذا بَلَغْنَ نِهَايَةَ الصِّغَارِ، أي: الوقْتَ الذي ينْتَهِي فيه صِغَرُهُنَّ.
وإنه لَنَزِقُ الحِقاقِ، أي: مُخاصِمٌ في صِغَارِ الأَشياءِ.
والأَحَقُّ: الفَرَسُ يَضَعُ حافِرَ رِجْلِهِ مَوْضِعَ يَدِهِ، عَيْبٌ، والذي لا يَعْرَقُ، ومَصْدَرُهُما: الحَقَقُ، مُحرَّكةً.
وأحْقَقْتُه: أوجَبْتُه،
وـ البَكْرَةُ: اسْتَوْفَتْ ثلاثَ سِنينَ، وصارَتْ حِقَّةً،
وـ الرَّمِيَّةَ: قَتَلَها.
والمُحِقُّ: ضِدُّ المُبْطِلِ.
والمَحاقُّ من المالِ: التي لم تُنْتَجْنَ في العامِ الماضي، ولم يُحْلَبْنَ.
وحَقَّقَهُ تَحْقِيقاً: صَدَّقَهُ.
والمُحَقَّقُ من الكلامِ: الرَّصينُ،
وـ من الثِيابِ: المُحْكَمُ النَّسْجِ.
والاحْتِقَاقُ: الاخْتِصامُ.
وطَعْنَةٌ مُحَقَّقَةٌ: لا زَيْغَ فيها، وقد نَفذَتْ.
واحْتقَّا: اخْتَصَمَا،
وـ المالُ: سَمِنَ،
وـ به الطَّعْنَةُ: قَتَلَتْهُ، أو أصابَتْ حُقَّ ورِكِهِ،
وـ الفَرَسُ: ضَمُرَ.
وانْحَقَّت العُقْدَةُ: انْشَدَّتْ.
واسْتَحَقَّهُ: اسْتَوْجَبَهُ.
وتَحَقَّقَ الخَبَرُ: صَحَّ.
والحقْحَقَةُ: أرْفَعُ السَّيْرِ وأتْعَبُهُ للظَّهْرِ، أو اللَّجاجُ في السَّيْرِ، أو السَّيْرُ أوَّلَ الليلِ، أو أن يَلِجَّ في السَّيْرِ حتى تَعْطَبَ راحِلَتُهُ أو تَنْقَطِعَ.
والتَّحاقُّ: التَّخاصُمُ.
وحاقَّهُ: خاصَمَهُ.

• الحُلْفُقُ، كعُصْفُرٍ: الدرابزينُ.

• الحَلْقَةُ: الدِّرْعُ، والحَبْلُ،
وـ من الإِناءِ: ما بَقِيَ خالياً بعدَ أن جُعِلَ فيه شيءٌ،
وـ من الحَوْضِ: امْتِلاؤُهُ أو دونَهُ، وَسِمَةٌ في الإِبِلِ.
والحَلَقُ، محرَّكةً: الإِبِلُ المَوْسومةُ بها،
كالمُحَلَّقَةِ.
وحَلْقَةُ البابِ والقوْمِ، وقد تُفْتَحُ لامُهما وتُكْسَرُ، أو ليس في الكلامِ "حَلَقَةٌ"، محرَّكةً، إلاَّ جَمْعُ حالِقٍ، أو لغةٌ ضعيفةٌ، ج: حَلَقٌ، محرَّكةً، وكبِدَرٍ وحَلَقاتٌ، محرَّكةً، وتُكْسَرُ الحاءُ. وللرَّحِمِ حَلْقَتَانِ: حَلْقَةٌ على فَمِ الفَرْجِ عندَ طَرَفِهِ، والحَلْقَةُ الأُخْرَى تَنْضَمُّ على الماءِ، وَتَنْفَتِحُ للحَيْضِ.
وانْتَزَعْتُ حَلْقَتَهُ: سَبَقْتُهُ.
وقولُهُم للصبِيِّ إذا تجَشَّأَ: حَلْقَةً، أي: حُلِقَ رأسُكَ حَلْقَةً بعدَ حَلْقَةٍ.
وحَلَقَ رأسَه يَحْلِقُهُ حَلْقاً وتَحْلاقاً: أزالَ شَعَرَه،
كحَلَّقَه واحْتَلَقَه. ورأسٌ جَيِّدُ الحِلاقِ، ككِتابٍ، ولِحْيَةٌ حَليقٌ لا حَليقةٌ. وكنَصَرَه: أصابَ حَلْقَه،
وـ الحَوْضَ: مَلَأَهُ، كأَحْلَقَه،
وـ الشيءَ: قَدَّرَهُ.
وحُلوقُ الأرضِ: مَجاريها وأوْدِيَتُها ومَضايِقُهَا.
ويومُ تَحْلاقِ اللِّمَمِ: لتَغْلِبَ، لأَنَّ شِعارَهُم كان الحَلْقَ.
والحالِقَةُ: قَطيعةُ الرحِمِ، والتي تَحْلِقُ شَعَرَهَا في المُصِيبَةِ.
والحالِقُ: المُمْتَلِئُ، والضَّرْعُ،
وـ من الكَرْمِ: ما الْتَوَى منه، وتَعَلَّقَ

الجزء: 1 - الصفحة: 875

بالقُضْبَانِ، والجبلُ المُرْتَفِعُ، والمَشْؤُومُ،
كالحالِقةِ.
والحَلْقُ: الشُّؤْمُ، والحُلْقُومُ، وشجرٌ كالكَرْمِ، يُجْعَلُ ماؤه في العُصْفُرِ، فيكونُ أجْوَدَ من ماءِ حَبِّ الرُّمَّانِ، أو تُجْمَعُ عِيدانُها وتُلْقَى في تَنُّورٍ سَكَنَ نارُه، فتصيرُ قِطَعاً سُوداً كالكَشْكِ البابِلِيِّ، حامِضٌ جِدّاً، يَقْمَعُ الصَّفْرَاءَ، ويُسَكِّنُ اللَّهيبَ.
وسيفٌ حالوقَةٌ: ماضٍ، وكذا رجلٌ.
وحَلِقَ الفرسُ والحِمارُ، كفرِحَ: سَفَدَ فأصابَهُ فَسادٌ في قَضيبِهِ من تَقَشُّرٍ واحْمِرارٍ.
وأتانٌ حَلَقِيَّةٌ، محرَّكةً: تَداوَلَتْها الحُمُرُ حتى أصابَها داءٌ في رَحِمِها.
والحَوْلَقُ: وجَعٌ في حَلْقِ الإِنْسانِ، والداهيةُ،
كالحَيْلَقِ، واسمٌ.
والحُلْقُ، بالضم: الثُّكْلُ، وبالكسر: خاتَمُ المُلْكِ، أو خاتَمٌ من فِضَّةٍ بِلا فَصٍّ، والمالُ الكثيرُ، لأَنَّهُ يَحْلِقُ النباتَ كما يُحْلَقُ الشَّعَرُ. وكمِنْبَرٍ: المُوسَى، والخَشِنُ من الأَكْسِيَةِ جِدّاً، كأَنَّهُ يَحْلِقُ الشَّعَرَ. وكقَطامِ وسحابٍ: المَنِيَّةُ.
وحُلاقَةُ المِعْزَى، بالضم: ما حُلِقَ من شَعَرِه. وكغُرابٍ: وجَعُ الحَلْقِ، وأن لا تَشْبَعَ الأَتانُ من السِّفادِ، ولا تَعْلَقَ على ذلك، وكذا المرأةُ، وقد اسْتَحْلَقَتْ.
والحُلْقَانُ، بالضم،
والمُحَلْقِنُ والمُحَلِّقُ: البُسْرُ قد بَلَغَ الإِرْطابُ ثُلُثَيْهِ، الواحِدَةُ: بهاءٍ، وقد حَلَّقَ تَحْلِيقاً. و"عَقْراً حَلْقاً"، بالتَّنْوِينِ، وتَرْكُهُ قليلٌ، أو من لَحْنِ المُحَدِّثينَ: أصابَها اللهُ تعالى بوَجَعٍ في حَلْقِهَا.
وتَحْلِيقُ الطائِرِ: ارْتِفَاعُهُ في طَيَرانِهِ.
وحَلَّقَ ضَرْعُ الناقَةِ تَحْلِيقاً: ارْتَفَعَ لَبَنُها،
وـ عُيونُ الإِبِلِ: غارَتْ،
وـ القَمَرُ: صارَتْ حَوْلَهُ دَوَّارةٌ،
كتَحَلَّقَ،
وـ النَّجْمُ: ارْتَفَعَ،
وـ بالشيءِ إليه: رَمَى.
وشَرِبْتُ صُواجاً فَحَلَّقَ بي، أي: نَفَخَ بَطْنِي. وكمُعَظَّمٍ: مَوْضِعُ حَلْقِ الرأسِ بِمنى، ولَقَبُ عبدِ العُزَّى بنِ حَنْتَمٍ، لأَنَّ حِصاناً عَضَّهُ في خَدِّهِ كالحَلْقَةِ، أو أصابَهُ سَهْمٌ فَكُوِيَ بِحلْقَةٍ، وبكسر اللامِ: الإِناءُ دونَ المَلْءِ، والرُّطَبُ نَضِجَ بعضُه،
وـ من الشِّيَاهِ: المَهْزُولَةُ. وكمُعَظَّمَةٍ: فَرَسُ عُبَيْدِ اللهِ بنِ الحُرِّ.
وتَحَلَّقوا: جَلَسوا حَلْقَةً حَلْقَةً.
وضَرَبوا بُيوتَهُمْ حِلاقاً، ككِتابٍ: صَفّاً.

• ما على الشاةِ حِمْرِقَةٌ بالكسر، أي: صوفٌ.

• حَمُقَ، ككَرُمَ وغَنِمَ، حُمْقاً، بالضم وبضمَّتَيْنِ، وحَماقَةُ، وانْحَمَقَ واسْتَحْمَقَ،
فهو أَحْمَقُ: قَليلُ العَقْلِ، وقومٌ ونِسْوَةٌ حِماقٌ وحُمُقٌ، بضمتينِ، وكسَكْرَى وسَكارَى، ويُضَمُّ.
و"عَرَفَ حُمَيْقٌ جَمَلَهُ"، أَي: عَرَفَ هذا القَدْرَ وإنْ كانَ أَحْمَقَ، ويُرْوَى: حُمَيْقاً جَمَلُهُ، أَي: عَرَفَهُ جَمَلُهُ، فاجْتَرَأَ عليه، أَوْ مَعْنَاهُ: عَرَفَ قَدْرَهُ، أَو يُضْرَبُ لِمَنْ يَسْتَضْعِفُ إِنْسَاناً فَيُولَعُ بإِيذائِهِ. وككَتِفٍ: الخَفيفُ اللِّحْيةِ. وعَمْرُو بنُ الحَمِقِ: صَحَابِيٌّ.
والحُمْقُ، بالضم: الخَمْرُ، وبالتَّحْريكِ: البياضُ يَخْرُجُ من الفَرْجِ.
والأُحْموقَةُ، بالضم،
وحُمَّيْقَةٌ، كجُمَّيْزَةٍ،
وحَمُّوقَةٌ، ككَمُّونَةٍ: الأَحْمَقُ البالِغُ. وكمُحْسِنٍ: الضامِرُ من الخَيْلِ، أَو التي نِتاجُها لا يُسْبَقُ، والمَرْأةُ تَلِدُ الحَمْقَى، وهي مُحْمِقٌ ومُحْمِقَةٌ،
ومُعْتادَتُها: مِحْماقٌ.
وأحْمَقَهُ: وجَدَهُ أَحْمَقَ.
وبَقْلَةُ الحَمْقَاءِ، والبَقْلَةُ الحَمْقَاءُ: الرِّجْلَةُ.
وكغُرابٍ وسَحابٍ: الجُدَرِيُّ، أَو شِبْهُهُ، ويَتَفَرَّقُ في الجَسَدِ كالحُمَيْقَى والحُمَيْقاءِ.
والحَمَقِيقُ، كَحَمَطِيطٍ وكأَميرٍ: نَباتٌ.
والحُمَيْقيقُ: طائِرٌ أبيضُ.
والمُحْمِقاتُ: اللَّيالِي التي يَطْلُعُ القَمَرُ في جَميعِها، وقد يكونُ من دونِهِ غَيْمٌ، فَتَظُنُّ أَنَّكَ قد أصْبَحْتَ.
وحَمَّقَه تَحْمِيقاً: نَسَبَه إلى الحُمْقِ.
وحُمِّقَ، مَبْنِيّاً للمَفْعُولِ: شَرِبَ

الجزء: 1 - الصفحة: 876

الخَمْرَ.
وانْحَمَقَ: ذَلَّ وتَواضَعَ،
وـ الثوبُ: أخْلَقَ،
وـ السوقُ: كسَدَتْ،
كحَمُقَتْ، ككَرُمَ، وفَعَلَ فِعْلَ الحَمْقَى،
كاسْتَحْمَقَ.

• حُمْلاقُ العيْنِ، بالكسرِ والضم، وكعُصْفُورٍ: باطِنُ أجْفانِها الذي يَسْوَدُّ بالكَحْلَةِ، أو ما غَطَّتْهُ الأَجْفانُ من بَياضِ المُقْلَةِ، أو باطِنُ الجَفْنِ الأَحْمَرُ الذي إذا قُلِبَ لِلْكَحْلِ رأيتَ حُمْرَتَه، أو ما لَزِقَ بالعينِ من مَوْضِعِ الكُحْلِ من باطِنٍ، ج: حَمالِيقُ.
وحَمْلَقَ: فَتَحَ عَيْنَيْهِ، ونَظَرَ شديداً.

• الحَنْدَقوقُ: بَقْلَةٌ يقالُ لها: الذُّرَقُ،
كالحَنْدَقُوقَى، بضم القافِ وفتحِها، وقد تُكْسَرُ الحاءُ في الكلِّ، والرجُلُ الطَّويلُ المُضْطَرِبُ، والأَحْمَقُ.

• الحَنَقُ، مُحرَّكةً: الغَيْظُ، أو شِدَّتُهُ، ج: حِناقٌ، وقد حَنِقَ، كفرِحَ، حَنَقاً، مُحرَّكةً، وككَتِفٍ، فهو حَنِقٌ وحَنيقٌ.
والحُنُقُ، بضمتين: السِمانُ. وكأَميرٍ: المُغْتاظُ.
وأحْنَقَ: أغْضَبَ وحَقَدَ حِقْداً لا يَنْحَلُّ،
وـ الزَّرْعُ: انْتَشَرَ سَفا سُنْبُلِهِ بعدَما يُقَنْبِعُ،
كحَنَّقَ تَحْنِيقاً،
وـ الصُّلْبُ: لَزِقَ بالبَطْنِ،
وـ الحِمارُ: ضَمَرَ من كثْرَةِ الضِرابِ.
وإبِلٌ مَحانِيقُ: ضُمَّرٌ أو سِمَانٌ، ضِدٌّ.

• الحَوْقُ: الكَنْسُ، والدَّلْكُ والتَّمْلِيسُ،
والشيءُ: مَحِيقٌ ومَحوقٌ، والجَمْعُ الكثيرُ، والإِحاطَةُ.
وتُرِكَتِ النَّخْلَةُ حَوْقاً: إذا أُشْعِلَ في الكَرانِيف، وبالضم: ما أحاطَ بالكَمَرَةِ من حُرُوفِهَا، ويُفْتَحُ،
أو الحَوْقُ: اسْتِدارَةٌ في الذَّكَرِ.
وحَوْقُ الحِمارِ: لَقَبُ الفَرَزْدَقِ.
والأحْوَقُ، وكمُعَظَّمٍ: العظيمُ الكَمَرَةِ.
وفَيْشَلَةٌ حَوْقَاءُ: عظيمةٌ.
وأرضٌ مَحُوقَةٌ، بضم الحاء: قليلةُ النَّبْتِ لِقِلَّةِ المَطَرِ.
والحَوْقَةُ: الجَماعَةُ المُمَخْرِقَةُ.
والحُواقةُ: الكُناسةُ.
والمِحْوَقَةُ: المِكْنَسَةُ.
والحُواقُ، ككِتابٍ وغُرابٍ: ع.
وحَوَّقَ عليه تَحْوِيقاً: عَوَّجَ عليه الكلامَ.

• حاقَ به يَحيقُ حَيْقاً وحُيوقاً وحَيَقاناً: أحاطَ به،
كأَحاقَ،
وـ فيه السيفُ: حاكَ،
وـ بِهِم الأمرُ: لَزِمَهُم، ووَجَبَ عليهم ونَزَلَ.
وأحاقَ اللهُ بهم مَكْرَهم.
والحَيْقُ: ما يَشْتَمِلُ على الإِنْسانِ من مَكْرُوهِ فِعْلِهِ، ووادٍ باليَمَنِ، وبهاءٍ: شجرةٌ كالشِّيحِ، يُؤْكَلُ بها التَّمْرُ.
وحايَقَهُ: حَسَدَهُ وأبْغَضَهُ.

فَصْلُ الخَاء
• الخِبْراقُ، كقِرْطَاسٍ: الضُّراطُ.
وخَبْرَقَ الشيءَ: شَقَّهُ.

• خَبَقَ يَخْبِقُ: حَبَق،
وـ فلاناً: صَغَّرَهُ إلى نَفْسِهِ.
وامرأةٌ خَبُوقٌ: يُسْمَعُ لها خَبْقٌ عندَ النِكاحِ، أي: صوتٌ مما هُنَاكَ. وكهِجَفٍّ وفِلِزٍّ: الطويلُ، أو من الرِجالِ ومن الفرسِ: السريعُ،
كالخِبِقَّى، كزِمِكَّى، والرجُلُ الوَثَّابُ، وإتْباعٌ للأَمَقِّ: للطويلِ، وفي المَثَلِ:
خِبَقَّةٌ خِبَقَّه ... تَرَقَّ عَيْنَ بَقَّه
وناقَةٌ خِبِقَّةٌ وخِبِقَّى، كزِمِكَّى: وَسَاعٌ.
وامرأةٌ خِبِقَّاءُ، بكَسْرَتَيْنِ مُشَدَّدَةَ القافِ ممدودةً: سَيِّئَةُ الخُلُقِ. وكزِمِكَّى: مِشْيَةٌ.
وكسحابٍ: ة بمَرْوَ، منها: أبو الحَسَنِ الصوفِيُّ.
وتَخَبَّقَ: ارْتَفَعَ وعَلا.

• الخَدَرْنَقُ: الذَّكَرُ، والعَنكبوتُ، أو العظيمُ منها،

• كالخَدَنَّقِ: كَعَمَلَّسٍ،

• والخَذَرْنَقِ، بالذالِ.
ورجلٌ خِذْراقٌ ومُخَذْرِقٌ: سَلاَّحٌ. وكعُلابِطٍ: ماءَةٌ مِلْحَةٌ للعربِ،
تُسَلِّحُ شارِبَها حتى يُخَذْرِقَ، أي: يَسْلَحَ.

• خَذَقَ الطائرُ يَخْذُقُ ويَخْذِقُ: ذَرَقَ، أو يَخُصُّ البازِيَ،
وـ الدابةَ: نَخَسَها بحَديدةٍ وغيرِها لِتَجدَّ في سَيْرِها.
وكشَدّادٍ: سَمَكَةٌ لها ذَوائِبُ كالخُيوطِ، إذا صِيدَتْ خَذَقَتْ في الماءِ، ووالِدُ يَزيد العَبْدِيِّ.
والخَذْقُ: الرَّوْثُ. وكمَرْحَلَةٍ: الاسْتُ.

• الخَرْبَقُ، كجعفرٍ: نباتٌ ورقُهُ كلِسانِ الحَمَلِ، أبيضُ وأسودُ، وكِلاهُما يَجْلو ويُسَخِّنُ، ويَنْفَعُ الصَّرْعَ والجُنونَ والمَفاصِلَ والبَهَقَ والفالِجَ، ويُسْهِلُ الفُضولَ اللَّزِجَةَ، وربما

الجزء: 1 - الصفحة: 877

أوْرَثَ تَشَنُّجاً، وإفْراطُه مُهْلِكٌ، وهو سَمٌّ للكلابِ والخَنازيرِ، وإن نَبَتَ بجَنْبِ كَرْمَةٍ أسْهَلَتْ خَمْرَةُ عِنَبِهَا. وأبو خَرْبَقٍ سَلامُ بنُ رَوْحٍ: محدِّثٌ. وكزِبْرِجٍ: مَصْعَدُ الماءِ، واسمُ حَوْضٍ. وكسِرْبالٍ: المرأةُ الطويلةُ العظيمةُ، أو السريعَةُ المَشْيِ، واسمُ ذي اليَدَينِ الصحابيِّ في قولٍ،
وسُرعةُ المَشْيِ،
كالخَرْبَقَة، والضَّرِطُ.
وخَرْبَقَهُ: شَقَّهُ وَقَطَعَهُ،
وـ العَمَلَ: أفْسَدَه،
وـ الغَيْثُ الأرضَ: شَقَّقَها.
والمُخَرْبَقَةُ، للمفعول: المرأةُ الرَّبوخُ.
والخَرْبَقَةُ: من زَجْرِ العَنْزِ.
والاخْرِنْباق: انْقِماعُ المُريبِ، واللُّصوقُ بالأرضِ،
وفي المَثَلِ: "مُخْرَنْبِقٌ ليَنْبَاعَ"، أي: ساكِتٌ لداهيةٍ يُريدُها.

• الخَرْدَقُ: المَرَقَةُ، مُعَرَّبٌ.
وخَرَنْدَقٌ: اسمٌ.

• الخَرْفَقُ: الخَرْدَلُ (الفارِسيُّ)، شامِيَّةٌ، وبِمِصْرَ يُعْرَفُ بحَشيشَةِ السُّلْطَانِ، وهو نَوْعٌ من الحُرْفِ، عَريضُ الوَرَقِ.
والخَرْفَقَةُ (والاخْرِنْفاقُ): الاخْرِنْباقُ.

• خَرَقَهُ يَخْرُقُهُ ويَخْرِقُهُ: جابَهُ ومَزَّقَه،
وـ الرجُلُ: كَذَبَ، وقَطَعَ المَفازَةَ،
وـ الثَّوْبَ: شَقَّه،
وـ الكَذِبَ: صَنَعَهُ،
وـ في البَيْتِ خُروقاً: أقامَ (فلم يَبْرَحْ)،
كخَرِقَ، كفرِحَ.
وخَرُقَ بالشيءِ، ككَرُمَ: جَهِلَهُ.
والخَرْقُ: القَفْرُ، والأرضُ الواسِعَةُ تَتَخَرَّقُ فيها الرِياحُ،
كالخَرْقاءِ، ج: خُروقٌ، ونَبْتٌ كالقُسْطِ،
وع بنَيْسابورَ، وبالكسرِ، وكسِكّيتٍ: السَّخِيُّ، أو الظَّريفُ في سَخاوَةٍ، والفَتَى الحَسَنُ الكَريمُ الخَليقَةِ، ج: أخْراقٌ وخُرَّاقٌ وخُروقٌ. وكمَقْعَدٍ: الفَلاةُ،
وـ مِنَ الحَوْضِ: حَجَرٌ يكونُ في عُقْرِهِ لِيُخرجوا منه الماءَ إذا شاؤُوا.
والمَخْروقُ: المَحْرومُ لا يَقَعُ في كَفِّهِ غِنًى.
والخِرْقَةُ، بالكسرِ منَ الجَرادِ، والثَّوْبِ: القِطْعَةُ (منه)، ج: كعِنَبٍ. وأبو القاسِمِ شيْخُ الحَنابِلَةِ، وأبو الحُسَيْنِ بنُ عبدِ اللهِ بنِ أحمدَ والِدُ صاحِبِ "المُخْتَصَرِ"، وعبدُ العَزيزِ بنُ جَعْفَرٍ، وعبدُ الرحمنِ بنُ علِيٍّ، وإبراهيمُ بنُ عَمْرٍو مُسْنِدُ أصْبَهَانَ، وعبدُ اللهِ بنُ أحمدَ بنِ أبي الفَتْحِ، وبَلَدِيَّاهُ: عُمَرُ بنُ محمدٍ الدَّلاَّلُ، وأحمدُ بنُ محمدِ بنِ أحمدَ الخِرَقِيُّونَ، أئِمةٌ محدِّثونَ. وذو الخِرَقِ: النُّعْمانُ بنُ راشِدٍ، لإِعْلامِهِ نفسَه بِخِرَقٍ حُمْرٍ وصُفْرٍ في الحَرْبِ، وخَليفَةُ بنُ حَمَلٍ، لقولِه:
لَمَّا رأتْ إِبِلي جاءَتْ حَمولَتُها ... غَرْثَى عِجافاً عليها الرِيشُ والخِرَقُ
وقُرْطٌ، أو ابنُ قُرْطٍ الطُّهَوِيُّ الشاعِرُ القَديمُ، وابنُ شُرَيْحِ بنِ سَيْفٍ: شاعِرٌ آخَرُ جاهِليٌّ يَرْبُوعِيٌّ، وفَرَسُ عَبَّادِ بنِ الحَارِثِ.
وخِرْقَةُ، بالكسر: فَرَسُ الأَسْوَدِ بنِ قِرْدَةَ، وَفَرَسُ مُعَتِّبٍ الغَنَوِيِّ، واسمُ ابنِ شُعاثَ الشاعِرِ، وشُعاثُ: أُمُّهُ، وأبوه نُباتَةُ.
والمِخْراقُ: الرجُلُ الحَسَنُ الجِسْمِ، طَالَ أو لم يَطُلْ، والمُتَصَرِّفُ في الأُمورِ، والثَّوْرُ البَرِّيُّ، والسَّيِّدُ، والسَّخِيُّ، واسمٌ، والمِنْديلُ يُلَفُّ لِيُضْرَبَ به.
وهو مِخْراقُ حَرْبٍ: صاحِبُ حُروبٍ.
والخَريقُ: المُطْمَئِنُّ مِنَ الأرضِ وفيه نَباتٌ، ج: ككُتُبٍ، والريحُ البارِدَةُ الشَّديدَةُ الهَبَّابَةُ،
كالخَروقِ، واللَّيِّنَةُ السَّهْلَةُ، ضِدٌّ، أو الراجِعَةُ المُسْتَمِرَّةُ السَّيْرِ، أو الطَّويلَةُ الهُبوبِ، والبِئْرُ كُسِرَ جَبْلَتُها مِنَ الماءِ، ج: خَرائِقُ وخُرُقٌ،
وـ مِنَ الأَرْحَامِ: التي خَرَقَها الوَلَدُ فلا تَلْقَحُ،
كالمُتَخَرِّقَةِ، ومَجْرَى الماءِ الذي ليسَ بِقَعيرٍ ولا يَخْلو مِنْ شَجَرٍ، ومُنْفَسَحُ الوادي حيثُ يَنْتَهِي. وككَتِفٍ: الرَّمادُ لأنه يَثْبُتُ ويَذْهَبُ أهلُهُ، ووَلَدُ الظَّبْيَةِ الضَّعيفُ القَوائِمِ. وكرُكَّعٍ: طائرٌ، أو جِنْسٌ من العَصافيرِ، ج: خرارِقُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 878

والخَرَقُ، مُحرَّكةً: الدَّهَشُ من خَوْفٍ أو حَياءٍ، أو أن يُبْهَتَ فاتِحاً عَيْنَيْهِ يَنْظُرُ، وأنْ يَفْرَقَ الغَزالُ فَيَعْجِزَ عن النُّهوضِ، والطائِرُ فلا يَقْدِرَ على الطَّيَرانِ. خَرِقَ، كَفَرِحَ، فهو خَرِقٌ، وهي خَرِقَةٌ،
وبِلا لامٍ: ة بمَروَ، مُعَرَّبُ: خَرَه، منها: محمدُ بنُ أحمدَ بنِ أبي بِشْرٍ المُتَكَلِّمُ، ومحمدُ بنُ موسى، وابنُ عُبَيْدِ اللهِ المُحَدِّثُونَ.
والخُرْقُ، بالضم، وبالتحريكِ: ضِدُّ الرِفْقِ، وأن لا يُحْسِنَ الرجلُ العَمَلَ والتَّصَرفَ في الأُمورِ، والحُمْقُ،
كالخُرْقَةِ، وجمعُ الأَخْرَقِ والخَرْقَاءِ. خَرِقَ، كفرِحَ وكرُمَ.
وكَسحبانَ: ة ببِسْطامَ، وتَحْريكُه: لَحْنٌ،
وبتشديدِ الراءِ: ة بهَمَذانَ. وكسِكِّيتٍ: الكثيرُ السَّخَاءِ. والزُبَيْرُ بنُ خُرَيْقٍ، كزُبَيْرٍ: تابعيٌّ.
والأَخْرَقُ: الأحمقُ، أو مَن لا يُحْسِنُ الصَّنْعَةَ،
كالخَرِقِ، ككتِفٍ ونَدُسٍ، والبعيرُ يَقَعُ مَنْسِمهُ على الأرضِ قَبْلَ خُفِّهِ، يَعْتَرِيهِ ذلك من النَّجابَةِ.
وخَرْقاءُ: امرأةٌ سَوْدَاءُ، كانتْ تَقُمُّ مسجدَ رسولِ الله، صلى الله عليه وسلم، ورَضيَ عنها، وامرأةٌ من بني البَكَّاءِ، شَبَّبَ بها ذو الرُّمَّةِ،
وـ من الغَنَمِ: التي في أُذُنِها خَرْقٌ،
وـ من الريحِ: الشديدةُ،
وـ من النُّوقِ: التي لا تَتَعاهَدُ مَواضِعَ قَوائِمِها،
وع. وعِذارُ بنُ خَرْقاءَ: محدِّثٌ. ومالكُ بنُ أبي الخَرْقاءِ: عُقَيْلِيٌّ.
و"لا تَعْدَمُ الخَرْقاءُ عِلَّةً": يُضْرَبُ في النَّهْي عن المَعاذيرِ، أي: العِلَلُ كثيرةٌ، تحسِنُها الخَرْقاءُ فضْلاً عن الكَيِّسِ، فلا تَرْضَوا بها لأَنْفُسِكُم.
وأخْرَقَهُ: أدْهَشَهُ.
والتَّخْريقُ: التَّمْزيقُ، وكَثْرَةُ الكَذِبِ.
والتَّخَرُّقُ: خَلْقُ الكَذِبِ، ومُطَاوِعُ التَّخْريقِ،
كالانْخِراقِ، والتَّوَسُّعُ في السَّخَاءِ.
ورجلٌ مُتَخَرِّقُ السِرْبالِ،
ومُنْخَرِقُه: إذا طالَ سَفَرُه، فَتَشَقَّقَتْ ثِيابُهُ.
واخْرَوْرَقَ: تَخَرَّقَ.
والمُخْرَوْرِقُ: مَنْ يَدورُ على الإِبِلِ ويَخِفُّ ويَتَصَرَّفُ.
واخْتَرَقَ: مَرَّ،
وـ الكَذِبَ: اخْتَلَقَهُ.
ومُخْتَرَقُ الرِّياحِ: مَهَبُّها. وعبدُ الكَريمِ بنُ أبي المُخارِقِ: محدِّثٌ لَيِّنٌ.

• الخِرْنِقُ، كَزِبْرِجٍ: الفَتِيُّ من الأَرانِبِ، أو وَلَدُهُ، ومَصْنَعَةُ الماءِ،
وع، وامْرَأةٌ شاعِرَةٌ، ولَقَبُ سَعيدِ بنِ ثابِتٍ الأَنْصَارِيِّ.
والخَرانِقُ: جَلَدٌ من الأَرْضِ بَيْنَ المَلا وأجَأَ، أو ماءٌ لِبَلْعَنْبَرِ.
والخَوَرْنَقُ، كفَدَوْكَسٍ: قَصْرٌ للنُّعْمانِ الأَكْبَرِ، مُعَرَّبُ: خورَنْكاه، أي: مَوْضِعُ الأَكْلِ، ونَهْرٌ بالكوفَةِ،
ود بالمَغْرِبِ،
وة ببَلْخَ، منها: أبو الفَتْحِ محمدُ بنُ محمدِ بنِ عبدِ اللهِ.

• الخُزْرانِقُ، بالضم: ثوبٌ، أو ثِيابٌ بيضٌ.
والخَزَرْنَقُ، كَسَفَرْجَلٍ: العَنكبوتُ.

• خَزَقَه يَخْزِقُه: طَعَنَهُ فانْخَزَقَ.
والخازِقُ: السِّناننُ،
وـ من السِّهامِ: المُقَرْطِسُ.
خَزَقَ يَخْزِقُ،
وـ الطائرُ: ذَرَقَ.
وياخَزاقِ، كقَطامِ: شَتْمٌ،
من الخَزْقِ: للذَّرْقِ.
وإنه لخَازِقُ ورَقَةٍ: إذا كان لا يُطْمَعُ فيه، أو كان جَريئاً حاذِقاً.
وناقةٌ خَزوقٌ: تَخْزِقُ الأرضَ بمنَاسِمِها، أو إذا مَشَت انْقَلَبَ مَنْسِمُها فخَدَّ في الأرضِ. وكمِنْبَرٍ: عُوَيْدٌ في طَرَفِهِ مِسْمارٌ مُحَدَّدٌ، يكونُ عندَ بَيَّاعِ البُسْرِ بالنَّوَى، وله مَخازِقُ كثيرةٌ، فَيَأتيهِ الصبيُّ بالنَّوَى، فيأخُذُه منه، ويَشْرِطُ له كذا وكذا ضَرْبَةً بالمِخْزَقِ، فما انْتَظَمَ لَه من البُسْرِ، فهو له قَلَّ أو كَثُرَ، وإن أخْطَأ فلا شيءَ له،
وـ: ذَهَبَ نَواهُ.
والخَيْزَقَةُ: بَقْلَةٌ.
وانْخَزَقَ السيفُ: انْسَلَّ.

• خَسَقَ السَّهْمُ يَخْسِقُ: قَرْطَسَ.
وناقةٌ خَسوقٌ: خَزُوقٌ.
والخَيْسَقُ، كصَيْقَلٍ، من الآبارِ والقُبورِ: القَعيرَةُ، وبِلا لامٍ: اسمٌ،
واسمُ حَرَّة م. وكشَدَّادٍ: الكَذَّابُ.
وإنه لَذو خَسَقاتٍ في البَيْعِ، مُحرَّكةً، أي: يُمْضيهِ مَرَّةً ثم يَرْجِعُ فيه أُخْرَى.

• الخَشْتَقُ، كجَعْفَرٍ: الكَتَّانُ، أو الإِبْرَيْسَمُ، أو قِطْعَةٌ في الثوبِ تَحْتَ الإِبْطِ، مُعَرَّبُ: خَشْتَجَه.

• الخَيْفَقُ، كصَيْقَلٍ: الفَلاةُ الواسِعَةُ،
وـ من الخَيْلِ والنوقِ والظِّلْمانِ: السَّريعَةُ،
وـ من النِّساءِ: الطَّويلَةُ الرُّفْغَيْنِ، الدَّقيقَةُ العِظامِ، البَعيدَةُ الخَطْوِ، والداهِيَةُ، وفَرَسُ رجُلٍ من بَني ضُبَيْعَةَ.
والخَيْفَقانُ، كَزَعْفَرانٍ: لَقَبُ سَيَّارٍ الذي خَرَجَ هارِباً من عَوْفِ بنِ الخَليلِ، وكان قَتَلَ أخاهُ عُوَيْفاً، فَلَقِيَهُ ابنُ عَمٍّ له

الجزء: 1 - الصفحة: 879

ومَعَهُ ناقَتانِ وزادٌ، فقال: أينَ تُريدُ؟ فقال: الأُبْغُوانَ كي لا يَقْدِرَ عَلَيَّ عَوْفٌ، فقد قَتَلْتُ أخاهُ، فقال: خُذْ إحْدَى الناقَتَيْنِ، وشاطَرَهُ زادَهُ، فلما وَلَّى عَطَفَ عليهِ بِسَيْفِهِ، فَقَتَلَه، وأخَذَ الناقةَ الأُخْرَى، فلما أتَى البَلَدَ سَمِعَ هاتِفاً يقولُ:
ظُلْمُكَ المُنْصِفَ جَوْرُ ... فيه للفاعِلِ بَوْرُ
ورماهُ بسَهْمٍ، فَقَتَلَه، فَقيلَ: "ظَلَمَ ظُلْمَ الخَيْفقانِ"، و"ظُلْمٌ ولا كظُلْمِ الخَيْفَقانِ".
والخَنْفَقيقُ، كقَنْدَفيرٍ: السَّريعَةُ جِدّاً من النوقِ والظِّلْمانِ، وحِكَايَةُ جَرْيِ الخَيْلِ، وهو مَشْيٌ في اضْطِرابٍ.
والخَفْقُ: تَغْييبُ القَضيبِ في الفَرْجِ، وضَرْبُكَ الشيءَ بِدِرَّةٍ أو بعَريضٍ، وصَوْتُ النَّعْلِ.
وخَفَقَتِ الرَايَةُ تَخْفُقُ وتَخْفِقُ خَفْقاً وخَفَقاناً، مُحرَّكةً: اضْطَرَبَتْ وتَحَرَّكَتْ، وكذا السَّرابُ،
كاخْتَفَقَ، وحَرَّكَ رُؤْبَةُ الفاءَ منه في قولِهِ:
مُشْتَبِهُ الأَعْلامِ لَمَّاعُ الخَفَقْ
ضَرورَةً.
وخَفَقَ النَّجْمُ يَخْفِقُ خفُوقاً: غابَ،
وـ فلانٌ: حَرَّكَ رأسَهُ إذا نَعَسَ،
كأخْفَقَ،
وـ الليلُ: ذَهَبَ أكْثَرُهُ،
وـ الطائرُ: طَارَ،
وـ الناقَةُ: ضَرِطَتْ، فهي خَفوقٌ،
وـ فلاناً بالسَّيْفِ يَخْفُقُه ويَخْفِقُه: ضَرَبَهُ ضَرْبَةً خَفيفَةً.
وأيامُ الخافِقاتِ: أيامٌ تَنَاثَرَتْ بها النُّجومُ زَمَنَ أبي العَباسِ وأبي جَعْفَرٍ.
والخافِقانِ: ع، والمَشْرِقُ والمَغْرِبُ، أو أُفُقاهُما، لأنّ الليلَ والنَّهارَ يَخْتَلِفَانِ فيهما، أو طَرَفَا السماءِ والأرضِ، أو مُنْتَهاهُما.
وخَوافِقُ السماءِ: التي تَخْرُجُ منها الرِياحُ الأَرْبعُ. وكمِنْبَرٍ: السَّيْفُ العَريضُ. وكمِكْنَسَةٍ: الدِرَّةُ، أو سَوْطٌ من خَشَبٍ.
والخِفْقَةُ، بالكسر: شيءٌ يُضْرَبُ به نَحْوُ سَيْرٍ أو دِرَّةٍ، والمَفازَةُ المَلْسَاءُ ذاتُ آلٍ.
ورجُلٌ خَفَّاقُ القَدَمِ: صَدْرُ قَدَمِهِ عَريضٌ.
وامرأةٌ خَفَّاقةُ الحَشَى: خَميصَتُه.
والخَفَّاقةُ: الدُّبُرُ.
والخَفَقانُ، مُحرَّكةً: اضْطِرابُ القَلْبِ، وهو خَفْقَةٌ تأخُذُ القَلْبَ.
والمَخْفُوقُ: ذو الخَفَقَانِ، والمَجْنونُ.
وفَرَسٌ خَفِقٌ، ككَتِفٍ وفَرِحَةٍ ورُطَبٍ ورُطَبَةٍ: أقَبُّ، ج: خَفِقَاتٌ وخُفَقاتٌ وخِفاقٌ، ورُبما كانَ الخُفوقُ خِلْقَةً، ورُبما كانَ من الضُّمورِ، وربما كان من الجَهْدِ.
وأخْفَقَ الطائِرُ: ضَرَبَ بجَناحَيْهِ،
وـ الرجلُ بثَوْبِه: لَمَعَ به،
وـ النُّجومُ: تَوَلَّتْ للمَغِيبِ،
وـ الرجلُ: غَزا ولم يَغْنَمْ،
وـ الصائدُ: رَجَعَ ولم يَصِدْ،
وـ فلاناً: صَرَعَه.
وطَلَبَ حاجَةً فأخْفَقَ: لم يُدْرِكْها. وكمُحَدِّثٍ: ع.

• الإِخْقِيقُ، كإزْمِيلٍ وأُسْبوعٍ: الشَّقُّ في الأرضِ، ج: أخاقِيقُ،
كالخَقِّ، ج: أخْقاقٌ وخُقوقٌ، وقيلَ: جمعُ الجمعِ: أخاقِيقُ.
وخَقَّ الفَرْجُ يَخِقُّ خَقِيقاً: صَوَّتَ،
وـ القِدْرُ: غَلَى فَصَوَّتَ.
والخَقُوقُ: الأَتانُ الواسعةُ الدُّبُرِ، والتي يُسْمَعُ صوتُ حَيائِها، وكذا المرأةُ،
كالخَقَّاقَةِ.
وأخَقَّتِ البَكْرَةُ: اتَّسَعَ خَرْقُها عن المِحْوَرِ، واتَّسَعَت النَّعامةُ عن مَوْضِعِ طَرَفِها من الزُّرْنُوقِ،
وـ الفَرْجُ: صَوَّتَ عندَ الجِماعِ.

• الخَلْقُ: التَّقْديرُ.
والخالِقُ، في صِفاتِه تعالى: المُبْدِعُ للشيءِ، المُخْتَرِعُ على غيرِ مِثالٍ سَبَقَ، وصانعُ الأَديمِ ونحوِه.
وخَلَقَ الإِفْكَ: افْتَراهُ،
كاخْتَلَقَه وتَخَلَّقَه،
وـ الشيءَ: مَلَّسَه ولَيَّنَه،
وـ الكلام وغيرَه: صَنَعَه،
وـ النِّطَعَ، والأَديمَ خَلْقاً وخَلْقَةً، بفتحهما: قَدَّرَه وحَزَرَه، أو قَدَّرَهَ قَبْلَ أن يَقْطَعَه، فإذا قَطَعَه قيل: فَرَاهُ،
وـ العُودَ: سَوَّاهُ،
كخَلَّقَه.
وخَلُقَ، كفرِحَ وكَرُمَ: امْلاسَّ. حَجَرٌ أخْلَقُ، وصَخْرَةٌ خَلْقَاءُ.
وككَرُمَ: صارَ خَلِيقاً، أي: جَدِيراً،
وـ المرأةُ خَلاقَةً: حَسُنَ خُلُقُها.
وقَصيدَةٌ مَخْلوقَةٌ: مَنْحولَة.
وخَوالِقُها، في قولِ لبيد، أي: جِبالُها المُلْسُ.
والخَلِيقةُ: الطَّبيعةُ، والناسُ،
كالخَلْقِ، والبهائمُ، والبِئرُ ساعةَ تُحْفَرُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 880

والخَلائِقُ: قِلاتٌ بِذِرْوَةِ الصَّمَّانِ، تُمْسِكُ ماءَ السماءِ.
وكسفينةٍ: ع بالحِجَازِ، وماءٌ بين مكةَ واليمامةِ، وامرأةُ الحَجَّاجِ بنِ مِقْلاصٍ: محدِّثَةٌ.
وخَلِقَ الثَّوبُ، كنَصَرَ وكرُمَ وسَمِعَ، خُلوقَةً وخَلَقاً، محرَّكةً: بَلِيَ.
ومَخْلَقَةٌ بذلك، كَمَرْحَلَةٍ: مَجْدَرَةٌ.
وسَحَابَةٌ خَلِقَةٌ، كفَرِحَةٍ وسَفينَةٍ: فيها أثَرُ المَطَرِ.
والخَلَقُ، مُحرَّكةً: البالي، للمُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ، ج: خُلْقَانٌ.
ومِلْحَفَةٌ خُلَيقٌ، كزُبَيْرٍ، صَغَّروهُ بِلا هاءٍ، لأن الهاءَ لا تَلْحَقُ تَصْغيرَ الصِّفاتِ، كنُصَيْفٍ في امْرَأةٍ نَصَفٍ.
وثَوْبٌ أخْلاقٌ: إذا كانت الخُلوقَةُ فيه كُلِّهِ. وكصَبورٍ وكِتابٍ: ضَرْبٌ من الطيبِ. وكَسحابٍ: النَّصيبُ الوافِرُ من الخَيْرِ.
والخُلْقُ، بالضم وبضَمَّتَيْنِ: السَّجِيَّةُ والطَّبْعُ، والمُروءةُ والدينُ.
والأخْلَقُ: الأَمْلَسُ المُصْمَتُ، والفَقيرُ.
والخِلْقَةُ، بالكسرِ: الفِطْرَةُ،
كالخَلْقِ، وبالضم: المَلاسَةُ،
كالخَلوقَةِ والخَلاقَةِ، وبالتَّحْريكِ: السَّحابَةُ المُسْتَوِيَةُ المُخِيلَةُ للمَطَرِ.
والخَلْقاءُ من الفَراسِنِ: التي لا شَقَّ فيها، والرَّتْقاءُ،
كالخُلَّقِ، كرُكَّعٍ، والصَّخْرَةُ ليس فيها وَصْمٌ ولا كَسْرٌ، وهي بَيِّنَةُ الخَلَقِ، محرَّكةً،
وـ من البَعيرِ وغيرِهِ: جَنْبُهُ، ويقال: ضَرَبْتُ على خَلْقاءِ جَنْبِهِ أيضاً،
وـ من الغارِ: باطِنُهُ،
وـ من الجَبْهَةِ: مُسْتَواها،
كالخُلَيْقاءِ فيهما.
والخُلَيْقاءُ من الفَرَسِ: كالعِرْنَينِ مِنَّا.
وأخْلَقَهُ: كساهُ ثَوْباً خَلَقاً.
ومُضْغَةٌ مُخَلَّقَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ: تامَّةُ الخَلْقِ. وكمُعَظَّمٍ: القِدْحُ إذا لُيِّنَ.
وخَلَّقَه تَخْليقاً: طَيَّبَهُ فَتَخَلَّقَ به.
والمُخْتَلَقُ: التامُّ الخَلْقِ المُعْتَدِلُهُ.
وتَخَلَّقَ بغيرِ خُلُقِه: تَكَلَّفَهُ.
واخْلَوْلَقَ السَّحابُ: اسْتَوَى وصار خَليقاً للمَطَر،
وـ الرَّسْمُ: اسْتَوى بالأرضِ،
وـ مَتْنُ الفَرَسِ: امَّلَسَ.
وخالَقَهُم: عاشَرَهُمْ بِخُلُقٍ حَسَنٍ.

• الخُنْبُقُ، كقُنْفُذٍ: البَخيلُ الضَّيِّقُ.

• الخَنْدَقُ، كجَعْفَرٍ: حَفيرٌ حَوْلَ أسْوارِ المُدُنِ، مُعَرَّبُ: كَنْدَه، ومَحَلَّةٌ بِجُرْجانَ منها: كامِلُ بنُ إبراهيمَ،
وة بِبابِ القاهِرة، منها: موسَى بنُ عبدِ الرحمنِ، وحَفيرٌ لِسابورَ المَلِكِ بِبَرِّيَّةِ الكوفَة، وابنُ إيادٍ الدُّبَيْرِيُّ: راجِزٌ.
وخَنْدَقَهُ: حَفَرَهُ.

• خَنَقَهُ خَنِقاً، ككَتِفٍ، فهو خَنِقٌ أيضاً وخَنيقٌ ومَخْنُوقٌ،
كخَنَّقَهُ فاخْتَنَقَ، وانْخَنَقَت الشاةُ بنَفْسِها.
والخانِقُ: الشِّعْبُ الضَّيِّقُ، والزُّقاقُ.
وخانِقُ الذِّئبِ والنَّمِرِ والكَلْبِ والكَرْسَنَةِ: أربعُ حَشَائِشَ.
وخانِقينُ وخانِقونَ: د بِسوادِ بَغْدَادَ، لأنَّ النُّعْمانَ خَنَقَ به عَدِيَّ بنَ زَيْدٍ العَبَّادِيَّ حتى قَتَلَهُ،
ود بالكوفَةِ.
والخانوقَةُ: د على الفُراتِ. وككتابٍ: الحَبْلُ يُخْنَقُ به. وكغُرابٍ: داءٌ يَمْتَنِعُ معه نُفوذُ النَّفَسِ إلى الرِّئَةِ والقَلْبِ.
ويقالُ أيضاً: أخَذَهُ بِخُناقِهِ، بالكسر والضم،
ومُخَنَّقِهِ، أي: بِحَلْقِهِ.
والخُناقِيَّةُ: داءٌ في حُلوقِ الطَّيْرِ والفَرَسِ.
والخُنُقُ، بضمتينِ: الفُروجُ الضَّيِّقَةُ.
وخَنوقاءُ، كجَلولاءَ: ع.
والخَنوقَةُ، كتَنوفَةٍ: وادٍ بِدِيارِ عُقَيْلٍ. وكمِكْنَسَةٍ: القِلادَةُ. وكمُعَظَّمٍ: مَوْضِعُ حَبْلِ الخَنْقِ.
وغُلامٌ مُخَنَّقُ الخَصْرِ: أهْيَفُ.
وخَنَّقَ السَّرابُ الجِبالَ تَخْنيقاً: كادَ يُغَطِّي رؤوُسَها،
وـ فلانٌ الأربعينَ: كادَ يَبْلُغُها،
وـ الإِناءَ: مَلأَهُ.
والمُخْتَنِقُ: فَرَسٌ أخَذَتْ غُرَّتُهُ لَحْيَيْهِ.
و"افْتَدِ مَخْنوقُ": يضْرَبُ في تَخْليصِ نَفْسِكَ من الشِّدَّةِ.
وخانِقاهُ: ة بين إسْفِرايِنَ وجُرْجانَ،
وة بِفارِيابَ.

• الخَوْقُ: حَلْقَةُ القُرْطِ والشَّنْفِ، وبالضم، من الفَرَسِ: جِلْدَةُ ذَكَرِهِ الذي يَرْجِعُ فيه مِشْوارُهُ، وبالتحريك: السَّعَةُ.
خَوقٌ أخْوَقٌ، ومَفازَةٌ خَوْقاءُ ومُنْخاقَةٌ، وقد انْخاقَتْ،
و=: الجَرَبُ، بَعيرٌ أخْوَقُ، وناقةٌ خَوْقَاءُ.
والخَوقاءُ: الحَمْقاءُ، ج: خُوقٌ.
وخُقْ خُقْ، أي: حَلِّ جارِيَتَكَ بالقُرْطِ.
والأَخْوَقُ: الأَعْوَرُ، ورجُلٌ، واسمٌ.
والخاقِ باقِ:

الجزء: 1 - الصفحة: 881

كالخازِبازِ، وبِلا لامٍ: اسمُ الفَرْج لِسَعَتِهِ، أو صَوْتُ حَرَكَةِ أبي عُمَيْرٍ في زَرْنَبِ الفَلْهَمِ.
وخاقَها: فَعَلَ بها ذلك.
وخِيوَقُ، بالكسر: د بِخُوارَزْمَ، مُعَرَّبُ: خِيوَه.
وأخاقَ: ذَهَبَ في الأرضِ.
وتَخَوَّقَ: تَبَاعَدَ.
وخَوَّقَهُ: وسَّعَهُ فَتَخَوَّقَ.

فَصْلُ الدّال
• الدِّبْقُ، بالكسرِ،
والدابوقُ والدَّبوقاءُ: غِراءٌ يصادُ به الطَّيْرُ.
والدَّبوقاءُ: العَذِرَةُ، وكلُّ ما تَمَطَّطَ.
وكصاحِبٍ وهاجَرَ: ة بِحَلَبَ، وفي الأصْلِ: اسمُ نَهَرٍ.
ودُوَيْبِقُ: ة بِقُربِها. وكتَنُّورٍ: لُعْبَةٌ م، وبهاءٍ: الشَّعَرُ المَضْفورُ، مُوَلَّدَةٌ.
وكَسكْرَى: ة بِمِصْرَ.
وكأميرٍ: د بها، منها: الثِّيابُ الدَّبيقِيَّةُ.
والدَّبِقِيَّةُ، بكسر الباءِ: ة بِنَهرِ عيسى.
ودَبِقَ به، كفرِحَ: ضَرِيَ به، فلم يُفارِقْهُ.
وما أدْبَقَه: ما أضْراهُ.
وأدْبَقَهُ: ألْصَقَه.
ودَبَّقَه تدْبيقاً: اصْطادهُ بالدِّبْقِ فَتَدَبَّقَ.

• الدَّثْقُ: صَبُّ الماءِ.

• دَحَقَه، كمَنعه: طَرَدَه وأبْعَدَه،
كأدْحقَه، فهو دَحيقٌ،
وـ الرَّحِمُ بالماء: رَمَتْه ولم تَقْبَلْهُ.
وـ الأُمُّ به: وَلَدَتْهُ،
وـ يدُه عنه: قَصُرَتْ.
والدَّحْقُ، بالفتح، وككِتابٍ: أن تَخْرُجَ رَحِمُ الناقةِ بعدَ وِلادِها، وهي داحِقٌ ودَحوقٌ.
والداحِقُ: الغَضْبانُ، والأحمقُ، ج: داحِقُونَ، وتَمْرٌ أصْفَرُ ضَخْمٌ، ج: دَواحِقُ.
والدَّحُوقُ: الرَّأْرَاءُ العَينِ.
وعَيْنٌ دَحِيقٌ: شِبْهُ المَطْرُوفةِ.
وانْدَحَقَتْ رَحِمُ الناقةِ: انْدَلَقَتْ.

• الدُّحْموقُ، كعُصفورٍ: العظيمُ البَطْنِ أو الخَلْقِ.

• دَرَنْجَقُ، كَسَفَرْجَلٍ: قَرْيَتانِ بِمَرْوَ.

• ادْرَنْفَقَ: تقدَّمَ وأسْرَعَ، أو هَمْلَجَ. ومَرَّ دَرَنْفَقاً، كسفرجلٍ: سريعاً.

• الدَّرَّاقُ، مُشدَّدَةً،
والدِّرْياقُ والدِّرْياقَةُ، بكسرهما، ويُفْتَحَانِ: التِّرْيَاقُ، والخَمْرُ.
والدَّرَقَةُ، محرَّكةً: الحَجَفَةُ، ج: دَرَقٌ وأدْرَاقٌ ودِراقٌ، والخَوْخَةُ في النَّهْرِ، مُعَرَّبُ: دَريجَه.
والدَّرْقُ، بالفتح: الصُّلْبُ من كلِّ شيءٍ.
والتَّدْريقُ: التَّلْيينُ.
والدَّرْدَقُ: الأطفالُ، وصِغارُ الإِبِلِ وغيرِهَا، ومِكْيالٌ للشَّرابِ.
والدَّوْرَقُ: الجَرَّةُ ذاتُ العُرْوَةِ،
ود بخوزِسْتانَ، منه: بِشْرُ بنُ عُقْبَةَ، وحِصْنٌ على نَهْرٍ من دِجْلَةَ،
وبهاءٍ: د بالأَنْدَلُسِ، أو هو بتقديمِ الراءِ، منه: أبو الإِصْبَعِ عبدُ العزيزِ بنُ محمدٍ.
ودَوْرَقَسْتانُ: د بين عَبَّادانَ وعَسْكَرِ مُكَرَّمٍ.
والدَّرْقاءُ السحابُ.
والدَّرْداقُ: دَكٌّ صغيرٌ مُتَلَبِّدٌ، فإذا حُفِرَ حُفِرَ عن رَمْلٍ.

• الدَّرْمَقُ، كجعفرٍ: الدَّقيقُ المُحَوَّرُ.

• دِزَقُ، كعِنبٍ: ة بمَرْوَ، وليس بتصحيفِ "زَرْقَ" القَرْيَةِ المَعروفةِ بها فيما حكاهُ الذَّهَبِيُّ، منها: أبو جعفرٍ الدِّزَقِيُّ شيخُ السَّمْعانِيِّ، وهذا وَهَمٌ،
والصوابُ: دِزَقُ: ة بمَرْوَ، منها: عليُّ بنُ خَشْرَمَ،
وة ببَنْجِ دِه، منها: أبو جعفرٍ محمدُ بنُ عليٍّ،
وة بسَمَرْقَنْدَ، منها: أبو بكرٍ ط بنُ ط أحمدَ بنِ خَلَفٍ، وثلاثُ قُرىً أُخَرُ بِمَرْوَ.
ودِزَقُ العُلْيا: ة بمَرْوِ الروذ، منها: الحَسَنُ بنُ محمدِ بنِ جعفرٍ.

• الدَّسَقُ، محرَّكةً: امْتلاءُ الحَوْضِ حتى يَفيضَ، وبياضُ ماءِ الحَوْضِ وبَريقُه.
والدَّيْسَقُ، كصَيْقَلٍ: خِوانٌ من فِضَّةٍ، أو مُعَرَّبُ: طَشْتُخْوانَ، والطَّريقُ المُسْتَطيلَةُ، وفَرَسٌ لبَلْعَدَوِيَّةِ، والحَوْضُ المَلْآنُ، ووالِدُ طارِقٍ الشاعِرِ، والشَّيْخُ، والثَّوْرُ، ووِعاءٌ مِنْ أوْعِيَتِهم، وكُلُّ حَلْيٍ مِنْ فِضَّةٍ بَيْضاءَ صافِيَةٍ، والحُسْنُ والبَياضُ.
ودَيْسَقَةُ: رَجُلٌ،
ود، ويَوْمُهُ م.
والدواسِقُ: رَجُلٌ.
والأدْسَقُ: الأفْوَهُ.
وأدْسَقَهُ: مَلأَهُ.

• الدَّوْشَقُ: البَيْتُ لَيسَ بكَبيرٍ ولا صَغيرٍ، أو البَيْتُ الضَّخْمُ، أو الجَمَلُ الضَّخْمُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 882

• الدَّصْقُ: كَسْرُ الزجاجِ وغَيْرِهِ.

• دَعْسَقَ عليهم: حَمَلَ،
وـ الإِبِلُ الحَوْضَ: وَطِئَتْهُ وكَسَرَتْهُ،
وـ الجِمالُ: اسْتَقَام وَجْهُها.
والدَعْسَقَةُ في الشَّيءِ: كالدؤُوبِ والإِقْبالُِ والإِدْبارُ والطَّرْدُِ جَميعاً.
ولَيْلَةٌ دُعْسُقَّةٌ، كطُرْطُبَّةٍ: طَويلَةٌ.
والدُّعْسوقَةُ: دُوَيبَّةٌ،

• كالدُّعْشُوقَة، بالشينِ المُعْجَمَةِ، ويقالُ للصبِيَّةِ والمرأةِ القَصيرَةِ: يا دُعْشوقَةُ، أو هي شِبْهُ الخُنْفَساءِ.

• الدَّعْفَقَةُ: الحُمْقُ.

• دَعَقَ الطَّريقَ، كمَنَعَ: وَطِئَهُ شَديداً،
وـ الغارَةَ: بَثَّها،
وـ الفَرَسَ: رَكَضَه،
كأَدْعَقَهُ، وهاجَهُ ونَفَّرَهُ،
وـ الإِبِلُ الحَوْضَ: خَبَطَتْهُ حتى تَثْلِمَهُ مِنْ جَوانِبِهِ.
والدَّعْقَةُ: الجَماعَةُ من الإِبِلِ، والدُّفْعَةُ من المَطَرِ.
ومَداعِقُ الوادي: مَدافِعُهُ.
وخَيْلٌ مَداعيقُ: تَدُوسُ القَوْمَ في الغارات.
وطَريقٌ دَعْقٌ ومَدْعوقٌ: مَوْطوءٌ.
وداعِقٌ: فَرَسٌ لبَني أسَدٍ.
وأدْعَقْتُ: أحْضَرْتُ على رِجلَيَّ.

• دَعْلَقَ في الوادي: أبْعَدَ.
والدَّعْلَقَةُ: الدَّناءَةُ، وتَتَبُّعُ الشيءِ.
والمُدَعْلِقُ: الداخِلُ في الأمورِ المُغَمِّضُ فيها.

• دَغْفَقَ الماءَ: صَبَّهُ صَبّاً كَثيراً،
وـ المَطَرُ: اشْتَدَّ في بُداءَتِهِ.
وعَيْشٌ دَغْفَقٌ: واسِعٌ.
وعامٌ دَغْفَقٌ ومُدَغْفِقٌ: مُخْصِبٌ.

• دَفَقَهُ يَدْفُقُهُ ويَدْفِقُهُ: صَبَّهُ،
وهو ماءٌ دافِقٌ، أي: مَدْفوقٌ، لأنَّ دَفَقَ مُتَعَدٍّ عِندَ الجُمْهورِ.
ودَفَقَ اللهُ رُوحَهُ: أماتَهُ،
وـ الكوزَ: بَدَّدَ ما فيه بمرَّةٍ،
كأَدْفَقَهُ،
وـ الماءُ دَفْقاً ودُفوقاً: انْصَبَّ بمَرَّةٍ، وهذه عن اللَّيْثِ وَحْدَهُ.
وناقَةٌ دُِفاقٌ، ككِتابٍ وغُرابٍ وصَيْقَلٍ: سَريعَةٌ، وسَيْلٌ دُفاقٌ، كغُرابٍ.
وكغُرابٍ: ع، أو وادٍ.
وسَيْرٌ أدْفَقُ: سَريعٌ.
والأدْفَقُ: الأعْوَجُ، والرَّجُلُ المُنْحَنِي كِبَراً وغَمّاً، والبَعيرُ المُنْتَصِبُ الأسْنانِ إلى خارِجٍ، أو شَديدُ بَيْنونَةِ المِرْفَقِ عن الجَنْبَيْنِ،
وـ من الأهِلَّةِ: المُسْتَوَى الأبْيَضُ، غيرُ المُتَنَكِّبِ على أحَدِ طَرفَيْهِ. وكهِجَفٍّ: السَّريعُ من الإِبِلِ.
ومَشَى الدِفِقَّى، كزِمِكَّى: أسْرَعَ، أو تَمَشَّى على هذا الجَنْبِ مَرَّةً وعلى هذا مَرَّةً، أو باعَدَ خَطْوَهُ.
وجمَلٌ دِفاقٌ ودِفَقٌّ، ككِتابٍ وخِدَبٍّ: كذلك.
والدِّفِقَّى، وتُفْتَحُ الفاءُ: الناقةُ السَّريعَةُ الكَريمَةُ النَّسَبِ، أو التي لم تُنْتَجْ قَطُّ.
وفَرَسٌ دِفَقٌّ، كخِدَبٍّ وطِمِرٍّ: جَوادٌ يَتَدَفَّقُ في مَشْيِهِ، وهي دَفوقٌ ودِفاقٌ ودِفِقَّةٌ ودِفِقَّى ودِفَقَّى.
وجاؤُوا دُفْقَةً واحِدَةً، بالضم، أي: بمَرَّةٍ.
ودَفَّقَتْ كفَّاهُ النَّدَى تَدْفيقاً: صَبَّتاهُ.
وانْدَفَقَ: انْصَبَّ.
وتَدَفَّقَ: تَصَبَّبَ.

• دَقَّهُ: كسَرَهُ، أو ضَرَبَهُ فَهَشَمَه فانْدَقَّ،
وـ الشيءَ: أظْهَرَهُ.
والمِدَقَّةُ والمِدَقُّ والمُدُقُّ، بضمتينِ، نادِرٌ: ما يُدَقُّ به، ج: مَداقُّ، والتَّصْغيرُ: مُدَيْقٌ.
والدَّقَقَةُ، مُحرَّكةً: المُظْهِرونَ عُيوبَ المُسْلمينَ.
والدَّقيقُ: الطَّحينُ،
وبائعُه: دَقَّاقٌ، وضِدُّ الغَليظِ، وقد دَقَّ يَدِقُّ دِقَّةً، بالكسرِ، والأمرُ الغامِضُ، والقَليلُ الخَيرِ.
والدَّقيقَةُ في قولِهِم: ما لَهُ دَقيقَةٌ ولا جَليلَةٌ: الغَنَمُ،
وـ في المُصْطَلَحِ النُّجومِيِّ: جُزْءُ مِنْ ثلاثينَ جُزْءاً من الدَّرَجَةِ. ومحمدُ بنُ عبدِ اللهِ الدَّقيقِيُّ: شَيْخٌ لابنِ ماجَهْ، وبالتَّصْغيرِ: أبو محمدٍ الدُّقَيِّقِيُّ: مُتَأخِّرٌ.
والدَّقَّاقَةُ: ما يُدَقُّ به الأرْزُ ونحوُهُ.
والدَّقوقَةُ: الدَّوائِسُ من البَقَرِ والحُمُرِ.
والدَّقُوقُ: دواءٌ يُدَقُّ للعَيْنِ،
ود بين بَغْدادَ وإرْبِلَ،
ويقالُ: دَقوقَى، ويُمَدُّ، منه: عبدُ المُنْعِمِ بنُ محمدِ بنِ محمدِ بنِ أبي المَضاءِ، ومُحدِّثُ بَغْدادَ محمودُ ابنُ عليِّ بنِ محمودٍ، مُتَأخِّرٌ عَذْبُ القِراءَةِ فَصيحٌ.
ودُِقاقُ العِيدانِ، بالكسر والضم: كُسارُها. وكغُرابٍ: فُتاتُ كلِّ شيءٍ، والدَّقيقُ،
كالدِّقِّ، بالكسر.
والدِقَّةُ، بالكسرِ: هَيْئَةُ الدَّقِّ، والخَساسَةُ، وضِدُّ العِظَمِ، وبالضمِّ: التُّرابُ اللَّيِّنُ كسَحَتْهُ الريحُ، والتَّوابِلُ من الأبْزارِ، والمِلْحُ مع ما خُلِطَ به من أبْزارِه، أو المِلْحُ المَدْقوقُ، ومنه قولُهم: ما لها دُقَّة،
أو (هي) قليلةُ الدُّقَّةِ، أي: غيرُ مَلِيحَةٍ، وحَلْيٌ لأهْلِ مكةَ، والجَمالُ والحُسْنُ. ودُقَّةُ بنُ عُبابَةَ: يُضْرَبُ بجنونه المَثَلُ: "أجَنُّ من دُقَّةَ".
والدَّقْداقُ: صِغارُ الأنْقاءِ المُتَراكِمَةِ.
وأدَقَّهُ: جَعَلَهُ دَقيقاً،
وـ فلاناً: أعْطاهُ غَنَماً.
ودَقَّقَ: أنْعَمَ الدَّقَّ.
والمُدَقَّقَةُ من الطعامِ: مُوَلَّدَةٌ.
والمُداقَّةُ: أن تُداقَّ صاحِبَكَ الحِسابَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 883

واسْتَدَقَّ: صارَ دَقيقاً.
ومُسْتَدَقُّ الساعِدِ: مُقَدَّمُه مما يَلِي الرُّسْغَ.
والتَّداقُّ: تَفاعُلٌ من الدِقَّةِ.
والدَّقْدَقَةُ: جَلَبَةُ الناسِ، وأصْواتُ حَوافِرِ الدَّوابِّ.

• طريقٌ دَلْفَقٌ، كجعفرٍ وقِرْطاسٍ: مَهْيَعٌ.
ومَرَّ دَلَنْفَقاً: سريعاً، كدَرَنْفَقاً.

• دَلَقَ السيفَ من غِمْدِه: أخْرَجَهُ.
وسيفٌ دَلِقٌ، ككتِفٍ وصَبورٍ وحَمْراءَ: سَهْلُ الخُروجِ من غِمْدِه. وكصاحِبٍ: لَقَبُ عُمارَةَ بنِ زِيادٍ العَبْسِيِّ، لكَثْرَةِ غَلَطاتِه.
وخَيْلٌ دُلُقٌ، بضمتينِ: شديدةُ الدّفْعَةِ.
والدَّلوقُ من الغاراتِ: الشديدةُ،
وـ من النُّوقِ: المُنْكَسِرَةُ الأسْنانِ كِبَراً،
كالدَّلْقاءِ،
والدِلْقِمِ، بزِيادةِ الميمِ.
والدَّلَقُ، محرَّكةً: دُوَيْبَّةٌ كالسَّمُّورِ، مُعَرَّبَةُ: دَلَهْ.
وأدْلَقَهُ: أخْرَجَهُ،
كاسْتَدْلَقَهُ.
وانْدَلَقَ: خَرَجَ من مكانِهِ،
وـ السَّيلُ: انْدَفَعَ،
كتَدَلَّقَ،
وـ السيفُ: انْسَلَّ بِلا سَلٍّ، أو شَقَّ جَفْنَهُ فخَرَجَ منه.

• الدَّمْحَقُ، كجعفرٍ: اللَّبَنُ البائِتُ. وكقُنْفُذٍ: المُسْعُطُ. وكعُصْفورٍ: الدُّحْموقُ.
ودَمْحَقَ الثَّوْبَ: سَقاه ماءَ النُّخالَةِ.

• دَمْخَقَ في مَشْيِهِ: ثَقُلَ.

• دِمِشْقُ، كحِضَجْرٍ، وقد تُكْسَرُ مِيمُه: قاعِدَةُ الشَّأْمِ، سُمِّيَتْ ببانيها دِمْشاقَ بنِ كَنْعانَ، أو دامَشْقَيوسَ.
ودِمَشْقينُ، كفِلَسْطِينَ: ة بمِصْر.
وناقةٌ وجَمَلٌ ورجُلٌ دَمْشَقٌ، كجعفرٍ وحِضَجْرٍ وزِبْرِجٍ وعُلابِطٍ: سريعةٌ.
ورجُلٌ دَمْشَقُ اليَدينِ: سريعُ العَمَلِ بهما.
ودَمْشِقوا الأمرَ: ائْتوهُ بالعَجَلَةِ.
والمُدَمْشَقُ: المُصَهَّبُ من الشِّواءِ.

• دَمَقَ دُموقاً: دَخَلَ بغَيْرِ إذْنٍ،
كانْدَمَقَ،
وـ فاهُ: كسَرَ أسْنَانَهُ،
وـ الشيْءَ في الشيْءِ يَدْمِقُهُ ويَدْمُقُه: أدْخَلَهُ،
كأَدْمَقَه ودَمَّقَه، فهو دَميقٌ ومَدْموقٌ.
والدَّمَقُ، محرَّكةً: ريحٌ وثَلْجٌ، مُعَرَّبَةُ: دَمَهْ، وكذلك دَمَقَهُ الحَدَّادِ.
والدَّمْقُ: السَّرِقةُ.
ويومٌ دامُوقٌ: حارٌ جِدّاً.
والدامِقُ: الفاسِدُ لا خيرَ فيه،
كالدَّمُوقِ.
والمُنْدَمَقُ: المَدْخَلُ.
وانْدَمَقَتْ: زالتْ عن مكانِها.
ودَمَّقَ العَجينَ تَدْميقاً: دَسَّ فيه الدَّقيقَ لئلاَّ يَلْزَقَ بالكَفِّ.

• الدُّمَلِقُ، كعُلَبِطٍ وعُلابِطٍ وعُصْفورٍ: الأمْلَسُ المُسْتَديرُ من الحِجارةِ،
كالمُدَمْلَقِ.
ورجلٌ دُمالِقُ الرأس: مَحْلوقُه.
وفَرْجٌ دُمالِقٌ: واسِعٌ.
والدُّمْلوقُ: أصْغَرُ من العُرْجونِ يكونُ في الرَّمْلِ والرَّوْضِ.

• دَنْدَانِقانُ: د بِنواحي مَرْوَ.

• الدَّنِيقُ، كأَميرٍ: من يأكُلُ وَحْدَه بالنَّهارِ وبالليلِ في ضَوْءِ القَمَرِ، لئَلاَّ يَراهُ الضَّيْفُ. وكَصاحِبٍ: الأحْمَقُ، والسارِقُ، والمَهْزولُ الساقِطُ من الرِّجالِ والنُّوقِ، وسُدْسُ الدِّرْهَمِ، وتُفْتَحُ نُونُه،
كالدَاناقِ.
ودَنَقَ يَدْنُقُ ويَدْنِقُ دُنُوقاً: أسَفَّ لِدَقائِقِ الأمورِ.
والدَّنْقَةُ: الزُّؤانُ في الحِنْطَةِ، وبالتحريكِ: الشَّيْلَمُ.
ودَوْنَقُ: ة بِنَهاوَنْدَ.
والدُّنُقُ، بضمتينِ: المُقَتِّرونَ على عِيالِهِم.
والتَّدْنيقُ: الاِسْتِقْصاءُ، وإِدامَةُ النَّظَرِ إلى الشيءِ، ودُنُوُّ الشمسِ للغُروبِ.
ودَنَّقَ وجْهُه: ظَهَرَ فيه ضُمْرُ الهُزالِ من نَصَبٍ أو مَرَضٍ،
وـ عَيْنُه: غارَتْ.

• دَاقَ دَوْقاً ودَواقَةً ودُؤوقاً ودُؤوقَةً، بضمهِما: حَمُقَ، فهو دائِقٌ،
وـ المالُ: هَزُلَ،
وـ الفَصيلُ من اللَّبَنِ عن أُمِّهِ: عَدَلَ عنها حتى سَنِقَ،
وـ الطَّعامَ: ذاقَهُ.
ودِيقَتْ غَنَمُكَ، فهي مَديقَةٌ: أخَذَها الأبَى.
ومَداقُ الحَيَّةِ: مَجالُها.
ومَتاعٌ دائِقٌ تائِقٌ: لا ثَمَنَ لَهُ رُخْصاً وكَساداً.
والدَّوْقَةُ والدَّوْقانِيَّةُ: الفَسادُ، والحُمْقُ.
وأداقوا به: أحاطوا.
وانْداقَ بَطْنُهُ: انْتَفَخَ.

• دَهْدَقَهُ: كسَرَه،
وـ اللَّحْمَ دَهْدَقَةً وَدَِهْداقاً، ويُكْسَرُ: قَطَعَهُ وكسَرَ عِظامَهُ،
وـ البَضْعَةُ: دارَتْ في القِدْرِ إذا غَلَتْ.
والدَّهْداقُ: غَلَيانُها، وأسْوَأُ الضَّحِكِ، ومَشْيٌ فَوْقَ العَنَقِ.

• دَهَقَ الكأسَ، كجَعَلَهُ: مَلأَها،
وـ الماءَ: أفْرَغَه إِفْراغاً شَديداً، ضِدٌّ،
كأَدْهَقَه فيهما،
وـ لي دَهْقَةً من المال: أعْطاني منه صَدْراً،
وـ الشيءَ: كسَرَهُ وقَطَعَهُ، أو غَمَزَهُ شَديداً،
وـ فلاناً: ضَرَبَهُ.
وكأسٌ دِهاقٌ، ككِتابٍ: مُمْتَلِئَةٌ، أو مُتَتابِعَةٌ.
وماءٌ دِهاقٌ: كثيرٌ. والدُِّهْقانُ، بالكسرِ، وبالضم: في باب النونِ.
والدَّهَقُ، مُحرَّكةً: خَشَبَتانِ يُغْمَزُ بهما الساقُ، فارِسِيَّتُه: أشْكَنْجَه.
وأدْهَقَه: أعْجَلَهُ.
وادَّهَقَتِ الحِجارَةُ، كافْتَعَلَتْ: تَلازَمَتْ ودَخَلَ بعضُها في بعضٍ.
والمُدَّهَقُ، على مُفْتَعَلٍ: المُكَسَّرُ والمُعْتَصَرُ.

• الدَّهْلَقَةُ: أخْذُكَ جِلْدَ الدابَّةِ تَحْلِقُهُ حتى تَراهُ يَتَمَلَّصُ.

• دَهْمَقَه: كسَرَه أو قَطَعه،
وـ الوَتَرَ: لَيَّنَه،
وـ الطَّعامَ: طَيَّبَه ورَقَّقَه ولَيِّنَه، أو لم يُجَوِّدْهُ، ضِدٌّ. وكعُلابِطٍ: الترابُ اللَّيِّنُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 884

والمُدَهْمَقُ من القِداحِ: النَّقِيُّ من العُيوبِ، المُسْتَوِي المَتْنِ، والمُشَقَّقُ، والطَّعامُ غيرُ المُجَوَّد.
وكِتابٌ مُدَهْمَقٌ: لَطيفٌ، ووَتَرٌ كذا: لَيِّنٌ، وبكسرِ الميمِ: لَقَبُ مُدْرِكٍ الفَقْعَسِيِّ لِفَصاحَتِهِ.

• الدَّهْنَقَةُ: الدَّهْمَقَةُ في مَعانيها.

• دَاقَهُ يَديقُهُ دَيْقاً: أراغَهُ ليَنْتَزِعَهُ.

فَصْلُ الذّال
• ذَرَقَ الطائرُ يَذْرُقُ ويَذْرِقُ: زَرَقَ،
كأَذْرَقَ. وكصُرَدٍ: الحَنْدَقوقُ.
وأذْرَقَتِ الأرضُ: أنْبَتَتْه.
ولَبَنٌ مُذَرَّقٌ، كمُعَظَّمٍ: مَذيقٌ.
وتَذَرَّقَتْ واذَّرَقَتْ، كافْتَعَلَتْ: اكْتَحَلَتْ به.

• ذَعَقَهُ، كمنَعَه: صاحَ به وأفْزَعَهُ.
وماءٌ ذُعاقٌ، كغُرابٍ: زُعاقٌ.
وداءٌ ذُعاقٌ: قاتِلٌ.

• الذُّعْلوقُ، كعُصْفورٍ: بَقْلٌ كالكُرَّاثِ طِيباً، والغُلامُ الحارُّ الرأسِ الخَفيف الرُّوحِ، وطائرٌ صغيرٌ، وضَرْبٌ من الكَمْأَةِ، والخفيفَةُ الضَّيِّقَةُ الفَمِ من الضأنِ، وسيفُ خالِدِ بنِ سعيدِ بنِ العاصِ، رضي الله تعالى عنه،
وتُدْعَى الضأنُ للحَلْبِ بذُعْلوقْ ذُعْلوق. ونُسَيْرُ بنُ ذُعْلوقٍ: تابعيٌّ.

• الذُّفْروقُ: الثُّفْروقُ.

• الذَّقْذاقُ: الحديدُ اللِّسانِ، الذي فيه عَجَلَةٌ.

• ذَلَقَ السِّكينَ: حَدَّدهُ،
كذَلَّقَه وأذْلَقَه،
وـ السَّمومُ أو الصومُ فلاناً: أضْعَفَه،
وـ الطائرُ: ذَرَقَ،
كأَذْلَقَ فيهما.
وذَلِقَ اللسانُ والسِّنانُ، كفرِحَ: ذَرِبَ، فهو ذَلِقٌ وأذْلَقُ، وأسِنَّةٌ ذُلْقٌ.
وذَلَقَ اللسانُ، كنَصَرَ وفَرِحَ وكرُمَ، فهو ذَليقٌ وذَلْقٌ، بالفتح، وكصُرَدٍ وعُنُقٍ، أي: حديدٌ بَليغٌ، بَيِّنُ الذَّلاقَةِ والذَّلَقِ.
وذَلِقَ السِّراجُ، كفرحَ: أضاءَ،
وـ الضَّبُّ: خَرَجَ من خُشونَةِ الرَّمْلِ إلى لِينِ الماءِ،
وـ فلانٌ من العَطَشِ: أشْرَفَ على الموتِ.
وذَلْقُ كلِّ شيءٍ وذَلْقَتُه، ويُحَرَّكُ،
وذَوْلَقُه: حَدُّهُ.
وذَوْلَقُ اللسانِ والسِّنانِ: طَرَفُهُما. ولسانٌ ذَلْقٌ طَلْقٌ، في: ط ل ق.
والحُروفُ الذُّلْقُ: حُروفُ طَرَفِ اللسانِ والشَّفَةِ، ثلاثةٌ ذَوْلَقِيَّةٌ: اللامُ والراءُ والنونُ، وثلاثةٌ شَفَهِيَّةٌ: الباءُ والفاءُ والميمُ.
وخَطيبٌ ذَلِقٌ، ككتِفٍ وأميرٍ: فَصيحٌ، وهي: بهاءٍ.
وأذْلَقَه: أقْلَقَه وأضْعَفَه،
وـ السِّراجَ: أضاءَهُ وأوقَدَه،
وـ الضَّبَّ: صَبَّ الماءَ في جُحْرِه ليَخْرُجَ،
كذَلَّقَه.
وذَلَّقَ الفرسَ تَذْليقاً: ضَمَّرَه. وكمُعَظَّمٍ: اللَّبَنُ المَخْلوطُ بالماءِ. وابنُ المُذَلَّقِ: من عبدِ شَمْسٍ، لم يكنْ يَجِدُ بِيتَ ليلةٍ ولا أبوهُ ولا أجْداده، فقيل: "أفْلَسُ من ابنِ المُذَلَّقِ".
وانْذَلَقَ الغُصْنُ: صار له ذَلْقٌ، أي: حَدٌّ.

• الذَّمَلَّقُ، كعَمَلَّسٍ: المَلاَّقُ، والخفيفُ الحديدُ اللسانِ، والسيفُ المُحَدَّدُ.
ورجلٌ ذَمْلَقانِيٌّ: سريعُ الكلامِ.
وذَمَلَّقِيٌّ، كَعَمَلَّسِيٍّ: فَصيحٌ.
والذَّمْلَقَةُ: التَّمَلُّقُ والمُلاطَفَةُ.

• ذاقَهُ ذَوْقاً ومَذاقاً ومَذاقةً: اخْتَبَرَ طَعْمَهُ، وأذَقْتُه أنا.
وذاقَ القوسَ: جَذَبَ وتَرَها اخْتباراً.
وما ذاقَ ذواقاً: شيئاً.
وأذاقَ زيدٌ بعدَكَ كرَماً: صار كريماً.
وتَذَوَّقَهُ: ذاقَه مرةً بعدَ مرةٍ.
وتَذاوقوا الرِّماحَ: تَناوَلوها.

فَصْلُ الرّاء
• الرَّبْرَقُ، كجعفرٍ: عِنَبُ الثَّعْلَبِ.

• الرِّبْقُ، بالكسر: حَبْلٌ فيه عِدَّةُ عُرىً، يُشَدُّ به البَهْمُ، كُلُّ عُرْوَةٍ:
رَِبْقَةٌ، بالكسر والفتح، ج: كَعِنَبٍ وأصحابٍ وجِبالٍ.
ورَبَقَه يَرْبُقُه ويَرْبِقهُ: جَعَلَ رأسَه في الرِّبْقةِ،
وـ في الأمرِ: أوقَعَهُ
فارْتَبَقَ: وَقَعَ فيه.
والرَّبْقُ، ويُكْسَرُ: الشَّدُّ.
والرَّبيقَةُ، كسفينةٍ: البَهْمَةُ المَرْبوقَةُ في الرِّبْقَةِ.
وأرْبُقُ، بضم الباءِ: ة بِرامَهُرْمُزَ. وكزُبَيْرٍ: وادٍ بالحِجازِ.
وأُمُّ الرُّبَيْقِ: الداهيةُ.
والتِّرْبيقُ، بكسر التاءِ: خَيْطٌ تُرْبَقُ فيه الشاةُ.
وحَلَّ رِبْقَتَه، بالكسر: فَرَّجَ عنه كُرْبَتَه.
وقولُهم: رَمَّدَتِ الضأنُ فَرَبِّقْ رَبِّقْ، أي: هَيِّئِ الأَرْباقَ فإنها تَلِدُ عن قُرْبٍ. وفي المِعْزَى، يقالُ: رَنِّقْ، بالنونِ، أي: انْتَظِرْ لأَنها تُرْئِي وتَضَعُ بعدَ مُدّةٍ، ويقالُ أيضاً: رَمِّقْ بالميمِ أيضاً.
وتَرْبيقُ الكلامِ: تَلْفيقُه.
والمُرَبَّقَةُ: الخُبْزَةُ المُشَحَّمَةُ.
وارْتَبَقَ الظَّبْيُ في حِبالَتي: عَلِقَ.
وتَرَبَّقْتُه من عُنُقي: تَعَلَّقْتُه.

الجزء: 1 - الصفحة: 885

• الرَّتْقُ: ضِدُّ الفَتْقِ، ومُحرَّكةً: جَمْعُ رَتَقَةٍ، وهي الرُّتْبَةُ.
والرَّتَقَةُ أيضاً: مَصْدَرُ قولكَ: امرأةٌ رتْقاءُ، بَيِّنَةُ الرَّتَقِ: لا يُسْتَطاعُ جِماعُها، أو لا خَرْقَ لها إلاَّ المَبالُ خاصَّةً. وككتابٍ: ثَوْبانِ يُرْتَقانِ بحَواشِيهما.
ورُتْقَةُ السِرَّيْنِ، بالضم: مَرْسًى بِبَحْرِ اليَمنِ.
والرُّتوقُ: الخَنَعَةُ، والعِزُّ والشَّرَفُ.
وارْتَتَقَ: الْتَأَمَ.

• الرَّحيقُ: الخَمْرُ، أو أطْيَبُها، أو أفْضَلُها، أو الخالِصُ، أو الصافي،
كالرُّحاقِ، وضَرْبٌ من الطِيبِ.
ورُحْقانُ، كعُثْمَانَ: ع بالحِجازِ قُرْبَ المدينَةِ.

• الرَّدَقُ، مُحرَّكةً: الرَّدَجُ.

• الرَّوْذَقُ، كَجوهَرٍ: الجِلْدُ المَسْلُوخُ، والحَمَلُ السَّميطُ، وما طُبِخَ من لَحْمٍ وخُلِطَ بأَخْلاطِهِ، ج: رَواذِقُ.

• (الرَّيْرَقُ،

• والريزَقُ: عِنَبُ الثَّعْلَبِ).

• الرُّزْداقُ، بالضَمِّ: السَّوادُ، والقُرَى، مُعَرَّبُ: رُسْتا.
والرَّزْدَقُ: الصَّفُّ من الناسِ، والسَّطْرُ من النَّخْلِ، مُعَرَّبُ: رُسْتَهْ.

• الرِّزْقُ، بالكسْرِ: ما يُنْتَفَعُ به،
كالمُرْتَزَقِ، والمَطَرُ، ج: أرْزاقٌ، وبالفَتْحِ: المَصْدَرُ الحَقيقِيُّ، والمَرَّةُ، الواحِدَةُ: بهاءٍ، ج: رَزَقاتٌ، مُحرَّكةً، وهي: أطْماع الجُنْدِ.
ورَزَقَهُ اللهُ: أوْصَلَ إليه رِزْقاً،
وـ فُلاناً: شَكَرَهُ، أزْدِيَّةٌ، ومنه: {وتَجْعَلونَ رِزْقَكُم أنكم تُكَذِّبونَ}.
ورَجُلٌ مَرْزوقٌ: مَجْدودٌ.
والرازِقِيُّ: الضَّعيفُ، والعِنَبُ المُلاحِيُّ، وبهاءٍ: ثِيابُ كَتَّانٍ بيضٌ، والخَمْرُ،
كالرازِقِيِّ.
ومَدينَةُ الرِزْقِ: كانَتْ إِحْدَى مَسالِحِ العَجَمِ بالبَصْرَةِ قَبْلَ أن يَخْتَطَّهَا المُسْلِمونَ. وكزُبَيْرٍ أو أميرٍ: نَهْرٌ بمَرْوَ، وإليه نُسِبَ أحْمَدُ بنُ عيسَى الرُّزَيْقِيُّ صاحِبُ ابنِ المُبَاركِ. وكزُبَيْرٍ: حِصْنٌ باليَمَنِ، وتابِعِيَّانِ،
وـ ابنُ سَوَّارٍ، وابنُ عَبدِ اللهِ، وابنُ حُكيمٍ، وابن أبي سَلْمَى، وأبو عَبدِ اللهِ الأَلْهانِيُّ، والثَّقَفِيُّ، والأَعْمَى، وأبو جَعْفَرٍ، وأبو بَكَّارٍ، وأبو وَهْبَةَ، ومَوْلَى عبدِ العَزيزِ بنِ مَرْوانَ، وابنُ حَيَّانَ الأيْلِيُّ، وابنُ حَيَّانَ الفَزارِيُّ، وابنُ سَعيدٍ، وابنُ هِشامٍ، وابنُ عَمْرِو بنِ مَرْزُوقٍ، وابنُ نُجَيْحٍ، وابنُ كُرَيْمٍ، وابنُ وَرْدٍ، وأمَّا من أبوهُ رُزَيْقٌ: فَحَكيمٌ، وعُبَيدُ الله، والهَيْثَمُ، وسُفْيانُ، وعَمَّارٌ، والحُسَيْنُ، والجَعْدُ، وعَلِيُّ، ومُحمَّدٌ، وأمَّا مَنْ جَدُّهُ رُزَيْقٌ، أو أبو جَدِّهِ: فسُلَيْمانُ بنُ أيُّوبَ، وأحْمَدُ بنُ عبدِ اللهِ، ويَزيدُ بنُ عبدِ اللهِ، وسُلَيْمانُ بنُ عَبدِ الجَبَّارِ، وسَعيدُ بنُ القَاسِمِ بنِ سَلَمَةَ، وطاهِرُ بنُ الحُصَيْنِ بنِ مُصْعَبٍ، والحُسَيْنُ بنُ مُحمَّدِ بنِ مُصْعَبٍ. وأبو رُزَيْقٍ الراوِي عن علِيِّ بنِ عبدِ اللهِ بنِ عَبَّاسٍ، ومحمدُ بنُ أحمدَ بنِ رِزْقانَ، بالكسر، وأحمدُ بنُ عبدِ الوهّابِ بنِ رُزْقونَ، بالضم، الإِشْبِيلِيُّ المالِكِيُّ المُتَأَخِّرُ، وأحمدُ بنُ عليِّ بنِ رُزْقونَ المُرْسِيُّ، ورِزْقُ الله الكَلْواذانِيُّ، وابنُ الأَسْوَدِ، وابنُ سَلاَّمٍ، وابنُ موسَى، ومَرْزوقٌ الحِمْصِيُّ، والباهِلِيُّ، والتَيْمِيُّ: مُحَدِّثونَ، وعُلماءُ.
وارْتَزَقوا: أخَذوا أرْزاقَهُم.

• الرُّسْتاق: الرُّزْداقُ،

• كالرُّسْداقِ.

• الرَّشْقُ: الرَّمْيُ بالنَّبْلِ وغيرِه، وبالكسر: الاسمُ، والوَجْهُ من الرَّمْيِ، فإذا رَمَوْا كلُّهُم في جِهَةٍ قالوا:
رَمَيْنَا رِشْقاً، وصَوتُ القَلَمِ، ويُفْتَحُ.
ورجلٌ رَشِيقٌ: حَسَنُ القَدِّ لَطِيفُه، ج: رَشَقٌ، محرَّكةً. وقد رَشُقَ، ككرُمَ.
والرَّشَقُ، محرَّكةً: القوسُ السريعةُ السَّهْمِ الرَّشيقَةُ.
وما أرْشَقَها: ما أخَفَّها وأسْرَعَ سَهْمَها.
وأرْشَقَ: حَدَّدَ النَّظَرَ ورَمَى وَجْهاً،
وـ الظَّبْيَةُ: مَدّتْ عُنُقَها.
وأرْشَقُ، كأحْمَدَ: جبلٌ بنَواحي موقانَ.
وراشَقَه: سايرَهُ. والحَسَنُ بنُ رَشِيقٍ، كأميرٍ: محدِّثٌ. وكزُبَيْرٍ: زاهِدٌ مصرِيٌّ، وجَدُّ أبي عبدِ اللهِ بنِ رُشَيْقٍ المالكيُّ الفَقيهُ المُتَأخِّرُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 886

• ارْتَصَقَ: الْتَصَقَ.
وجَوْزٌ مُرْصَقٌ، كمُكْرَمٍ،
ومُرْتَصِقٌ: مُتَعَذِّرٌ خُرُوجُ لُبِّهِ.

• الرَّعِيقُ، كأَميرٍ وغُرابٍ: صَوتٌ يُسْمَعُ من بَطْنِ الدابةِ إذا عَدا، أو صوتُ جُرْدانِه إذا تَقَلْقَلَ في قُنْبِه، وقد رَعَقَ، كمنَع.

• الرِّفْقُ، بالكسر: ما اسْتُعِينَ به، واللُّطْفُ.
رَفَقَ به، وعليه، مُثَلَّثَةً، رِفْقاً ومَرْفَقاً، كمَجْلِسٍ ومَقْعَدٍ ومِنْبَرٍ.
والمَرْفَقُ، كمِنْبَرٍ ومَجْلِسٍ: مَوْصِلُ الذِراعِ في العَضُدِ.
ومَرافِقُ الدارِ: مَصابُّ الماءِ ونحوُها. وكمِكْنَسَةٍ: المِخَدَّةُ.
والرُِّفْقَةُ، مُثَلَّثَةً وكثُمامةٍ: جَماعةٌ تُرافِقُهُم، ج: ككِتابٍ وأصحابٍ وصُرَدٍ.
والرَّفِيقُ: المُرافِقُ، ج: رُفَقاءُ، فإذا تَفَرَّقوا: ذَهبَ اسمُ الرُّفْقَةِ لا اسمُ الرَّفِيقِ: للواحدِ والجَميعِ، والمَصْدَرُ: الرَّفاقةُ، كالسَّماحَةِ.
والرُّفْقَةُ: اسمٌ للجَمْعِ، ج: كعِنَبٍ وصُرَدٍ وحِبالٍ.
والرَّفِيقُ: ضِدُّ الأَخْرَقِ.
ورَفَقَ فلاناً: نَفَعَه،
كأَرْفَقَه، وضَرَبَ مِرْفَقَه،
وـ الناقةَ: شَدّ عَضُدَها إذا خِيفَ أن تنْزِعَ إلى وَطَنِهَا،
وذلك الحَبْلُ: رِفاقٌ، ككِتابٍ.
وبعيرٌ مَرْفوقٌ: يَشْتَكِي مِرْفَقَه،
وأرْفَقُ، بَيِّنُ الرَّفَقِ، محرَّكةً: مُنْفَتِلُ المِرْفَقِ عن جَنْبِه.
وناقةٌ رَفْقاءُ ورَفِقَةٌ، كفرِحةٍ: مُنْسَدٌّ إحْلِيلُ خِلْفِها، وبها رَفَقٌ، محرَّكةً،
أو الرَّفَقُ: فَسادٌ في الإِحلِيلِ من سُوءِ حَلْبِ الحالِبِ، أو تَرْكِ نَفْضِه إياهُ، فَيَرْتَدُّ اللَّبَنُ في الضَّرَّةِ، فَيَعودُ دَماً أو خَرَطاً.
والمِرْفاقُ من الجِمالِ: ما يُصيبُ مَرْفِقُه جَنْبَه،
وـ من النُّوقِ: ما إذا صُرَّتْ أوجَعَهَا الصِرارُ، وإذا حُلِبَتْ خَرَجَ منها دَمٌ.
وماءٌ رَفَقٌ، محرَّكةً: سَهْلٌ، أو قصيرُ الرِشاءِ.
وحاجةٌ رَفَقُ البِغْيَةِ: سَهْلَةٌ. ورُفَيْقٌ، كزُبَيْرٍ، ابنُ عُبَيْدٍ، وأبو رُفَيْقٍ: محدِّثانِ.
والرافِقَةُ: د على الفُراتِ، وتُعْرَفُ اليوم بالرَّقَّةِ، بَناها المَنْصورُ،
وة بالبَحْرَيْن، والرِفْقُ واللُّطْفُ، وحُسْنُ الصَّنيعِ.
وأرْفَقَهُ: رَفَقَ به ونَفَعَهُ.
وشاةٌ مُرَفَّقَةٌ، كمُعَظَّمةٍ: يَداها بَيْضاوان إلى مِرْفَقَيْها.
وارْتَفَقَ: اتَّكَأَ على مِرْفَقِ يَدِه، أو على المِخَدَّةِ، وامْتَلأَ.
والمُرْتَفِقُ: الواقفُ الثابتُ الدائمُ.
وتَرَفَّقَ به: رَفَقَ.
ورافَقَه: صارَ رَفيقَه، وتَرافَقا.

• الرَِّقُّ، ويُكْسَرُ: جِلْدٌ رَقيقٌ يُكْتَبُ فيه، وضِدُّ الغَليظِ،
كالرَّقيقِ، والصَّحيفَةُ البَيْضاءُ، والعَظيمُ من السَّلاحِفِ، أو دُوَيْبَّةٌ مائِيَّةٌ، ج: رُقوقٌ، وبالكسرِ: المِلْكُ، ونَباتٌ شائِكٌ، ووَرَقُ الشَّجَرِ، أو ما سَهُلَ على الماشِيَةِ من الأَغْصانِ، وبالضم: الماءُ الرَّقيقُ في البَحْرِ أو الوادي، ويُفْتَحُ.
والرَّقَّةُ: كُلُّ أرْضٍ إلى جَنْبِ وادٍ، يَنْبَسِطُ الماءُ عليها أيَّامَ المَدِّ ثم يَنْضِبُ، ج: رِقاقٌ،
ود على الفُراتِ واسِطَةُ ديارِ رَبيعةَ، وآخَرُ غَرْبِيَّ بَغْدادَ،
وة أسْفَلَ منها بفَرْسَخٍ،
ود بِقُوهِسْتانَ، ومَوْضِعان آخَرانِ.
والرَّقَّتانِ: الرَّقَّةُ، والرافِقَةُ.
والرِّقَّةُ، بالكسرِ: الرَّحْمةُ،
رَقَقْتُ له أرِقُّ، والاسْتِحْياءُ، والدِّقَّةُ، رَقَّ يَرِقُّ، فهو رَقيقٌ ورُقاقٌ، كغُرابٍ، ويُشَدَّدُ.
ومَشَى البَعيرُ مَشْياً رُقاقاً، كغُرابٍ: إذا رَقَّقَ المَشْيَ. وكَسحابٍ: الصَّحْراءُ، والأرضُ المُسْتَوِيَةُ اللَّيِّنَةُ التُّرابِ تَحْتَهُ صَلابَةٌ، أو ما نَضَبَ عنها الماءُ،
ويُضَمُّ كالرَّقَّةِ، أو اللَّيِّنَةُ المُتَّسِعَةُ،
كالرُّقِّ، بالكسرِ والضم،
والرَّقَقِ، مُحرَّكةً.
ويومٌ رَقاقٌ: حارٌّ. وكغُرابٍ: الخُبْزُ الرَّقيقُ، الواحِدَةُ: رُقاقَةٌ، ولا يقالُ: رِقاقَةٌ، بالكسر، فإذا جُمِعَ قيلَ: رِقاقٌ، بالكسر.
والمِرْقاقُ: ما يُرَقُّ به الخُبْزُ.
والرُّقَّى، مثالُ رُبَّى: من أرَقِّ الشَّحْمِ، وفي المَثَلِ: "وجَدْتَني الشَّحْمَةَ الرُّقَّى عليها المَأْتَى": يَقولُها لِصاحِبِهِ إذا اسْتَضْعَفَه.
والرَّقيقُ: المَمْلوكُ بَيِّنُ الرِّقِّ، بالكسر، للواحِدِ والجَمْعِ، وقد يُجْمَعُ على رِقاقٍ.
وحَدَثُ الرِّقَاقِ: ع بالشأمِ.
والرَّقيقانِ: الحِضْنانِ والأَخْدَعانِ،
وـ مِنَ المَنْخَرَيْنِ: ناحِيَتاهُما، وما بيْنَ الخاصِرَةِ والرُّفْغِ. وأُمَيْمَةُ بنْتُ رُقَيْقَةَ، كجُهَيْنَةَ: صَحابِيَّةٌ.
ومَراقُّ البَطْنِ: ما رَقَّ منه ولان، جَمْعُ مَرَقٍّ، أو لا واحِدَ لها.
والرَّقَقُ، مُحرَّكةً: الضَّعْفُ. وفي مالِهِ رَقَقٌ: قِلَّةٌ.
والرَّقْراقَةُ: التي كأنَّ الماءَ يَجْرِي في وَجْهِها.
والرَّقْراقُ: سَيْفُ سَعْدِ بنِ عُبادَةَ، رضي الله تعالى عنه، وماءٌ فَوْقَ القادِسِيَّةِ، ووالدُ ذَوَّادٍ الغَطَفانِيِّ الشاعِرِ.
والرُّقارِقُ، بالضم: الماءُ الرَّقيقُ في البَحْرِ أو الوادي لا غُزْرَ له، والشَّرابُ الرَّقيقُ، والسَّيْفُ الكثيرُ الماءِ.
ورُقْرُقانُ السَّرابِ، بالضم:
ما تَرَقْرَقَ منه، أي: تَحَرَّكَ.
وأرَقَّهُ: ضِدُّ غَلَّظَه،
كرَقَّقَه،
وـ المَمْلوكَ: مَلَكَهُ،
كاسْتَرَقَّه،
وـ فلانٌ: ساءَتْ حالُهُ،
وـ العِنَبُ: تَمَّ نُضْجُه، خاصٌّ بالأَبْيَضِ.
وفَرَسٌ مُرِقٌّ: رَقيقُ الحافِرِ.
ورَقَّقَه: ضِدُّ

الجزء: 1 - الصفحة: 887

غَلَّظَهُ. ونَزَلَ جابانُ بقَوْمٍ، فأضافوهُ وغَبَقُوهُ، فلما فَرَغَ قال: إذا صَبَّحْتُموني كيف آخُذُ في طَريقي؟ فقيلَ له:
"أعَنْ صَبوحٍ تُرَقِّقُ؟ " أي: تَكْني عَنِ الصَّبوحِ.
واسْتَرَقَّ الماءُ: نَضَبَ إلاَّ يَسيراً،
وـ الشيءُ: نَقيض اسْتَغْلَظَ.
وتَرَقَّقَ له: رَقَّ له قَلْبُهُ.
ورَقْرَقَ الماءَ وغيرَهُ: صَبَّه رَقيقاً،
وـ الثَّريدَ بالسَّمْنِ: كذلك.
وتَرَقْرَقَ: تَحَرَّكَ، وجاء وذَهَبَ،
وـ الدَّمْعُ: دارَ في الحِمْلاق،
وـ الشيءُ: لَمَعَ،
وـ الشمسُ: صارتْ كأنها تَدورُ.
ومالٌ مُتَرَقْرِقٌ للسِّمَنِ أو للهُزَالِ: مُتَهَيِّئٌ له.

• الرَّمَقُ، مُحرَّكةً: بقِيَّةُ الحَياةِ، ج: أرْماقٌ، والقَطيعُ مِن الغَنَمِ، مُعَرَّبُ: رَمَهْ. وعَيْشٌ رَمِقٌ، ككَتِفٍ: يُمْسِكُ الرَّمَقَ.
ورَمَقَه: لَحَظَه لَحْظاً خَفيفاً.
ورجُلٌ يَرْموقٌ: ضَعيفُ البَصَرِ. وكصاحِبٍ: الطائِرُ الذي يَنْصِبُهُ الصَّيَّادُ ليقَعَ عليه البازي فيَصيدَهُ.
وما في عَيْشِهِ إلاَّ رُمْقَةٌ، بالضمِّ، وككِتابٍ وسَحابٍ وجَبَلٍ، أي: بُلْغَةٌ، أو قَليلٌ يُمْسِكُ الرَّمَقَ.
وحَبْلٌ أرْماقٌ: ضَعيفٌ.
والرُّومَقانُ، بالضمِّ: ع بالكوفة.
والرُّمُقُ، بضَمَّتَيْنِ: الفُقَراءُ المُتَبَلِّغونَ
بالرَِّماقِ: للقَليلِ مِنَ العَيْشِ، والحَسَدَةُ، واحِدُهُ: رامقٌ ورَموقٌ. وكرُكَّعٍ: الضَّعيفُ.
والتَّرْميقُ: العَمَلُ يَعْمَلُهُ ولا يُحْسِنُهُ، يَتَبَلَّغُ به.
وهو مُرَمَّقُ العَيْشِ، ومُرْمَقُّهُ، كمُعَظَّمٍ ومُحْمَرٍّ: ضَيِّقُهُ أو خَسيسُهُ دونُه.
ورَمَّدَتِ المِعْزَى فَرَمِّقْ رَمِّقْ، أي: اشْرَبْ لَبَنَها قَليلاً قَليلاً، لأَنَّها تَضعُ بَعْدَ مُدَّةٍ، وسَبَقَ في: ر ب ق.
وتَرْميقُ الكَلامِ: تَلْفيقُهُ.
وارْمَقَّ الإِهابُ، كاحْمَرَّ: رَقَّ،
وـ الشَّيْءُ: ضَعُفَ،
وـ الغَنَمُ: ماتَتْ.
وتَرَمَّقَ اللَّبَنَ: شَرِبَهُ قَليلاً قَليلاً،
وـ الماءَ وغَيْرَهُ: حَساهُ حُسْوَةً بَعْدَ حُسْوَةٍ.
والمُرَامِقُ: مَنْ لم يَبْقَ في قَلْبِهِ مِنْ مَوَدَّتِكَ إلا قَليلٌ.
وهذِهِ النَّخْلَةُ تُرامِقُ بِعِرْقٍ، أي: لا تَحْيا ولا تَمُوتُ.
ورَامَقَ الأَمْرَ: لم يبْرِمْهُ.
والرِماقُ، ككِتابٍ: النِفاقُ، وأن تَنْظُرَ شَزْراً نظَرَ العَداوَةِ،
وـ من العَيْشِ: الضَّيِّقُ.
وارْماقَّ هُزالاً،
وـ الحَبْلُ: ضَعُفَ.

• رَنَقَ الماءُ، كفرِحَ ونَصَرَ، رَنْقاً ورَنَقاً ورُنُوقاً: كَدِر،
كَتَرَنَّقَ، فهو رَنْقٌ، كعَدْلٍ وكتِفٍ وجَبَلٍ.
والتَّرْنوقُ، ويُضَمُّ،
والتُّرْنوقاءُ، بالضم: الطينُ في الأَنْهارِ والمَسيلِ إذا نَضَبَ عنها الماءُ.
ورَوْنَقُ السيفِ والضُّحى: ماؤُه وحُسْنُه.
وصار الماءُ رَوْنَقَةً: غَلَبَ الطينُ على الماءِ.
والرَّنْقاءُ من الطيرِ: القاعِدةُ على البَيْضِ. وماءٌ لبني تَيْمِ الأدْرَمِ بنِ ظالِمٍ، والأرضُ لا تُنْبِتُ، ج: رَنْقاواتٌ.
والرَّيانِقُ: جمعُ رَنْقَةِ الماءِ وهو مَقْلُوبٌ.
وأرْنَقَ: حَرَّكَ لِواءَهُ للحَمْلَةِ،
وـ اللِواءُ: تَحَرَّكَ،
وـ الماءَ: كَدَّرَهُ،
كَرَنَّقَهُ.
ورَنَّقَه أيضاً: صَفَّاهُ، ضِدٌّ،
وـ اللُّه تعالى قَذاتَكَ: صَفَّاها،
وـ القومُ بالمكانِ: أقاموا،
وـ في الأمرِ: خَلَطوا الرأيَ،
وـ الطائرُ: خَفَقَ بجَناحَيْهِ ورَفْرَفَ ولم يَطِرْ،
وـ النومُ في عَيْنَيْهِ: خالَطَهُما.
والتَّرْنيقُ: الضَّعْفُ في البَصَرِ والبَدَنِ والأمرِ، وإدامَةُ النَّظَرِ، وكسْرُ جَناحِ الطائِرِ برَمْيَةٍ أو داءٍ حتى يَسْقُطَ، وهو مُرَنَّقُ الجَناحِ، كمُعَظَّمٍ.
ورَمَّدَتِ المِعْزَى فَرَنِّقْ رَنِّقْ: سَبَقَ في: ر ب ق.

• الرَّوْقُ: القَرْنُ،
وـ من الليلِ: طائفةٌ،
وـ من البيتِ:
رُواقُه، أي: شُقَّتُه التي دونَ الشُّقَّةِ العُلْيا،
وـ من الشَّبابِ: أوّلُهُ، والعُمْرُ، ومنه:
أكَلَ رَوْقَهُ، أي: أسَنَّ،
وـ من الخَيْلِ: الحَسَنُ الخَلْقِ يُعْجِبُ الرائِيَ،
كالرَّيْق، والسِّتْرُ، ومَوْضِعُ الصائِدِ،
والرُِّواقُ، ومُقَدَّمُ البيتِ، والشُّجاعُ لا يُطاقُ، والفُسْطاطُ، وعَزْمُ الرجلِ، وفِعالُهُ، وهَمُّهُ، والسَّيِّدُ، والصافي من الماءِ وغيرِه، والمُعْجِبُ، ونَفْس النَّزْعِ، والإِعْجابُ بالشيءِ، وقد راقه، والجَمَاعةُ، والحُبُّ الخالِصُ، ومَصْدَرُ راقَ عليه، أي: زادَ عليه فَضْلاً.
ورَوْقٌ: جَدٌّ لمحمدِ بنِ الحَسَنِ الرَّوْقِيِّ المحدِّثِ،
و=: البَدَلُ من الشيءِ، والجُثَّةُ.
وداهيةٌ ذاتُ رَوْقَيْنِ: عظيمةٌ.
ورَمَى بأوراقِه على الدابةِ: رَكِبَها،
وـ عنها: نَزَلَ.
وألْقَى أرواقَهُ: عَدا فاشْتَدَّ عَدْوُهُ، وأقامَ بالمَكانِ مُطْمَئِناً، كأنه ضِدٌّ.
وألْقَى عليك أرْواقَهُ، وهو: أن تُحِبَّهُ شَديداً.
وألْقَتِ السَّحابةُ أرْواقَها: مَطَرَها ووَبْلَها، أو مِياهَها الصافِيَةَ.
وأَرْواقُ، اللَّيْلِ: أثناءُ ظُلْمَتِهِ،
وـ مِنَ العَيْنِ: جَوانِبُها.
وأسْبَلَتْ أرْواقُها: سَالَتْ دُموعُها.
ورَوْقُ الفَرَسِ: الرُّمْحُ الذي يَمُدُّهُ الفارِسُ بينَ أُذُنَيْه،
وذلك الفَرَسُ: أرْوَقُ، فإن لم يَفْعَلْ فارِسُه ذلك فهو: أجَمُّ.
والرُِّواقُ، ككِتابٍ وغُرابٍ: بَيْتٌ كالفُسْطاطِ، أو سَقْفٌ في مُقَدَّمِ البَيْتِ، ج: أرْوِقَةٌ ورُوقٌ، بالضم، وحاجِبُ العَيْنِ،
وـ مِنَ اللَّيْلِ: مُقَدَّمُهُ وجانِبُهُ، والنَّعْجَةُ الرَّوْقاءُ. وكشَدَّادٍ: رجُلٌ من عُقَيْلٍ.
والراووقُ: المِصْفاةُ، والباطِيَةُ، وناجودُ الشَّرابِ الذي يُرَوَّقُ به، والكأْسُ بِعَيْنِها.
ورَيْقُ الشَّبابِ، بالفتحِ، وككَيِّسٍ: أوَّلُهُ، وأصلُهُ: رَيْوِقٌ.
والرَّيْقُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 888

أن يُصيبَكَ من المَطَرِ يَسيرٌ، مِنَ الأضْدادِ.
وغِلْمانٌ رُوقَةٌ، بالضمِ: حِسانٌ، جَمْعُ رائِقٍ.
وغُلامٌ وجارِيَةٌ رُوقَةٌ: أيضاً.
والروقَةُ: الشيءُ اليَسيرُ، والجَميلُ جِدّاً، وبالفتح: الجَمالُ الرائِقُ.
ورَوْقُ: ة بجُرْجانَ.
والرَّوَقُ، مُحرَّكةً: أن تَطُولَ الثَّنايا العُلْيا السُّفْلَى، وهو أرْوَقُ، ج: رُوقٌ، وكذلك: قومٌ رُوقٌ، ورجُلٌ أرْوَقُ.
وتَروقُ: هَضْبَةٌ.
وأرَاقَهُ: صَبَّهُ.
والتَّرْويقُ: التَّصْفِيَةُ، وأنْ تَبيعَ سِلْعَةً وتَشْتَرِيَ أجْوَدَ مِنها،
وبَيْتٌ مُروَّقٌ: له رِواقٌ.
ورَوَّقَ السَّكْرَانُ: بالَ في ثِيابِهِ،
وـ لِفُلانٍ في سِلْعَتِهِ: رَفَعَ له في ثَمَنِها وهو لا يُريدُها.
وهو مُراوِقِي: رُِاقُهُ بِحيالِ رُِواقي.
ورِيوَقَانُ، بالكسر: ة بمرْوَ.

• رَهِقَهُ، كفرِحَ: غَشِيَهُ ولَحقَهُ، أو دَنَا منه، سَواءٌ أخَذَهُ أوْ لَمْ يأخُذْهُ.
والرَّهَقُ، مُحرَّكةً: السَّفَهُ، والنَّوْكُ، والخِفَّةُ، ورُكوبُ الشَّرِّ والظُّلْمِ، وغِشْيانُ المَحارِمِ،
واسمٌ مِنَ الإِرْهاقِ، وهو: أن تَحْمِلَ الإِنْسانَ على ما لا يُطيقُه،
و=: الكَذِبُ، والعَجَلَةُ،
رَهِقَ، كفرِحَ، في الكُلِّ.
وهو يَعْدُو الرَّهَقَى، كجَمَزَى، أي: يُسْرِعُ في مَشْيِهِ حتى يَرْهَقَ طالِبَهُ، وكأميرٍ: الخَمْرُ. وكصَبورٍ: الناقَةُ الوَساعُ الجَوادُ، التي إذا قُدْتَها رَهِقَتْكَ حتى تَكادَ تَطَؤُكَ بِخُفَّيْها.
والرَّيْهُقانُ، بضم الهاءِ: الزَّعْفَرانُ،
ورِهاقُ مئةٍ، كغُرابٍ وكتابٍ: زُهاؤُها.
وأرْهَقَه طُغْياناً: أغْشاهُ إياهُ، وألْحَقَ ذلك به،
وـ عُسْراً: كَلَّفَهُ إياهُ،
وـ الصَّلاةَ: أخَّرَها حتى كادَتْ تَدْنُو مِن الأخْرَى.
وأرْهَقْتُه أن يُصَلِّيَ: أعْجَلْتُه عنها.
ولا تُرْهِقْنِي لا أرْهَقَكَ اللُّه: لا تُعْسِرْنِي لا أعْسَرَكَ الله.
والمُرْهَقُ، كمُكْرَمٍ: مَنْ أُدْرِكَ. وكمُعَظَّمٍ: المَوْصوفُ بالرَّهَقِ، ومَنْ يُظَنُّ به السوءُ، ومن يَغْشاهُ الناسُ والأضْيافُ.
وراهَقَ الغُلامُ: قَارَبَ الحُلُمَ.
ودَخَلَ مَكَّةَ مُراهِقاً: مُقارِباً لآِخِرِ الوَقْتِ حتى كادَ يَفوتُهُ التَّعْريفُ.

• الرَّيْقُ: تَرَدُّدُ الماءِ على وَجْهِ الأرضِ مِنَ الضَّحْضاحِ ونَحْوِهِ، والباطِلُ، والأوَّلُ،
كالرَّيُّوقِ، كتَنُّورٍ، واللَّمَعانُ، والماءُ.
وخُبْزٌ رَيْقٌ ورائِقٌ: قَفارٌ.
وراقَ الماءُ: انْصَبَّ،
وـ السَّرابُ: تَضَحْضَحَ فَوْقَ الأرضِ،
كَتَرَيَّقَ.
والرِّيقُ، بالكسر: الرُّضابُ، وماءُ الفَمِ.
والرِّيقَةُ: أخَصُّ منه،
ج: أرياقٌ،
و=: القُوَّةُ، والرَّمَقُ.
ورِيقانُ، بالكسر: د.
والرائِقُ: الخالصُ، وكلُّ ما أُكِلَ أو شُرِبَ على الرِّيقِ، ومَن ليس في يدِهِ شيءٌ، ومَنْ هو على الرِيقِ،
كالرَّيِّقِ، ككَيِّسٍ.
وهو يَريقُ بنَفْسِه رُيوقاً: يَجودُ بها عند المَوْتِ.
وأراقَهُ: صَبَّهُ. وكمُعَظَّمٍ: مَنْ لا يَزالُ يُعْجِبُهُ شَيْءٌ.

فَصْلُ الزّاي
• الزِّئْبَقُ: م، كدِرْهَمٍ وزِبْرِجٍ، مُعرَّبٌ، ومنه ما يُسْتَقَى مِنْ مَعْدِنِهِ، ومنه ما يُسْتَخْرَجُ مِنْ حِجارَةٍ مَعْدَنِيَّةٍ بالنارِ، ودُخَانُهُ يُهرِّبُ الحَيَّاتِ والعَقارِبَ مِنَ البَيْتِ، وما أقامَ منها قَتَلَهُ، وبهاءٍ: هِبَةُ الله بنُ عليٍّ (بنِ) زِئْبَقَةَ، وأبو أحمدَ بنُ محمدِ بنِ زِئْبَقَةَ (التَّمَّارُ)، وإسماعيلُ بنُ عبدِ المَلِكِ، وأحمدُ بنُ عَبْدَةَ الزِئْب قِيَّانِ: محدِّثونَ.

• زَبْرَقَ ثَوْبَهُ: صَبَغَهُ بحُمْرَةٍ أو صُفْرَةٍ.
والزِبْرِقانُ، بالكسر: القَمَرُ، والخفيفُ اللِّحْيَةِ، ولَقَبُ الحُصَيْنِ بنِ بَدْرٍ الصحابِيِّ لِجَمَالِه، أو لِصُفْرَةِ عمامَتِهِ، أو لأَنه لَبِسَ حُلَّةً وراحَ إلى نادِيهم، فقالوا: زَبْرَقَ حُصَيْنٌ.
وزَباريقُ المَنِيَّةِ: لَمَعَانُها.

• الزَّبَعْبَقُ، كَسَفَرْجَلٍ وسِرِطْراطٍ: السَّيِّئُ الخُلُقِ.

• زَبَقَ لِحْيَتَهُ يَزْبُقُها ويَزْبِقُها: نَتَفَها،
واللِحْيَةُ: زَبيقَةٌ ومَزْبوقَةٌ،
وـ الشَّيءَ بالشيء: خَلَطَهُ،
وـ فلاناً: حَبَسَه.
والزابوقَةُ: ع قُرْبَ البَصْرَةِ،
وـ من البيتِ: زاوِيَتُهُ، أو شِبْهُ دَغَلٍ في بيتٍ يكونُ فيه زَوايا مُعْوَجَّةٌ.
وانْزَبَقَ في البيتِ: دَخَلَ.

• الزِحْلِقُ، كَزِبْرِجٍ، من الرِياحِ: الشديدةُ.
والزَّحْلَقَةُ: الدَّحْرَجَةُ.
وتَزَحْلَقَ: تَدَحْرَجَ.
والزُّحْلوقَةُ: الزُّحْلوفَةُ، والقَبْرُ، والأرْجُوحَةُ: لِخَشَبَةٍ يَضَعُها الصِبْيانُ على مَوْضِعٍ مُرْتَفِعٍ، وَيَجْلِسُ على طَرَفِها الواحِدِ جَمَاعَةٌ، وعلى الآخَرِ جَماعةٌ، فإذا كانتْ إحْداهُما أثْقَلَ ارْتَفَعَتِ الأخْرَى، فَتَهِمُّ بالسُّقوطِ، فَيُنادُونَ بِهِم: ألا خَلُّوا ألا خَلُّوا.

• الزِدْقُ، بالكسر: لغةٌ في الصِدْقِ، وأنا أزْدَقُ منه.

• الزَّرَقُ، محرَّكةً،
والزُّرْقَةُ، بالضم: لَوْنٌ م، زَرِقَتْ عَيْنُه، كفرِحَ.
والزَّرَقُ: العَمَى
و{يَومئذٍ زُرْقاً}، أي: عُمْياً.

الجزء: 1 - الصفحة: 889

و=: تَحْجيلٌ دونَ الأشاعِرِ، وبياضٌ لا يُطيفُ بالعَظْمِ كلِّه، ولكنه وَضَحٌ في بعضِهِ. وكسُكَّرٍ: طائرٌ صَيَّادٌ،
ج: زَراريقُ، وبياضٌ في ناصِيَةِ الفرسِ.
والزُّرْقُمُ، بالضم: الشديدُ الزَّرَق، للمُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ.
ونَصْلٌ أزْرَقُ: شديدُ الصَّفاء.
والأَزارِقَةُ من الخَوارِجِ: نُسبوا إلى نافِعِ بنِ الأَزْرَقِ.
والزُّرْقُ، بالضم: النِصالُ، ورِمالٌ بالدَّهْناءِ.
ومَحْجَرُ الزُّرْقانِ: بحَضْرَمَوْتَ.
والزَّرْقاءُ: ع بالشأمِ، والخَمْرُ، وفرسُ نافِعِ بنِ عبدِ العُزَّى.
وزَرْقاءُ اليَمامةِ: امرأةٌ من جَديسَ، كانتْ تُبْصِرُ مَسيرَةَ ثَلاثةِ أيامٍ.
والزُّرَيْقاءُ: الثَّريدَةُ بِلَبَنٍ وزَيْتٍ، ودُوَيْبَّةٌ كالسِنَّوْرِ.
والمِزْراقُ: البعيرُ يُؤَخِّرُ حِمْلَهُ إلى مُؤَخَّرٍ، ورُمْحٌ قصيرٌ.
وزَرَقَهُ به: رماهُ.
وزَرَقَ الطائِرُ يَزرِقُ: ذَرَقَ،
وـ عَيْنُه نَحْوِي: انْقَلَبَتْ وظَهَرَ بياضُها،
كأَزْرَقَتْ وازْرَقَّتْ.
والزَّرْقَةُ: خَرَزَةٌ للتأخيذِ.
وزَرْقُ: ة بمَرْوَ، منها: محمدُ بنُ أحْمَدَ بنِ يَعْقوبَ المُحَدِّثُ. وزُرْقانُ، كعُثْمانَ: لَقَبُ أبي جَعْفَرٍ الزَّيَّاتِ المُحَدِّثِ، ووالِدُ عَمْرٍو، شَيْخٌ للأَصْمَعِيِّ. وكزُبَيْرٍ: طائِرٌ. وزُرَيْق الخَصِيُّ: شَيْخُ عَبَّادِ بنِ عبادٍ، ورجُلٌ من طَيِّئٍ، وابنُ أبانَ، والخَبايِرِيُّ، وابنُ محمدٍ الكوفِيُّ، وابنُ الوَرْدِ، وابنُ عبدِ الله المَخْرَمِيُّ. وأمَّا مَنْ أبوهُ زُرَيْقٌ: فَعَمَّارٌ، وعبدُ الله، وعَمْرٌو، والمُحَمدانِ المَوْصِلِيُّ، والبلدِيُّ، والحَسَنُ، وإسحاقُ، ويَحْيَى، وعلِيٌّ. وأمَّا من جَدُّهُ زُرَيْقٌ: فَيوسُفُ بنُ المُبارَكِ، والحَسَنُ بنُ محمدٍ، (وأحمدُ بنُ الحَسَنِ، والحَسَنُ بنُ عبدِ الرحمنِ، ومحمدُ ابنُ أحمدَ، وعبدُ المَلِكِ بنُ الحَسَنِ بنِ محمدٍ)، واخْتُلِفَ في مسلِمِ بنِ زُرَيْقٍ، فقيلَ: بتَقْديمِ الراءِ.
والزُّرَيْقِيُّ: شاعِرٌ م.
وبَنو زُرَيْقٍ: خَلْقٌ من الأنْصارِ، والنِّسْبَةُ: كجُهَنِيٍّ.
والزَّوْرَقُ: السَّفينَةُ الصَّغيرَةُ.
وأزْرَقَتِ الناقَةُ حِمْلَها: أخَّرَتْهُ.
وتَزَوْرَقَ: رَمَى ما في بَطْنِهِ.
وانْزَرَقَ: اسْتَلْقَى على ظَهْرِهِ،
وـ الرحْلُ: تأخَّرَ،
وـ السَّهْمُ: نَفَذَ ومَرَقَ.

• الزُّرْمانِقَةُ، بالضم: جُبَّةٌ من صوفٍ، مُعَرَّبُ: أُشْتُرْبانَهْ، أي: متاعُ الجَمَّالِ.

• الزُّرْنُوقانِ، بالضم ويُفْتَحُ: مَنَارَتانِ تُبْنَيانِ على جانِبَيْ رأسِ البِئْرِ.
والزُّرْنُوقُ أيضاً: النَّهْرُ الصغيرُ.
ودَيْرُ الزُّرْنوقِ: على جَبَلٍ مُطِلٍّ على دِجْلَةَ بالجَزيرَةِ.
والزِّرْنيقُ، بالكسر: الزِّرْنِيخُ، مُعَرَّبٌ.
وتَزَرْنَقَ: تَعَيَّنَ، واسْتَقَى على الزُّرْنوقِ بالأجْرَةِ،
وـ في الثِيابِ: لَبِسَها واسْتَتَرَ فيها، وزَرْنَقْتُه أنا.
والزَّرْنَقَةُ: الدَّيْنُ، كأنه مُعَرَّبُ: زَرْنَهْ، أي: الذَّهَبُ ليسَ، والزِّيادَةُ، والحُسْنُ التَّامُّ، والسَّقْيُ بالزُّرْنوقِ، ونَصْبُهُ على البِئْرِ، والعِينَةُ.
وانْزَرَقَ في الجُحْرِ: دَخَلَهُ وكَمَنَ،
وـ الرُّمْحُ: نَفَذَ.

• زَعْبَقَ القومَ، والشيءَ: فَرَّقَه وبَدَّدَهُ، كَبَعْزَقَه.

• الزُّعْفُوقُ، كعُصْفورٍ: السَّيِّئُ الخُلُقِ.

• الزُّعاقُ، كغُرابٍ: الماءُ المُرُّ الغَليظُ، لا يُطاقُ شُرْبُهُ، زَعُقَ، ككَرُمَ، والنِّفارُ،
ويقالُ أيضاً: وَعِلٌ زُعاقٌ، أي: نَفورٌ.
وطَعامٌ مَزْعوقٌ: كثُرَ مِلْحُهُ.
وزَعَقَه، وبه، كَمَنَعَه: ذَعَرَهُ،
كأَزْعَقَه، فهو زَعيقٌ ومَزْعوقٌ،
وـ بِدَوابِّهِ: طَرَدَها،
وـ القِدْرَ: كَثَّرَ مِلْحَها،
كأَزْعَقَها،
وـ الريحُ التُّرابَ: أثارَتْهُ،
وـ العَقْرَبُ فلاناً: لَدَغَتْه.
وأرضٌ مَزْعوقةٌ: أصابَها مَطَرٌ وابِلٌ. وكفرِحَ وعُنِيَ: خافَ باللَّيْلِ ونَشِطَ، فهو زَعِقٌ، ككَتِفٍ. وكَمَنَعَ: صاحَ.
وفَرَسٌ زَعَّاقٌ، كشَدَّادٍ: مَشَّاءٌ عَجولٌ.
وسَيْرٌ مِزْعَقٌ، كمِنْبَرٍ: سَريعٌ.
ونَزَعَ في القَوْسِ نَزْعاً مِزْعَقاً أيضاً.
والمِزْعَقُ: المِقْلاعُ يُقْلَعُ به الأرَضونَ.
والزُّعْقُوقَةُ: فَرْخُ القَبْج.
وأزْعَقوا: حَفَروا فَهَجَموا على ماءٍ زُعاقٍ،
وـ فُلاناً: خَوَّفوهُ،
وـ السَّيْرَ: عَجَّلوا.
وانْزَعَقَتِ الدَّوابُّ: أسْرَعَتْ،
وـ الفَرَسُ: تَقَدَّمَ،
وـ فُلانٌ: خافَ باللَّيْلِ.

• الزُّعْلوقُ، كعُصْفورٍ: النَّشيطُ، ونَباتٌ، أوِ الصَّوابُ بالذالِ فيهما.

• الزَّقُّ: رَمْيُ الطائِرِ بِذَرْقِهِ، وإطْعامُهُ فَرْخَهُ،
كالزَّقْزَقَةِ فيهما، وبالضم: الخَمْرُ، ج: زَقَقَةٌ مُحرَّكةً. وبالكسرِ: السِّقاءُ، أو جِلْدٌ يُجَزُّ ولا يُنْتَفُ للشَّرابِ وغَيْرِهِ، ج: أزْقاقٌ وزِقاقٌ وزُقَّانٌ، كَذِئَابٍ وذُؤْبانٍ.
وكَبْشٌ مَزْقوقٌ: سُلِخَ من رأسه إلى

الجزء: 1 - الصفحة: 890

رِجْلِهِ، فإذا سُلِخَ من رِجْلِهِ إلى رأسِهِ: فَمَرْجولٌ. ويَزيدُ بنُ محمدِ بنِ زُقَيْقٍ، كزُبَيْرٍ: مُحَدِّثٌ. وكسَحابٍ: مَنْ يَشْرَبُ الماءَ على المائِدَةِ وفي فيهِ طَعامٌ. وكغُرابٍ: السِّكَّةُ، ويُؤَنَّثُ، ج: زُقَّانٌ وأزِقَّةٌ، ومَجازُ البَحْرِ بَيْنَ طَنْجَةَ والجَزِيرَة الخَضْراءِ بالمغَرْبِ.
والزَّقَقَةُ، مُحرَّكةً: الفَواخِتُ.
والزُّقَّةُ، بالضم: طائِرٌ صَغيرٌ.
والزِقْزِقُ، كزِبْرِجٍ: ضَرْبٌ مِن النَّمْلِ.
والزَّقْزاقَةُ: الخَفيفَةُ المَشْي.
وزَقَوْقى، كَشَرَوْرَى: ع بَيْنَ فارِسَ وكِرْمانَ. وكمُعَظَّمَةٍ مِنَ النوقِ: العَظيمَةُ.
ورَأسٌ مُزَقَّقٌ: مَطْمومٌ شَبيهٌ بالجِلْدِ
المُزَقَّقِ، وهو الذي يُجَزُّ شَعَرُهُ ولا يُنْتَفُ.
وحَلَقَ رَأسَهُ زُقِّيَّةً، بالضم: مَنْسوبٌ إلى ذلك.
والزَّقْزَقَةُ: الضَّحِكُ الضَّعيفُ، والخِفَّةُ، وصَوْتُ طائِرٍ عِنْدَ الصُّبْحِ، وتَرْقيصُ الصَّبِيِّ،
كالزِّقْزاقِ، بالكسرِ، ولُغَةٌ لِكَلْبٍ كَأَنَّها في سُرْعَةِ كَلامِهِمْ.
والمُزَقْزَقُ: كُلُّ عَمَلٍ يُقْضَى سَريعاً. وكجُهَيْنَةَ: محمودُ بنُ عُمَرَ النَّسائيُّ المَعْرُوفُ بابنِ زُقَيْقَةَ الطبيبُ الشاعِرُ.

• زَلَقَ، كفرِحَ ونَصَرَ: ذَلَّ،
وـ بمكانِه: مَلَّ منه فَتَنَحَّى عنه.
والزَّلَقُ، محرَّكةً، وككتِفٍ ونَجْمٍ،
والزَّلاَّقَةُ والمَزْلَقُ: المَزْلَقَةُ.
والزَّلَقُ أيضاً: عَجُزُ الدابةِ، وبهاءٍ: الصَّخْرَةُ المَلْساءُ، والمِرْآةُ.
وناقةٌ زَلُوقٌ: سريعةٌ.
وعَقَبَةٌ زَلُوقٌ: بعيدةٌ.
والزَّلاَّقَةُ: أرضٌ بقُرْطُبَةَ، ونَهْرٌ بواسِطَ. وكصاحِبٍ: رُسْتاقٌ بِسِجِسْتانَ.
وزَلَقَه عن مكانِهِ يَزْلِقُه: بَعَّدَه ونَحَّاهُ،
وـ فلاناً: أزَلَّه،
كأَزْلَقَه.
والمِزْلاقُ: المِزْلاجُ، يُغْلَقُ به البابُ ويُفْتَحُ بِلا مِفْتاحٍ، والفرسُ الكثيرُ إسْقاطِ الوَلَدِ. وكأَميرٍ: السِقْطُ. وككتِفٍ: مَن يُنْزِلُ قَبْلَ أن يُولِجَ، والسريعُ الغَضَبِ. وكقُبَّيْطٍ: الخَوْخُ الأمْلَسُ.
وأزْلَقَتِ الناقةُ: أجْهَضَتْ،
وـ فلاناً ببَصَرِهِ: نَظَرَ إليه نَظَرَ مُتَسَخِّطٍ،
وـ رأسَه: حَلَقَه،
كزَلَقَه وزَلَّقَه.
ومُزْلَقٌ، كمُكْرمٍ: فرسُ المُغِيرةِ بنِ خَليفَةَ.
والتَّزْليقُ: صِبْغَةُ البَدَنِ بالأدْهانِ ونحوها،
حتى يصيرَ كالمَزْلَقَةِ.
وزَلَّقَ الحديدةَ: أدْمَنَ تَحْديدَها،
وـ المَوْضِعَ: جَعَلَهُ زَلَقاً.
وتَزَلَّقَ: تَزَيَّنَ وتَنَعَّمَ، حتى يكونَ للَوْنِهِ وبيصٌ، ولِبَشَرَتِهِ بَريقٌ.

• زَمَقَ لِحْيَتَهُ يَزْمُقُها ويَزْمِقُها: نَتَفَها،
واللِّحْيَةُ: زَميقَةٌ ومَزْموقَةٌ،
وـ القُفْلَ: فَتَحَهُ.
وما أغْنَى عَنِّي زَمَقَةً، محرَّكةً: شيئاً.

• الزُّمَلِقُ، كعُلَبِطٍ وعُلابطٍ، وتُشَدّدُ مِيمُ الأولى: من يُنْزِلُ قَبْلَ أن يُدْخِلَ.

• الزَّنْبَقُ، كجعفرٍ: دُهْنُ الياسَمينِ، ووَرْدٌ، والمِزْمارُ.
وأُمُّ زَنْبَقٍ: الخَمْرُ.
والزَّنْباقُ: بَقْلَةٌ حارَّةٌ حِرِّيفَةٌ مُصَدِّعةٌ.
وبنُو أبي زَنْبَقَةَ الواسِطِيُّون، منهم: أبو الفَضْلِ محمدُ بنُ محمدِ بنِ عبدِ الكَريمِ بنِ محمدِ بنِ أبي زَنْبَقَةَ، ووَلَدُه الحُسَيْنُ، وحَفيدُه يحيى: محدِّثونَ.

• الزُّنْدُوقُ، بالضم: لغةٌ في الصُّنْدوقِ.

• الزِنْديقُ، بالكسر: من الثَّنَوِيَّةِ، أو القائلُ بالنُّورِ والظُّلْمَةِ، أو مَن لا يُؤْمِنُ بالآخِرَةِ وبالرُّبوبِيَّةِ، أو مَن يُبْطِنُ الكُفْرَ ويُظْهِرُ الإِيمانَ، أو هو مُعَرَّبُ: زَنْ دينِ، أي: دِينِ المَرْأةِ، ج: زَنادِقَةٌ أو زَناديقُ، وقد تَزَنْدَقَ، والاسْمُ: الزَّنْدَقَةُ.
ورَجُلٌ زِنْديقٌ وزَنْدَقِيٌّ: شَديدُ البُخْلِ.

• الزَّنَقُ، مُحرَّكةً: أسَلَةُ نَصْلِ السَّهْمِ،
ج: زُنوقٌ، ومَوْضِعُ الزِناقِ. وبضَمَّتَيْنِ: العُقُولُ التامَّةُ.
وزَنَقَ على عِيالِهِ يَزْنِقُ: ضَيَّقَ بُخْلاً أو فَقْراً،
كأَزْنَقَ وزَنَّقَ،
وـ فَرَسَهُ: جَعَلَ تَحْتَ حَنَكِهِ الأسْفَلِ حَلْقَةً في الجُلَيْدَةِ، ثُمَّ جَعَلَ فيها خَيْطاً،
وـ البَغْلَ: شَكَّلَهُ في قَوائِمِهِ، وكُلُّ رِباطٍ في الجِلْدِ تَحْتَ الحَنَكِ

الجزء: 1 - الصفحة: 891

فهو:
زُناقٌ، كغُرابٍ.
والمَزْنوقُ: فَرَسُ عامِرِ بنِ الطُّفَيْلِ، وفَرَسُ عَتَّابِ بنِ وَرْقاءَ. وككِتابٍ: المِخْنَقَةُ مِنَ الحُلِيِّ. وكأَميرٍ: الرَّصينُ المُحْكَمُ.

• الزُّوقُ، بالضم: ة على دِجْلَةَ بَيْنَ الجَزيرَةِ والمَوْصِلِ، وهُما: زُوقانِ. وكصُرَدٍ: الزِئْبَقُ،
كالزاووقِ، ومنه: التَّزْويق: للتَّزْيينِ والتَّحْسينِ، لأنه يُجْعَلُ مَعَ الذَّهَبِ، فَيُطْلَى به، فَيُدْخَلُ في النارِ، فَيَطيرُ الزاوُوقُ، ويَبْقَى الذَّهَبُ،
ثم قيلَ لِكُلِّ مُنَقَّشٍ ومُزَيَّنٍ: مُزَوَّقٌ.

• الزَّهْزَقَةُ: شِدَّةُ الضَّحك، وتَرْقيصُ الأُمِّ الصَّبِيَّ.
والزَّهْزاقُ: اسمُ ذلك الفِعْلِ.

• زَهَقَ العَظْمُ، كمَنَعَ: زُهوقاً: اكْتَنَزَ مُخُّهُ،
كأَزْهَقَ،
وـ المُخُّ: اكْتَنَزَ،
وـ الباطِلُ: اضْمَحَلَّ، وأزْهَقَه الله تعالى،
وـ الراحِلَةُ زُهوقاً وزَهْقاً: سَبَقَتْ وتَقَدَّمَتْ أمامَ الخَيْل،
وـ السَّهْمُ: جاوَزَ الهَدَفَ،
وـ نفسُه: خَرَجَتْ،
كَزهِقَتْ، كَسمِعَ،
وـ الشيءُ: بَطَلَ وهَلَكَ، فهو زاهِقٌ وزَهوقٌ،
وـ فلانٌ زَهْقاً وزُهوقاً: سَبَقَ،
كانْزَهَقَ.
والزَّاهِقُ: اليابِسُ، والسَّمينُ المُمِخُّ من الدَّوابِّ، والشَّديدُ الهُزالِ، ضدٌّ، والرجُلُ المُنْهَزِمُ، ج: زُهْقٌ بالضم وبضمتينِ،
وـ من المِياهِ: الشديدُ الجَرْيِ.
والزَّهَقُ، مُحرَّكةً: المُطْمَئِنُّ من الأرضِ. وكَصبورٍ: البِئْرُ القَعيرُ، وفَجُّ الجَبَلِ المُشْرِفُ. وككتِفٍ: النَّزِقُ.
وزُهاقُ مِئَةٍ، بالضم والكسرِ: زُهاؤُها.
وفَرَسٌ زَهَقَى، كجَمَزَى: تَقْدُمُ الخَيْلَ.
وفَرَسٌ ذاتُ أزاهيقَ: ذاتُ جَرْيٍ سريعٍ.
وأزاهيقُ: فَرَسُ زِيادِ بنِ هِنْدايَةَ، وهي أُمُّهُ، وأبوهُ: حارِثَةُ.
وأزْهَقَه: مَلأَهُ،
وـ السَّهْمَ من الهَدَفِ: أجازَهُ،
وـ في السَّيْرِ: أغَذَّ،
وـ الدابَّةُ السَّرْجَ: قَدَّمَتْهُ وألْقَتْهُ على عُنُقِها.
وانْزَهَقَتِ الدابَّةُ من الضَّرْبِ أو النِفار: تَقَدَّمَتْ.

• الزُّهْلوقُ، كعُصْفورٍ: السَّمينُ، وحُمُرٌ زَهالِقُ. وكزِبْرِجٍ: السَّريعُ الخَفيفُ مِنَّا، والريحُ الشَّديدَةُ، والسِّراجُ ما دامَ في القِنْدِيلِ.
والزِّهْلِقِيُّ: الزُّمَلِقُ، وفَحْلٌ يُنْسَبُ إليه كِرامُ الخَيْلِ.
والزَّهْلَقَةُ: تَبْييضُ الثَّوْبِ، وضَرْبٌ من المَشْيِ.
وتَزَهْلَقَ: ابْيَضَّ وصَفا وسَمِنَ.

• الزَّهْمَقُ، بالفتحِ: القَصيرُ المُجْتَمِعُ.
والزَّهْمَقَةُ: زُهومَةُ رائِحَةِ الجَسَدِ من صُنانٍ أو نَتْنٍ.

• زِيقُ القَمِيصِ، بالكسرِ: ما أحاطَ بالعُنُقِ منه، وابنُ بَسْطامِ بنِ قَيْسٍ الشَّيْبانِيُّ، ومَحَلَّةٌ بِنَيْسابورَ، وأمَّا ريقُ الشَّياطينِ: للُعابِ الشمسِ، فَبالراءِ.
وتَزَيَّقَ: تَزَيَّنَ واكْتَحَلَ.

فَصْلُ السِّيْن
• السَّأْقُ: لُغَةٌ في الساقِ، ج: سُؤْقٌ (وسُؤوقٌ).

• سَبَقَهُ يَسْبِقُه ويَسْبُقُه: تَقَدَّمَهُ،
وـ الفرسُ في الحَلْبَةِ: جَلَّى.
و{السابِقاتِ سَبْقاً}: الملائكةُ تَسْبِقُ الجِنَّ باسْتِماعِ الوَحْيِ.
والسَّبَقُ، محرَّكةً،
والسُّبْقَةُ، بالضم: الخَطَرُ يُوضَعُ بينَ أهْلِ السِباقِ، ج: أسْباقٌ.
وله سابقَةٌ في هذا الأمرِ، أي: سَبَقَ الناسَ إليه. وسابِقُ بنُ عبدِ الله: رَوَى عن أبي حنيفة.
وهو سَبَّاقُ غاياتٍ: حائزٌ قَصَباتِ السَّبْقِ. وعُبَيْدُ بنُ السَّبَّاقِ، وابْنُه سعيدٌ: محدِّثانِ. وككِتابٍ؛
سِباقا البازِي: قَيْداهُ من سَيرٍ أو غيرِهِ.
وهُما سِبْقانِ، بالكسرِ، أي: يَسْتَبِقانِ.
وسَبَّقَتِ الشاةُ تَسْبيقاً: ألْقَتْ ولَدَها لغَيْرِ تمامٍ،
وـ فُلانٌ: أَخَذَ السَّبَقَ، وأعْطاهُ، ضِدٌّ.
واسْتَبَقَا: تَسَابَقَا،
وـ الصِراطَ: جاوزَاهُ، وتَرَكَاهُ حتى ضَلاَّ.

• دِرْهَمٌ سَتُّوقٌ، كتَنُّورٍ وقُدُّوسٍ،
وتُسْتوقٌ، بضمِّ التاءَيْنِ: زَيْفٌ بَهْرَجٌ، مُلَبَّسٌ بالفِضَّةِ.
والمُسْتَقَةُ، بضم التاءِ وفَتْحِها: فَرْوَةٌ طَويلَةُ الكُمِّ، مُعَرَّبَةٌ، (وآلَةٌ يُضْرَبُ بها الصَّنْجُ ونَحْوُهُ).

• سَحَقَهُ، كَمَنَعَهُ: سَهَكَهُ، أو دَقَّهُ، أو دونَ الدَّقِّ، فانْسَحَقَ،
وـ الريحُ الأرْضَ: عَفَّتْ آثارَها، أو مَرَّتْ كأَنها تَسْحَقُ التُّرابَ.
وـ الثوبَ: أبْلاهُ،
وـ الشيءَ الشدِيدَ: لَيَّنَه،
وـ القَمْلَةَ: قَتَلَها،
وـ رأسَه: حَلَقَه،
وـ العَيْنُ دَمْعَها: أنْفَذَتْهُ،
وـ الدابةُ: عَدَتْ شديداً، أو فوقَ المَشْيِ ودونَ الحُضْرِ.
والسَّحْقُ: الثوبُ البالي، وقد سَحُقَ، ككَرُمَ، سُحوقَةً، بالضم، كأَسْحَقَ،
وـ: السحابُ الرقيقُ.
ودَمْعٌ مُنْسَحِقٌ:

الجزء: 1 - الصفحة: 892

مُنْدَفِعٌ، ج: مَساحيقُ، نادرٌ.
والسُّحْقُ، بالضم، وبضمتينِ: البُعْدُ، وقد سَحُقَ، ككرُمَ وعَلِمَ، سُحْقاً، بالضم،
وـ النَّخْلَةُ، ككرُمَ: طَالَتْ.
ومكانٌ سَحيقٌ، كأميرٍ: بَعيدٌ. وعبدُ الله بنُ سَحوقٍ، كصَبُورٍ: محدِّثٌ، وكأَنها أُمُّه، وأما أبوهُ: فإسْحَاقُ.
والسَّحوقُ من النَّخْلِ والحُمُرِ والأتُنِ: الطويلةُ، ج: سُحْقٌ، بالضم.
والسَّوْحَقُ، كجَوْهَرٍ: الطويلُ.
وساحُوقُ: عَلَمٌ،
وع فيه وَقْعَةٌ لبني ذُبْيانَ على عامِرِ بنِ صَعْصَعَةَ.
وامرأةٌ سَحاقةٌ: نَعْتُ سَوْءٍ.
والسَّحيقَةُ: المَطَرَةُ العظيمةُ تَجْرُفُ ما مَرَّتْ به.
وأسْحَقَ خُفُّ البعيرِ: مَرَنَ،
وـ الضَّرْعُ: ذَهَبَ لَبَنُهُ وبَلِيَ، ولَصِقَ بالبَطْنِ،
وـ فُلاناً: أبْعَدَهُ.
وانْسَحَقَ: اتَّسَعَ.
وإسْحَاقُ: عَلَمٌ أعْجَمِيٌّ، ويُصْرَفُ إنْ نُظِرَ إلى أنه مَصْدَرٌ في الأصْلِ.

• السَّيْدَاقُ: شَجَرٌ ذو ساقٍ قَوِيَّةٍ، قِشْرُهُ حُرَّاقٌ، ورَمادٌ حَريقِ خَشَبِهِ يُبَيَّضُ به غَزْلُ الكَتانِ.

• السَّوْدَقُ، كجَوْهَرٍ، والدالُ مُهْمَلَةٌ: الصَّقْرُ، عن "الباهِرِ".

• السذَقُ، مُحرَّكةً: لَيْلَةُ الوَقُودِ، مُعَرَّبُ: سَذَهْ.
والسَّوْذَقُ: السُّوارُ، والقلْبُ، والصَّقْرُ، ويُضَمُّ أوَّلُهُ،
كالسَّيْذاقِ والسَّيْذقانِ، كزَعْفَرانٍ ورَيْهُقانٍ.
والسَّوْذَقُ: حَلْقَةُ القَيْدِ.
والسَّوْذَقِيُّ: النَّشيطُ الحَذِرُ المُحْتالُ.

• السَّوْذَنِيقُ، كزَنْجَبيلٍ ويُضَمُّ أوَّلُهُ،
والسَّيْذَنوقُ والسوذانِقُ، بضم أوَّلِهِ وفَتْحِهِ، (وكسْرِ النونِ وفَتْحِهِ)،
والسَّذانَقُ، بفتح النون والسين وضَمِّهِ،
والسَّوْذينَقُ: الصَّقْرُ، أو الشاهينُ.

• السُّرادِقُ: الذي يُمَدُّ فَوْقَ صَحْنِ البَيْتِ، ج: سُرادِقاتٌ، والبَيْتُ من الكُرْسُفِ، والغُبارُ الساطِعُ، والدُّخانُ المُرْتَفِعُ المُحيطُ بالشيءِ.
وبَيْتٌ مُسَرْدَقٌ أعْلاهُ وأسْفَلُهُ: مَشْدودٌ كُلُّهُ.

• سَرَقَ منه الشيءَ يَسْرِقُ سَرَقاً، مُحرَّكةً، وككتِفٍ، وسَرَقَةً، مُحرَّكةً، وكفَرِحَةٍ، وسَرْقاً، بالفتحِ،
واسْتَرَقَهُ: جاءَ مُسْتتِراً إلى حِرْزٍ، فأَخَذَ مالاً لِغَيْرِهِ، والاسْمُ:
السَّرْقَةُ، بالفتحِ، وكفَرِحَةٍ وكَتِفٍ.
وسَرِقَ، كفَرِحَ: خَفِيَ.
والسَّرَقُ، مُحرَّكةً: شُقَقُ الحَريرِ الأبْيَضِ، أو الحَريرُ عامَّةً، الواحدَةُ: بهاءٍ.
وسَرِقَتْ مَفاصِلُهُ، كفَرِحَ: ضَعُفَتْ،
كانْسَرَقَتْ،
وـ الشيءُ: خَفِيَ.
وسَرَقَةُ، مُحرَّكةً: أقْصى ماءٍ بالعالِيَةِ. ومَسْروقُ بنُ الأجْدَعِ: تابِعِيٌّ، وابنُ المَرْزُبانِ: مُحدِّثٌ.
وكسُكَّرٍ: ع بسِنْجارَ، وكُورَةٌ بالأهْوازِ، وابنُ أسَدٍ الجُهَنِيُّ: صَحابِيٌّ، وكان اسْمُه الحُبابَ، فابْتاعَ من بَدَويٍّ راحِلَتَيْنِ، ثم أجْلَسَه على بابِ دارٍ ليَخْرُجَ إليه بِثَمَنِهما، فَخَرَجَ من البابِ الآخَرِ، وهَرَبَ بهما، فأُخْبِرَ به النبيُّ، صلى الله عليه وسلم، فقالَ: "التَمِسُوهُ"، فلما أُتيَ به، قال له: "أنتَ سُرَّقٌ"، وكانَ يقولُ: لا أُحِبُّ أن أُدْعَى بغيرِ ما سَمَّانِي به رسولُ الله، صلى الله عليه وسلم. وأحمدُ بنُ سُرَّقٍ المَرْوَزيُّ: أخْباريٌّ.
والسَّوارِقيَّةُ: ة بينَ الحَرَمَيْنِ.
والسِرْقينُ، (وقد يُفْتَحُ) مُعَرَّبُ: سِرْكين.
والسَّوارِقُ: الجَوامِعُ، جَمْعُ سارِقَةٍ، والزوائِدُ في فَرَاشِ القُفْلِ.
وساروقُ: ة بالرومِ. وسُراقَةُ، كثُمامَةٍ، ابنُ كعْبٍ، وابنُ عَمْرٍو، وابنُ الحَارِثِ، وابنُ مالِكٍ المُدْلِجِيُّ، وابنُ أبي الحُبابِ، وابنُ عَمْرٍو (ذو النونِ): صَحابيُّونَ. وقولُ الجَوهرِيِّ: ابنُ جُعْشُمٍ، وهَمٌ، (وإنما هو جَدُّهُ). وسَمَّوا: سارِقاً وسَرَّاقاً.
والتَّسْريقُ: النِسْبَةُ إلى السَّرِقَةِ.
والمُسْتَرِقُ: الناقِصُ الضَّعيفُ الخَلْقِ، والمُسْتَمِعُ مُخْتَفِياً.
ومُسْتَرِقُ العُنُقِ: قَصيرُها.
وهو يُسارِقُ النَّظَرَ إليه، أي: يَطْلُبُ غَفْلَةً لِيَنْظُرَ إليه.
وانْسَرَقَ: فَتَرَ وضَعُفَ،
وـ عنهم: خَنَسَ لِيَذْهَبَ.
وتَسَرَّقَ: سَرَقَ شيئاً فشيئاً.
والإِسْتَبْرَقُ: للغَليظِ من الديباجِ في: ب ر ق.

• السَّرْمَقُ، كجَعْفَرٍ: نَباتُ القَطَفِ، وشُرْبُ دِرْهَمَيْنِ ثلاثَة أسابيعَ كلَّ يومٍ من بِزْرِهِ مَسْحوقاً تِرْياقٌ لِلاسْتِسْقاءِ، والإِكْثارُ

الجزء: 1 - الصفحة: 893

منه مُهْلِكٌ،
وبِلا لامٍ: د بِإِصْطَخْرَ.
وسَرْمَقانُ: ة بهَراةَ، وبِسَرَخْسَ، وبفارِسَ.

• السَّعْسَلِقُ، كصَهْصَلِقٍ: أُمُّ السَّعالِي.

• السُّعفوقُ، كعُصْفورٍ: ابنُ طَريفِ بنِ تَميمٍ، أو لَقَبُ والِدِهِ.

• السَّنَعْبُقُ، بفتحِ السينِ والنونِ، وضم الباءِ المُوَحَّدَةِ وفتحِها: نَباتٌ خَبيثٌ الرائحَةِ.

• سَفْسَقَ الطائِرُ: ذَرَقَ.
والسَّفْسوقَةُ: المَحَجَّةُ.
وفيه سَفْسوقَةٌ من أبيهِ: شَبَهٌ. وكعُلابِطٍ: المُمْتَدُّ من كلِّ شيءٍ.
وسَفْسَقَةُ السَّيْفِ، بفتحتينِ، وبكسرتينِ،
وسِفْسيقَتُه وسُفْسوقَتُه: فِرِنْدُهُ، أو طَرائِقُهُ التي فيها الفِرِنْدُ، أو شُطْبَتُه كأَنها عودٌ في مَتْنِه، أو هو ما بين الشُّطْبَتَيْنِ في صَفْحَةِ السَّيفِ طولاً، ج: سَفاسِقُ.

• سَفَقَ البابَ: رَدَّهُ،
كأَسْفَقَه،
وـ وَجْهَه: لَطَمَهُ.
وثَوبٌ سَفيقٌ: صَفيقٌ، وقد سَفُقَ، ككرُمَ.
وسَفيقُ الوَجْهِ: وقِحٌ.
والسَّفيقَةُ: خَشَبَةٌ عَريضةٌ، دَقيقةٌ طويلةٌ، تُوضَعُ ثم تُلَفُّ عليها البَواري، والضَّريبةُ الدَّقيقةُ الطويلةُ من الذهَبِ والفِضَّةِ ونحوهما.
وأعْطاهُ سَفْقَةَ يمينِه: بايَعَهُ.
واشْتَراهُما في سَفْقَةٍ واحدةٍ: ببَيْعَةٍ.

• السُّقُقُ بضمتينِ: المُغْتابونَ للناسِ.
وسَقَّ الطائرُ: ذَرَقَ،
كسَقْسَقَ.
والمُسَقْسِقُ: مَن يَصْعَدُ في دَكَّةٍ، وآخَرُ في أُخْرَى، ويُنْشِدُ كلٌّ منهما بَيْتاً بالنَّوْبَةِ، مُوَلَّدَةٌ.
وسَقْ سَقْ، ويُكْسَرانِ: زَجْرٌ للثَوْرِ.

• سَلَقَهُ، بالكلامِ: آذاهُ،
وـ اللَّحْمَ عن العَظْمِ: الْتَحاهُ،
وـ فلاناً: طَعَنَه،
كسَلْقاهُ،
وـ البَرْدُ النباتَ: أحْرَقَهُ،
وـ فلاناً: صَرَعَه على قَفاهُ،
وـ المَزادَةَ: دَهَنَها،
وـ الشيءَ: غَلاه بالنارِ،
وـ العُودَ في العُرْوَةِ: أدْخَلَهُ،
كأسْلَقَه،
وـ البعيرَ: هَنَأَهُ أجمعَ،
وـ فلانٌ: عدا وصاحَ،
وـ الجاريةَ: بَسَطَها فَجامَعَها،
وـ فلاناً بالسَّوْطِ: نَزَعَ جِلْدَه،
وـ شيئاً بالماءِ الحارِّ: أذْهَبَ شَعْرَه ووَبَرَه، وبَقِيَ أثَرُهُ.
والسَّلْقُ: أثَرُ دَبَرَةِ البعيرِ إذا بَرَأَتْ وابْيَضَّ مَوْضِعُها،
كالسَّلَقِ، محرَّكةً، وأثَرُ النِّسْعِ في جَنْبِ البعيرِ، والاسمُ: السَّليقةُ،
وـ: تأثيرُ الأقدامِ والحَوافِرِ في الطريقِ،
وتِلْكَ الآثارُ: السلائِقُ،
وـ بالكسر: مَسيلُ الماءِ، ج: كعُثْمانَ،
وبَقْلَةٌ م، يَجْلو ويُحَلِّلُ ويُلَيِّنُ، ويُفَتِّحُ، ويَسُرُّ النَّفْسَ، نافِعٌ للنِقْرِسِ والمَفاصِلِ، وعَصيرُهُ إذا صُبَّ على الخَمْرِ خَلَّلَها بعدَ ساعَتَيْنِ، وعلى الخَلِّ خَمَّرَهُ بعد أرْبَعٍ، وعَصيرُ أصله سَعوطاً تِرْياقُ وَجَعِ السنِّ والأذُنِ والشَّقيقَةِ.
وسَلْقُ الماءِ،
وسِلْقُ البَرِّ: نَباتانِ.
والسِّلْقُ: الذِّئْبُ، ج: كعُثْمان، ويُكْسَرُ، وهي: بهاءٍ،
أو السِّلْقَةُ: الذِّئْبَةُ خاصَّةً، ولا يقال للذَّكَرِ: سِلْقٌ،
وـ بالتَّحريكِ: جَبَلٌ عالٍ بالمَوْصِلِ، وناحيَةٌ باليَمامَةِ، والصَّفْصَفُ الأمْلَسُ الطَّيِّبُ الطينِ، ج: أسْلاقٌ وسُلْقانٌ، بالضم والكسر.
وخَطيبٌ مِسْلَقٌ، كمِنْبَرٍ ومِحْرابٍ وشَدَّادٍ: بَليغٌ.
والسالِقَةُ: رافِعَةُ صَوْتِها عندَ المُصيبَةِ، أو لاطِمَةُ وجْهِها.
والسِّلْقَةُ، بالكسرِ: المَرْأةُ السَّليطَةُ الفاحِشَةُ، ج: سُلْقانٌ، بالضم والكسر، والذِّئْبَة
ج: سِلْقٌ، بالكسرِ، وكعِنبٍ. وكأَميرٍ: ما تَحاتَّ من صِغارِ الشَّجَرِ، ج: سُلْقٌ، بالضم، ويَبيسُ الشِّبْرِقِ، وما يَبْنيهِ النَّحْلُ من العَسَلِ في طولِ الخَلِيَّةِ، ج: سُلْقٌ، بالضم،
وـ من الطَّريقِ: جانِبُهُ. وكسَفينَةٍ: الطَّبيعَةُ، والذُّرَةُ تُدَقُّ وتُصْلَحُ، أو الأَقِطُ خُلِطَ به طراثيثُ، وما سُلِقَ من البُقولِ ونحوها، ومَخْرَجُ النِّسْعِ.
ويَتَكَلَّمُ بالسَّليقِيَّة، أي: عن طَبْعِهِ لا عن تَعَلُّم.
وكصَبورٍ: ة باليمن، تُنْسَبُ إليها الدُّروعُ والكلابُ،
أو د بِطَرَفِ إِرْمِينِيَةَ،
أو إنما نُسِبَتَا إلى سَلَقْيَةَ، مُحرَّكةً: د بالرومِ، فَغُيِّرَ النَّسَبُ. وأحمدُ ابنُ رَوْحٍ السَّلَقِيُّ، مُحرَّكةً: كأنَّه نِسْبَةٌ إليه.
والسَّلُوقِيَّةُ: مَقْعَدُ الرُّبَّانِ من السَّفينَةِ.
والسَّلْقاةُ: ضَرْبٌ من البَضْعِ على الظَّهْرِ.
والأَسالِقُ: ما يَلي لَهَواتِ الفَمِ من داخِلٍ.
والسَّيْلَقُ، كصَيْقَلٍ: السَّريعَةُ.
والسَّلَقْلَقُ: التي تَحيضُ من دُبُرِها، وبهاءٍ: الصَّخَّابَةُ. وكغُرابٍ: بَثْرٌ يَخْرُجُ

الجزء: 1 - الصفحة: 894

على أصْلِ اللسانِ، أو تَقَشُّرُ في أصولِ الأَسْنانِ، وغِلَظٌ في الأَجْفانِ من مادَّةٍ أكَّالَةٍ، تَحْمَرُّ لها الأَجْفانُ، ويَنْتَثِرُ الهُدْبُ، ثم تَتَقَرَّحُ أشْفارُ الجَفْنِ. وكثُمامَةٍ: سُلاقَةُ بنُ وهْبٍ من بَني سامَةَ بنِ لُؤَيٍّ. وكرُمَّانٍ: عِيدٌ للنصارى.
ويومُ مَسْلوقٍ: من أيَّامِ العَرَبِ.
وأسْلَقَ: صادَ ذِئْبَةً.
وسَلْقَيْتُه سِلْقاءً، بالكسرِ: ألْقَيْتُه على ظَهْرِه، فاسْتَلْقى.
واسْلَنْقَى: نامَ على ظَهْرِه.
وتَسَلَّقَ الجِدارَ: تَسَوَّرَ،
وـ على فِراشِه: قَلِقَ هَمّاً أو وجعاً.

• السِّمْحاقُ، كقِرْطاسٍ: قِشْرَةٌ رقيقَةٌ فَوْقَ عَظْمِ الرأسِ،
وبها سُمِّيَتِ الشَّجَّةُ إذا بَلَغَتْها: سِمْحاقاً. وكعُصفورٍ من النَّخْلِ: الطويلَةُ.
وسَماحيقُ السَّماءِ: القِطَعُ الرِّقاقُ من الغَيْمِ، وعلى ثَرْبِ الشاةِ سَماحيقُ من شَحْمٍ.

• السَّمْسَقُ، كجَعْفرٍ وزِبْرِجٍ وقُنْفُذٍ وجُنْدَبٍ: الياسَمينُ، والمَرْزَنْجوشُ.

• سَمَقَ سُموقاً: عَلا وطالَ. وكأَميرِ: خَشَبَةٌ تُحيطُ بعُنُقِ الثَّوْرِ من النِّير، وهُما سَميقانِ.
والأسْمِقَةُ: خَشَباتٌ في الآلَةِ التي يُنْقَلُ عليها اللَّبِنُ. وكغُرابٍ: الخالصُ. وإسحاقُ بنُ إبراهيمَ السُّمافِيُّ: مُحدِّثٌ.
وكَرُمَّانٍ وصَبورٍ: ثَمَرٌ م، يُشَهِّي ويَقْطَعُ الإِسْهالَ المُزْمِنَ، والاكْتحالُ بِنُقاعَته يَنْفَعُ السُّلاقَ والرَّمَدَ. ومحمدُ بنُ أحمدَ السُّماقِيُّ: حَدَّثَ عن أحمدَ بنِ أبي الحُوارَى. وعبدُ المَوْلَى بنُ السُّماقِيِّ: رَوَيْنا عنْ أصْحابِهِ.

• السَّمْلَقُ، كجَعْفَرٍ: القاعُ الصَّفْصَفُ.

• السُّنْبوقُ، كعُصفورٍ: زَوْرَقٌ صَغيرٌ.

• السُّنْدوقُ: الصُّنْدوقُ.

• السَّنْسَقُ، كجَعْفَرٍ: صِغارُ الآسِ.

• السَّنَعْبَقُ، كسَفَرْجَلٍ: تَقَدَّمَ.

• سَنِقَ الفَصيلُ من اللَّبَنِ، كَفرِحَ: بَشِمَ واتَّخَمَ.
والسُّنَّيْقُ، كقُبَّيْطٍ: بَيْتٌ مُجَصَّصٌ، ج: سُنَّيْقاتٌ وسَنانيقُ، وكَوْكَبٌ أبيضُ، وأكَمَةٌ م.
وأسْنَقَه النَّعيمُ: تَرَّفَهُ.

• الساقُ: ما بين الكَعْبِ والرُّكْبَةِ، ج: سوقٌ وسِيقانٌ وأسْؤُقٌ، هُمِزَتِ الواوُ لتَحْمِلَ الضَّمَّةَ.
و{يوم يُكْشَفُ عن ساقٍ}: عن شِدَّةٍ.
{والتَفَّتِ الساقُ بالساقِ}: آخِرُ شِدَّةِ الدُّنْيا بأَوَّلِ شِدَّةِ الآخِرَةِ، يَذْكُرونَ الساقَ إذا أرادوا شدَّةَ الأمرِ والإِخْبارَ عن هَوْلِهِ.
وَوَلَدَتْ ثلاثَةَ بَنينَ على ساقٍ: مُتتابِعَةً لا جارِيَةَ بينهم.
وساقُ الشَّجَرَةِ: جِذْعُها.
وساقُ حُرٍّ: ذَكَرُ القَماري لأنَّ حِكَايَةَ صَوْتِهِ: ساقُ حُرٍّ، أو الساقُ: الحَمَامُ، والحُرُّ: فَرْخُها.
وساقٌ: ع.
وساقُ الفَرْوِ أو الفَرْوَيْنِ: جَبَلٌ لأَِسَدٍ، كأنه قَرْنُ ظَبْيٍ.
وساقُ الفَريدِ: ع.
والساقَةُ: حصْنٌ باليمنِ.
وساقُ الجِواءِ: ع.
وساقَةُ الجَيْشِ: مُؤَخَّرُهُ.
وساقَ الماشِيَةَ سَوْقاً وسِياقَةً ومَساقاً، واسْتاقَها، فهو سائقٌ وسَوَّاقٌ،
وـ المَريضُ سَوْقاً وسِياقاً: شَرَعَ في نَزْعِ الرُّوحِ،
وـ فلاناً: أصابَ ساقَهُ،
وـ إلى المرأةِ مَهْرَها: أرْسَلَهُ،
كأساقَهُ. ومحمدُ بنُ عثمانَ بنِ السائِقِ، وأخوهُ عليٌّ: حَدَّثا.
والسِّياقُ، ككتابٍ: المَهْرُ.
والأسْوَقُ: الطويلُ الساقَيْنِ، أو حَسَنُهُما، وهي: سَوْقاءُ، والاسمُ: السَّوَقُ، محرَّكةً.
والسيِّقَةُ، ككيِّسَةٍ: ما اسْتاقَهُ العَدُوُّ من الدَّوابِّ، والدَّريئَةُ يَسْتَتِرُ فيها الصائِدُ فَيَرْمِي الوَحْشَ، ج: سَيائقُ. وككَيِّسٍ: السحابُ لا ماءَ فيه.
والسُّوقُ: م، وتُذَكَّرُ.
وسُوقُ الحَرْبِ: حَوْمَةُ القِتالِ.
وسُوقُ الذَّنائبِ: ة بزَبيدَ.
وسُوقُ الأرْبِعاءِ: د بخوزِسْتانَ،
وـ الثَّلاثاءِ: مَحَلَّةٌ ببَغْدادَ.
وسُوقُ حَكَمَةَ: ع بالكوفَةِ.
وسُوقُ وَرْدانَ: مَحَلَّةٌ بِمِصْرَ.
وسُوقُ لِزامٍ: د بإفْرِيقِيَّةَ.
وسُوقُ العَطَشِ: مَحَلَّةٌ ببَغْدادَ، (لأنه لمَّا بُنِيَ قال المَهْدِيُّ: سَمُّوهُ سوقَ الرِّيِّ، فَغَلَبَ عليه العَطَشُ).
وسُوَيْقَةُ، كجُهَيْنَةَ: ع، وهَضْبَةٌ بِحمَى ضَرِيَّةَ، وجَبَلٌ بين يَنْبُعَ

الجزء: 1 - الصفحة: 895

والمدينةِ،
وع بالسَّيَالَةِ،
وع بِبَطْنِ مكةَ، وبنَواحِي المدينةِ، يَسْكُنُه آل علِيِّ بنِ أبي طالِبٍ، رضي الله عنه،
وع بمَرْوَ، (منه: أحمدُ بنُ محمدٍ السُّوَيْقِيُّ، سَمعَ أبا داودَ،
وع بواسِطَ)، منه: عبدُ الرحمنِ بنُ مُحَمدٍ الواعِظُ الأديبُ،
ود بالمَغْرِبِ، وتسْعَةُ مَواضِعَ ببَغْدادَ.
والسُّوقَةُ، بالضم: الرَّعِيَّةُ، للواحِدِ والجَمْعِ، والمذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ، أو قَدْ يُجْمَعُ: سُوَقاً، كصُرَدٍ،
وـ من الطُّرْثوثِ: ما كانَ أسْفَلَ النُّكْعَةِ. ومحمدُ بنُ سُوقَةَ: تابِعِيٌّ، وكانَ لا يُحْسِنُ يَعْصِي الله تعالى.
والسَّويقُ، كأمير: م، والخَمْرُ، وعُقَيْبَةٌ بين الخُلَيْصِ والقُدَيْدِ م.
والسُّوَّاقُ، كزُنَّارٍ: الطَّويلُ الساقِ، وطَلْعُ النَّخْلِ إذا خَرَجَ وصارَ شِبْراً، وما صارَ على ساقٍ من النَّبْتِ.
وبَعيرٌ مُسْوِقٌ، كمُحْسِنٍ: يُساوِقُ الصَّيْدَ.
والأساقَةُ: سَيْرُ رِكابِ السُّروجِ.
وأسَقْتُهُ إبِلاً: جَعَلْتُهُ يَسوقُها.
وسَوَّقَ الشَّجَرُ تَسْويقاً: صارَ ذا ساقٍ،
وـ فُلاناً أمْرَهُ: مَلَّكَهُ إيَّاهُ.
والمُنْساقُ: التابعُ، والقَريبُ،
وـ من الجِبالِ: المُنْقادُ طولاً.
وساوَقَهُ: فاخَرَهُ في السَّوْقِ.
وتَساوَقَتِ الإِبِلُ: تَتَابَعَتْ وتَقاوَدَتْ،
وـ الغَنَمُ: تَزَاحَمَتْ في السَّيْرِ.

• السَّهْوَقُ، كجَرْوَلٍ: الكَذَّابُ، وكُلُّ ما يَرْوَى رِيّاً من سُوقِ الشَّجَرِ ونَحْوِها،
كالسَّوْهَقِ، كحَوْقَلٍ، والطَّويلُ الساقَيْنِ، والريحُ تَنْسِجُ العَجاجَ. وكعَمَلَّسٍ: البَعيدُ الخَطْوِ.

فَصْلُ الشِّيْن
• الشِّبْرِقُ، كزِبرِجٍ: رَطْبُ الضَّريعِ. واحِدَتُهُ بهاءٍ، ووَلَدُ الهِرَّةِ. وعَوْذُ بنُ شِبْرِقٍ وعاصِمُ بنُ شِبْرِقَةَ. مُحَدِّثانِ.
والشَّبارِقُ والشَّباريقُ: القِطَعُ،
أو يقال: ثَوْبٌ شَبْرَقٌ، كجَعْفَرٍ وعُلابِطٍ وعَنادِلَ وقِرْطاسٍ وقَناديلَ، أي: مُقَطَّعٌ كُلُّهُ. وكقِرْطاسٍ، من كُلِّ شيءٍ: شِدَّتُهُ،
(وـ منَ الثيابِ: المُتَخَرِّقُ).
والشُّبارِقُ، كعُلابِطٍ وعَنادِلَ: شَجَرٌ عالٍ، ويُقَلَّدُ الخَيْلُ وغيرُهُ بِعُودِهِ لِلعَيْن،
وة بِزَبيدَ. وكعَنادِلَ: ما اقْتُطِعَ من اللَّحْمِ صغاراً وطُبخَ، وهذا مُعَرَّبٌ، والجَمَاعَةُ.
والشَّبْرَقَةُ: نَهْشُ البازي الصَّيْدَ، وتَمْزيقُهُ، وقَطْعُ الثَّوْبِ، وعَدْوُ الدابَّةِ وَخْداً.
وثَوْبٌ مُشَبْرَقٌ: أُفْسِدَ نَسْجاً.

• الشَّبْزَقُ، كجَعْفَرٍ: مَنْ يَتَخَبَّطُهُ الشَّيْطانُ من المَسِّ، وفَسَّرَهُ أبو الهَيْثَمِ بالفارِسِيَّةِ: دِيْوْكَدْ خَزيدَهْ كَرْدَهْ. ونصرُ اللهِ بنُ موسَى بن شَبْزَقَ المَوْصِلِيُّ: مُحدِّثٌ.

• شَبِقَ، كفَرِحَ: اشْتَدَّتْ غُلْمَتُه،
وـ من اللَّحْمِ: بَشِمَ.
وذاتُ الشِبْقِ، بالكسرِ: ع.
والشُّوبَقُ، بالضم: خَشَبَةُ الخَبَّازِ، مُعَرَّبٌ.

• الشَّدْقُ، بالكسر ويُفْتَحُ، والدالُ مُهْمَلَةٌ: طِفْطَفَةُ الفَمِ من باطِنِ الخَدَّيْنِ،
وـ من الوادي: عُرْضاهُ وناحِيَتاهُ، كشَديقِهِ، ج: أشداقٌ. وكزُبَيْرٍ: وادٍ.
والشَّدَقُ، مُحرَّكةً: سَعَةُ الشِدْقِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 896

وخَطيبٌ أشْدَقُ: بَلِيغٌ، وامرأةٌ شَدْقاءُ، ج: شُدْقٌ.
وتَشَدَّقَ: لَوَى شِدْقَه للتَفَصُّحِ.

• الشَّوْذَقُ، كجَوْهَرٍ، والذالُ مُعْجَمَةٌ: السُّوارُ.
والشَّيْذَقُ والشَّيْذَقانُ (والشَّيْذاقُ) والشُّوذانِقُ: الصَّقْرُ، أو الشاهينُ، وضَبْطُ لُغاتِها في السينِ.
والشَّوْذَقَةُ: أن تأخذَ بأصابِعِكَ شيئاً كالصَّقْرِ.

• شَرْبَقَ الثوبَ: شَبْرَقَهُ.

• الشِرْشِقُ، كزِبْرِجٍ: الشِّقْراقُ.

• الشَّرْقُ: الشمسُ، ويُحَرَّكُ، وإسْفارُها، وحيثُ تَشْرُقُ الشمسُ، والشَقُّ، والمَشْرِقُ، والضَّوْءُ يَدْخُلُ من شَقِّ البابِ، ويُكْسَرُ، وطائِرٌ بَيْنَ الحِدَأةِ والصَّقْرِ، وإقْليمٌ بإشْبِيلِيَةَ، أو إقْلِيمٌ بباجَةَ.
وشَرَقَتِ الشمسُ شَرْقاً وشُرُوقاً: طَلَعَتْ،
كأشْرَقَتْ،
وـ الشاةَ شَرْقاً: شَقَّ أُذُنَها،
وـ النَّخْلُ: أَزْهَى،
كأَشْرَقَ،
وـ الثَّمَرَةَ: قَطَفَها.
والمَشْرِقُ: جَبَلٌ بالمَغْرِبِ.
ومِخْلافُ المَشْرِقِ: باليَمنِ. والضَّحَّاكُ المَشْرِقِيُّ: تابِعِيٌّ، أو صوابُهُ: كَسْرُ الميم وفتحُ الراءِ،
نِسْبَةٌ إلى مِشْرَقٍ: بَطْنٌ من هَمْدَانَ.
و{لا شَرْقِيَّةٍ ولا غَرْبِيَّةٍ}، أي: لا تَطْلُعُ عليها الشمسُ عند شُروقِها فقط، لكِنَّها شَرْقِيَّةٌ غَرْبيَّةٌ، تُصيبُها الشمسُ بالغَداةِ والعَشِيِّ، فهو أنْضَرُ لها وأجْوَدُ لزَيْتُونِها.
والشَّرْقَةُ، بالفتح،
والمَشْرُِقَةُ، مُثَلَّثَةَ الراءِ، وكمِحْرابٍ ومِنْديلٍ: مَوْضِعُ القُعودِ في الشَمْسِ بالشِتاءِ.
وتَشَرَّقَ: قَعَدَ فيه. وكمِنْديلٍ من البابِ: الذي يَقَعُ فيه ضِحُّ الشمسِ عندَ شُروقِها، وبابٌ للتَوبَةِ في السماءِ، وقد رُدَّ حتى ما بَقِيَ إلاَّ شَرْقُه.
والشارِقُ: الشمسُ حينَ تَشْرُقُ،
كالشَّرْقَةِ، بالفتحِ، وكفَرِحَةٍ وكأميرٍ، والجانِبُ الشَّرْقِيُّ، ج: كقُفْلٍ، وصَنَمٌ في الجاهِلِيَّةِ، ولَقَبٌ لِقَيْسِ بنِ مَعد يكرِبَ. وعبدُ الشارِقِ بنُ عبدِ العُزَّى: شاعِرٌ.
والشَّرْقِيَّةُ: كُورَةٌ بِمِصْرَ، ومَحَلَّةٌ بِبَغْدادَ، منها: أحمدُ ابنُ الصَّلْتِ، وبواسِطَ، منها: عبدُ الرحمنِ بنُ محمدِ بنِ المُعَلَّمِ، ومَحَلَّةٌ بِنَيْسابورَ، منها: أبو حامِدٍ محمدُ بنُ الحَسَنِ،
وة بِبَغْدادَ خَرِبَتْ. وشَرْقِيٌّ: رَوَى عن أبي وائِلٍ. وشَرْقِيُّ بنُ القُطامِيِّ: عن مُجالِدٍ، واسمُ شَرْقِيٍّ: الوليدُ.
وشارِقَةُ: حِصْنٌ بالأنْدَلُسِ.
وشَرِقَتِ الشاةُ، كفرِحَ: انْشَقَّت أُذُنُها طُولاً، فهي شَرْقاءُ،
وـ بِريقِهِ: غُصَّ،
وـ الدمُ في عَيْنِهِ: احْمَرَّتْ،
وـ الشمسُ: ضَعُفَ ضَوْءُها، أو دَنَتْ للغروبِ، وأضافَهُ، صلى الله عليه وسلم، فقال: " ... يُؤَخِّرونَ الصلاةَ إلى شَرَقِ المَوْتَى"، لأنَّ ضَوْءَها عند ذلك الوَقْتِ ساقِطٌ على المَقابِرِ، أو أراد أنَّهُم يُصَلُّونَها ولم يَبْقَ من النَّهارِ إلاَّ بقَدْرِ ما يَبْقَى من نَفْسِ المُحْتَضَرِ إذا شَرِقَ بِريقِهِ.
والشَّرَقَةُ، مُحرَّكةً: السمَةُ تُوسَمُ بها الشاةُ الشَّرْقاءُ. وكأَميرٍ: المرأةُ الصغيرةُ الجَهازِ، أو المُفْضاةُ، واسمٌ،
وع باليَمَنِ، والغُلامُ الحَسَنُ، ج: شُرُقٌ.
وأشْرَقَ: دَخَلَ في شُروقِ الشمسِ،
وـ الشمسُ: أضاءَتْ،
وـ الثَّوبَ في الصِبْغِ: بالَغَ في صِبْغِه،
وـ عَدُوَّهُ: أغَصَّهُ.
والتَّشْريقُ: الجَمالُ، وإشْراقُ الوَجْهِ، والأخْذُ في ناحيةِ الشَّرْقِ، وتَقْديدُ اللَّحْمِ، ومنه:
أيامُ التَّشْرِيقِ، أو: لأنَّ الهَدْيَ لا يُنْحَرُ حتى تَشْرُقَ الشمسُ. وكمُعَظَّمٍ: مسجدُ الخَيْفِ، والمُصَلَّى، وجَبَلٌ لهُذَيْلٍ، وسُوقُ الطائِفِ، والثَّوبُ المَصْبوغُ بالحُمْرَةِ،
وـ من الحُصونِ: المُطَيَّنُ
بالشاروقِ: للصاروجِ.
وانْشَرَقَتِ القوسُ: انْشَقَّتْ.
واشْرَوْرَقَ بالدَّمْعِ: غَرِقَ.

• شَرْنَقَ: قَطَعَ.
والشَّرانِقُ: سَلْخُ الحَيَّةِ إذا ألْقَتْه،
وـ من الثيابِ: المُتَخَرِّقَةُ.

• الشَّفْشَليقُ، كَزَنْجَبِيلٍ: العَجوزُ المُسْتَرْخِيَةُ.

• الشَّفَقُ، محرَّكةً: الحُمْرَةُ في الأفُقِ، من الغروبِ إلى العِشاءِ الآخِرَةِ، أو إلى قَرِيبِها، أو إلى قريبِ العَتَمَةِ، والرَّديءُ من الأشْياءِ، والنهارُ، والخَوْفُ،
والشَّفَقَةُ، والناحيةُ، ج: أشْفاقٌ، وحِرْصُ الناصِحِ على صَلاحِ المَنْصوحِ، وهو مُشْفِقٌ وشَفِيقٌ.
والشَّفِيقَةُ، كسفينةٍ: بِئْرٌ عندَ أُبْلَى.
وشَفَقَ وأشْفَقَ: حاذَرَ، أو لا يقالُ إلاَّ: أشْفَقَ.
والتَّشْفيقُ: التَّقْلِيلُ،
كالإِشْفاقِ، ورداءَةُ النَّسْجِ.

• الشَّفَلَّقَةُ، كعَمَلَّسَةٍ: لُعْبَةٌ، وهو أن يَكْسَعَ إنساناً من خَلْفِهِ فَيَصْرَعَه.

• الشَّقِرَّاقُ، ويُكْسَرُ الشينُ، وكقِرْطاسٍ،
والشَّرَقْراقُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 897

بالفتح وبالكسر،
والشَّرَقْرَقُ، كَسَفَرْجَلٍ: طائرٌ م، مُرَقَّطٌ بخُضْرَةٍ وحُمْرَةٍ وبياضٍ، ويكونُ بأرضِ الحَرَمِ.

• شَقَّهُ: صَدَعَه،
وـ نابُ البعيرِ: طَلَعَ،
وـ العَصا: فارَقَ الجَمَاعَةَ،
وـ عليه الأمرُ شَقّاً ومَشَقَّةً: صَعُبَ،
وـ عليه: أوقَعَه في المَشَقَّةِ،
وـ بَصَرُ المَيِّتِ: نَظَرَ إلى شيءٍ لا يَرْتَدُّ إليه طَرْفُه، ولا تَقُلْ: شَقَّ المَيِّتُ بَصَرَه.
والشَّقُّ: واحدُ الشُّقوقِ، والصبحُ، والمَوْضِعُ المَشْقوقُ، وجَوْبَةُ ما بين الشُّفْرَيْنِ من جَهازِ المرأةِ،
كالمَشَقِّ، والتفريقُ، ومنه: شَقَّ عَصا المسلمينَ، والمَشَقَّةُ، ويُكْسَرُ، أو بالكسر: اسمٌ، وبالفتح: مَصْدَرٌ،
وـ: اسْتِطالَةُ البَرْقِ إلى وسَطِ السماءِ من غيرِ أن يأخُذَ يميناً وشمالاً. وبالكسر: الشَّقيقُ، والجانبُ، واسمٌ لما نَظَرْتَ إليه،
وع بخَيْبَرَ، أو وادٍ به، ويُفْتَحُ، أو الصوابُ الفَتْحُ في اللغةِ،
وفي الحديثِ: ع، قيل: ومنه الحديثُ: "وجَدَني في أهْلِ غُنَيْمَةٍ بِشَقٍّ"، أو مَعْناهُ: مَشَقَّةٍ،
وكاهِنٌ م زَمَنَ كِسْرى، وجِنْسٌ من أجْناسِ الجِنِّ،
وـ من كلِّ شيءٍ: نِصْفُه، ويُفْتَحُ.
والمالُ بيني وبينك شَقَّ الشَّعَرَةِ، ويُفْتَحُ: نِصْفانِ سَواءٌ، وبالضم: جمعُ الأشَقِّ والشَّقَّاءِ.
والشِقَّةُ، بالكسر: شَظِيَّةٌ من لَوْحٍ،
وـ من العَصا والثَّوبِ وغيرِه: ما شُقَّ مُسْتَطيلاً، والقِطْعَةُ المَشْقوقَةُ، ونِصْفُ الشَّيءِ إذا شُقَّ،
وع.
والشِقِّيَّةُ: ضَرْبٌ من الجِماعِ.
والشُّقَّةُ، بالضم، والكسر: البُعْدُ، والناحِيَةُ يَقْصِدُها المُسافِرُ، والسَّفَرُ البَعيدُ، والمَشَقَّةُ، ج: كصُرَدٍ وعِنَبٍ، والسَّبيبَةُ من الثيابِ المُسْتَطيلَةُ.
والأشَقُّ: ع،
وـ من الخَيْلِ: ما يَشْتَقُّ في عَدْوِهِ يميناً وشِمالاً، أو البَعيدُ ما بين الفُروجِ، والطَّويلُ، والاسْمُ: الشَّقَقُ، محرَّكةً، والشَّقَّاءُ: لِلمُؤَنَّثِ، وفَرَسٌ لبَني ضُبَيْعَةَ بنِ نِزارٍ، والواسِعَةُ الفَرْجِ. وكأميرٍ: الأخُ، كأنه شُقَّ نَسَبُهُ من نَسَبِهِ، والعِجلُ إذا اسْتَحْكَمَ، وكُلُّ ما انْشَقَّ نِصْفَيْنِ، فَكُلٌّ منْهُما:
شَقيقٌ، وماءٌ لبَني أُسَيِّدٍ، وسَيْفُ عبدِ اللهِ ابنِ الحَارِثِ بنِ نَوْفَلٍ. وكسَفينَةٍ: الفُرْجَةُ بين الجَبَلَيْنِ تُنْبِتُ العُشْبَ، ج: شَقائِقُ، وطائرٌ،
كالشَّقوقَةِ، والشُّقَيِّقَةُ: تَصْغيرُهُ، والمَطَرُ الوابِلُ المُتَّسِعُ، لأنَّ الغَيْمَ انْشَقَّ عنه،
وـ من البَرْقِ: ما انْتَشَرَ في الأفُقِ، ووَجَعٌ يأخُذُ نِصْفَ الرأسِ والوَجْهِ، وجَدَّةُ النُّعْمانِ بنِ المُنْذِرِ، وبِنْتُ عَبَّادِ بنِ زَيْدِ بنِ عمرِو بنِ ذُهْلِ بنِ شَيْبانَ.
وشَقائِقُ النُّعْمانِ: م، للواحِدِ والجَمْعِ، سُمِّيَتْ لِحُمْرَتِها تَشْبيهاً بشَقيقَة البَرْقِ، أُضيفَ إلى ابنِ المُنْذِرِ لأنه جاءَ إلى مَوْضِعٍ، وقَدِ اعْتَمَّ نَبْتُهُ من أصْفَرَ وأحْمَرَ، وفيه من الشَّقائق ما رَاتَهُ، فقالَ: ما أحسَنَ هذه الشَّقائِقَ، احْموها، وكان أوّلَ من حَماها. وكَرُمَّانٍ: ما بين السِّرَّيْنِ إلى جُدَّةَ. وكغُرابٍ: تَشَقُّقٌ يُصيبُ أرْساغَ الدَّوابِّ.
والشِّقْشِقَةُ، بالكسر: شيءٌ كالرِّئَةِ يُخْرِجُهُ البَعِيرُ مِنْ فيه إذا هاجَ.
والخُطْبَةُ الشِّقْشِقِيَّةُ: العَلَوِيَّةُ، لقولِهِ لابنِ عباسٍ، لَمَّا قال له: لوِ اطَّرَدَتْ مَقالَتُكَ من حيثُ أفْضَيْتَ: يا ابنَ عباسٍ! هيْهَاتَ، تِلْكَ شِقْشِقَةٌ هَدَرَتْ ثم فَرَّتْ.
وشَقَّقَ الحَطَبَ: شَقَّهُ فَتَشَقَّقَ،
وـ الكَلامَ: أخْرَجَهُ أحسَنَ مَخْرَجٍ، وكمُعَظَّمٍ: وادٍ، أو ماءٌ.
وانْشَقَّت العَصا: تَفَرَّقَ الأمرُ.
والاشْتِقاقُ: أخْذُ شِقِّ الشيءِ، والأخْذُ في الكلام، وفي الخُصومَةِ يميناً وشِمالاً، وأخْذُ الكَلِمَةِ مِن الكَلِمَةِ.
والمُشَاقَّةُ والشِّقاقُ: الخِلافُ، والعَدَاوَةُ.
وشَقْشَقَ الفَحْلُ: هَدَرَ،
وـ العُصفُورُ: صَوَّتَ.

• الشَّلْقُ: الضَّرْبُ بالسَّوْطِ وغيرِهِ، والجماعُ، وخَرْقُ الأُذُنِ طولاً وبالكسرِ، أو ككَتِفٍ: سَمَكَةٌ صَغيرَةٌ، أو الأنْكَليسُ.
والشَّوْلَقِيُّ: مَنْ يَتَتَبَّعُ الحَلاوَةَ. وكمِنْديلٍ: مَنْ يَفْتَحُ فاهُ إذا ضَحِكَ، وكشَدَّادٍ: شبْهُ مخْلاةٍ للفُقَراءِ، والسُّؤَّالِ.
والشَّلَقَةُ، مُحرَّكةً: الراضَةُ.
والشِّلْقاءُ، كحِرْباءٍ: السِّكِّينُ.
والشِّلْقَةُ، بالكسر: بَيْضُ الضَّبِّ إذا رَمَتْهُ.
وشَلَقانُ، مُحَرَّكةً: قَرْيَتانِ بِمِصْرَ.

• الشَّلْمَقُ، كجَعْفَرٍ: العَجوزُ الكَبيرَةُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 898

• ثَوْبٌ شَمارِقُ وشَمارِيقُ ومُشَمْرَقٌ: قِطَعٌ.

• الشِّمْشِقَةُ، بالكسر: الشِّقْشِقَةُ.

• الشَّمْشَليقُ، كزَنْجَبيلٍ: العَجوزُ المُسْتَرْخِيَةُ، والسَّريعَةُ المَشْيِ.

• الشَّمَقُ، مُحرَّكةً: النَّشاطُ، ومَرَحُ الجُنونِ، شَمِقَ، كفرِحَ.
والأَشْمَقُ: لُغامُ الجَمَلِ المُختَلِطُ بالدَّمِ.
والشِّمِقُّ، كفِلِزٍّ: الطَّويلُ، وهي: بهاءٍ.
وتَشَمَّقَ: تَنَشَّطَ، وغارَ.
والشَّمَقْمَقُ: الطَّويلُ، والنَّشيطُ. وأبو الشَّمَقْمَقِ: مَرْوانُ بنُ محمدٍ: شاعرٌ.

• الشَّمْلَقُ، كجعفرٍ: العَجوزُ الكبيرةُ.

• الشُّنْتُقَةُ، كقُنْفُذَةٍ: الشَّبَكَةُ يَجْعَلونَ فيها القُطْنَ.

• شَنَقَ البعيرَ يَشْنُقُه ويَشْنِقُه: كفَّهُ بِزمامِه حتى ألْزَقَ ذِفْراهُ بقادِمةِ الرَّحْلِ، أو رَفَعَ رأسَه وهو راكِبُه،
كأَشْنَقَه، فأَشْنَقَ البعيرُ، نادِرٌ.
وشَنَقَ القِرْبَةَ: وكأَها، ثم رَبَطَ طَرَفَ وِكائِها بيدَيْها،
وـ رأسَ الفرسِ: شَدَّهُ إلى شجرةٍ أو وَتِدٍ مُرْتَفِعٍ،
وـ الناقةَ أو البعيرَ: شَدَّهُ بالشِّناق،
وـ الخَلِيَّةَ: جَعَلَ فيها
شَنيقاً، كشَنَّقَها، وهو: عُودٌ يُرْفَعُ عليه قُرْصَةُ عَسَلٍ، ويُقامُ في عُرْضِ الخَلِيَّةِ، يُفْعَلُ ذلك إذا أرْضَعَتِ النَّحْلُ أولادَها.
والشَّنْقاءُ من الطيرِ: التي تَزُقُّ فِراخَها. وككتابٍ: الطويل، للمُذَكَّرِ، والمُؤَنَّثِ والجمعِ، وسَيْرٌ، أو خَيْطٌ يُشَدُّ به فَمُ القِرْبَةِ، والوَتَرُ.
والشَّنَقُ، محركةً: الأَرْشُ، والعَمَلُ، وما بين الفَريضَتينِ في الزَّكاةِ، ففي الغَنَمِ ما بين أربَعينَ ومئةٍ وعِشرينَ، وقِسْ في غيرها، وما دون الدِّيَةِ، والفَضْلَةُ تَفْضُلُ، والحَبْلُ، والعِدْلُ،
أو الشَّنَقُ الأَعْلَى في الدِّياتِ: عِشْرونَ جَذَعَةً، والأسْفَلُ: عِشرونَ بنتَ مَخاضٍ، وفي الزَّكاةِ الأَعْلَى: بنتُ مَخاضٍ في خَمْسٍ وعشرينَ، والأَسْفَلُ: شاةٌ في خَمْسٍ من الإِبِلِ.
وشَنَقَ، كفرِحَ وضَرَبَ: هَوِيَ شيئاً فصار مُعَلَّقاً به.
وقَلْبٌ شَنِقٌ، ككتِفٍ: مُشْتاقٌ طامِحٌ إلى كلِّ شيءٍ.
والشِّنِّيقةُ، كسِكِّينةٍ: المرأةُ المُغازِلَةُ. وكسِكِّينٍ: الشابُّ المُعْجبُ بنَفْسِه.
وشِنِقْناقٌ، كسِرِطْراطٍ: رَئيسٌ للجِنِّ، والداهيةُ.
وأشْنَقَ القِرْبَةَ: شَدَّها بالشِّناقِ، وأخَذَ الأَرْشَ، أو وَجَبَ عليه الأَرْشُ، ضِدٌّ،
وـ عليه: تَطاوَلَ.
والتَّشْنيقُ: التَّقْطيعُ والتَّزْيينُ. وكمُعَظَّمٍ: المُقَطَّعُ، والعَجينُ المُقَطَّعُ المَعْمولُ بالزَّيْتِ.
وشانَقَه مُشانَقَةً وشِناقاً: خَلَطَ مالَهُ بمالِه.
والشِّناقُ: أخْذُ شيءٍ من الشَّنَقِ، ومنه الحديثُ: "لا شِناق".

• الشَّوْقُ: نِزاعُ النفْسِ، وحَرَكَةُ الهَوَى، ج: أشْواقٌ.
وقد شاقَني حُبُّها: هاجَني،
كشَوَّقَني، وبالضم: العُشَّاقُ، وجمعُ الأشْوَقِ.
وشاقَ الطُّنُبِ إلى الوَتِدِ: شَدَّهُ وأوْثَقَه به،
وـ القِرْبَةَ: نَصَبَها مُسْنَدَةً إلى الحائِطِ، وهي مَشوقةٌ. ويونُسُ بنُ أحمدَ بنِ شُوقةَ الأَنْدَلُسِيُّ: رَوَى عنه ابنُ شَقِّ الليلِ.
وشُقْ شُقْ فلاناً: شَوِّقْةُ إلى الآخِرَةِ.
والأشْوَقُ: الطويلُ.
والشِّياقُ، ككِتابٍ: الذي يُمَدُّ به الشيءُ ليُشَدَّ إلى شيءٍ. وككيِّسٍ: المُشْتاقُ.
واشْتاقَهُ،
وـ إليه: بمعنًى.
وتَشَوَّقَ: أظْهَرَهُ تَكَلُّفاً.

• شَهْبَيْذَقُ: د، (وتَصَحَّفَ على ابنِ القَطَّاعِ فقال: شَهْشَذَقُ، بِشينينِ، مِثالُ فَعْفَلَلَ).

• شَهَقَ، كمنَع وضَرَبَ وسَمِعَ،
شَهيقاً وشُهاقاً، بالضم،
وتَشْهاقاً، بالفتح: تَرَدَّدَ البُكاءُ في صَدْرِهِ،
وـ عَيْنُ الناظِرِ عليه: أصابَتْه بعينٍ.
والشاهِقُ: المُرْتَفعُ من الجِبالِ والأبْنِيَةِ وغيرِها، والعِرْقُ الضارِبُ إلى فَوقُ.
وهو ذو شاهِقٍ، أي: لا يَشْتَدُّ غَضَبُه.
وشَهِيقُ الحِمارِ وتَشْهاقُه: نُهاقُه. وكغُرابٍ: جَبَلٌ.

• الشِّيقُ، بالكسر: أعْلَى الجبلِ، أو أصْعَبُ مَواضِعِه، أو سُقْعٌ مُسْتَوٍ لا يُرْتَقَى، ورَأسُ الذَّكَرِ، وضَرْبٌ من السَّمَكِ، والجانِبُ، وشَعْرُ ذَنَبِ الفَرَسِ، واحِدَتُهُ: بهاءٍ، والبُرَكُ لِطائِرٍ مائِيٍّ، والشَّقُّ الضَّيِّقُ في الجَبَلِ، أو في رَأسِهِ، أو الشَّقُّ بين صَخْرَتَيْنِ، والجَبَلُ الطَّويلُ،
وع.
والشِيقانِ، بالكسر: جَبَلانِ،
أو ع قُرْبَ المدينةِ.
وذو الشِّيقِ، بالكسر: ع.
والشِّيقَةُ، بالكسر: طائِرٌ مائِيٌّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 899

فَصْلُ الصَّاد
• الصِّدْقُ، بالكسرِ والفتحِ: ضِدُّ الكَذِبِ،
كالمَصْدوقَةِ، أو بالفتحِ: مَصْدَرٌ، وبالكسرِ: اسمٌ. صَدَقَ في الحَديثِ، وصَدَقَ فلاناً الحَديثَ والقِتالَ. وصَدَقَني سِنَّ بَكْرِهِ في: هـ د ع.
والصِدْقُ، بالكسرِ: الشِدَّةُ، وهو رجُلُ صِدقٍ، وصَديقُ صِدْقٍ، مُضافَيْنِ، وكذا امرأةُ صِدْقٍ، وحِمارُ صِدْقٍ،
و{لَقَدْ بَوّأْنا بَني إسرائيلَ مُبَوَّأَ صِدقٍ}: أنْزَلْناهُم مَنْزِلاً صالحاً، ويقال: هذا الرجُلُ الصَّدْقُ، بالفتح، فإذا أضَفْتَ إليه: كسَرْتَ الصادَ.
والصُّدْقُ، بالضم وبضمتينِ: جَمْعُ صَدْقٍ، كرَهْنٍ ورُهُنٍ، وجَمْعُ صَدوقٍ وصَداقٍ. وكأميرٍ: الحبيبُ، للواحِدِ والجَمْعِ والمُؤَنَّثِ، وهي: بهاءٍ أيضاً، ج: أصْدِقاءُ وصُدْقانٌ،
جج: أصادِقُ.
وهو صُدَيِّقي، مُصَغَّراً: أخَصُّ أصْدقائي.
والصَّداقَةُ: المَحَبَّةُ.
والصَّيْدَقُ، كصَيْقلٍ: الأمينُ، والقُطْبُ، وشُرِحَ في: ق ود، والمَلِكُ.
والصَّدْقُ: الصُّلْبُ المُسْتَوِي من الرِّماحِ والرِجالِ، والكامِلُ من كُلِّ شَيءٍ، وهي صَدْقَةٌ، وقَوْمٌ صَدْقون، ونِساءٌ صَدْقاتٌ، ورجُلٌ صَدْقُ اللِّقاءِ والنَّظَرِ، وقَوْمٌ صُدْقٌ، بالضمِّ.
ومِصْداقُ الشيءِ: ما يُصَدِّقُهُ. ـ وشُجاعٌ ذو مِصْدَقٍ، كمِنْبَرٍ: صادِقُ الحَمْلَةِ، صادِقُ الجَرْيِ.
والصَّدَقَةُ، مُحرَّكةً: ما أعْطَيْتَهُ في ذاتِ الله تعالى.
والصَّدُقَةُ، بضمِّ الدالِ، وكغُرْفَةٍ وصَدْمَةٍ، وبضَمَّتَيْنِ، وبفَتْحَتَيْنِ، وككتابٍ وسَحابٍ: مَهْرُ المَرْأة، جَمْعُ الصَّدُقَةِ، كنَدُسَةٍ: صَدُقاتٌ، وجَمْعُ الصُّدْقَةِ، بالضمِّ: صُدْقاتٌ وصُدَقاتٌ وصُدُقاتٌ، بضَمَّتَيْنِ، وهي أقْبَحُها. وكزُبَيرٍ: جَبَلٌ، وابنُ موسَى، وإسماعيلُ بنُ صُدَيْقٍ الذارِعُ: مُحدِّثانِ. وكسِكِّيتٍ: الكثيرُ الصِدْقِ، ولَقَبُ أبي بكر شَيْخِ الخُلَفاءِ، واسْمُ أبي هِندٍ التابِعِيِّ، وجَدُّ محمدِ بنِ محمدٍ البَلْخِيِّ المُحَدِّثِ. وأبو الصِّدِّيقِ: كُنْيَةُ بكرِ بنِ عَمْرٍو الناجي. (وخُشْنامُ بنُ صَديقٍ، كأميرٍ أو سِكِّيتٍ: مُحدِّثٌ).
وصَدَقْتُ الله حَديثاً إِنْ لم أفْعَلْ كذا: يَمينٌ لهُمْ، أي: لا صَدَقْتُ اللهَ.
وفَعَلَهُ غِبَّ صادِقَةٍ، أي: بعدَ ما تَبَيَّنَ له الأَمْرُ.
وأصْدَقَها: سَمَّى لها صَداقَها. ولَيْلَةُ الوَقودِ: السَّدْقُ، بالسين، وبالصادِ لَحْنٌ.
وصَدَّقَهُ تَصْدِيقاً: ضِدُّ كَذَّبَهُ،
وـ الوَحْشِيُّ: عَدا ولم يَلْتَفِتْ لما حُمِلَ عليه.
والمُصَدِّقُ، كمُحَدِّثٍ: آخِذُ الصَّدَقات.
والمُتَصَدِّقُ: مُعْطيها.
والمُصادَقَةُ والصِداقُ: المُخالَّةُ،
كالتَّصادُقِ.
وفي التَّنْزيِلِ {إِنَّ المُصَّدِّقينَ والمُصَّدِّقاتِ}: أصْلُهُ: المُتَصَدِّقينَ، فَقُلِبَت التاءُ صاداً، وأُدْغِمَتْ في مِثْلِها.

• الصَّرَقُ، مُحرَّكةً: الرَّقيقُ مِنْ كُلِّ شَيءٍ.
والصَّريقةُ، كسَفينَةٍ: الرُّقاقَةُ مِنَ الخُبْزِ، ج: صَرِيقٌ وصُرُقٌ وصَرائِقُ.

• الصَّعْفوقُ: اللَّئيمُ،
وة باليَمامَةِ، لهُمْ فيها وَقْعَةٌ،
ويُقالُ: صَعْفُوقَةُ، وليسَ في الكلامِ "فَعْلولٌ" سِواهُ، وأمَّا "خَرْنوبٌ" فَضَعيفٌ، وأمَّا الفَصيحُ فَيُضَمُّ خاؤُهُ أو يُشَدُّ راؤُهُ.
والصَّعافِقَة: خَوَلٌ لبَني مَروانَ،
ويُقالُ لهم: بَنو صَعْفوقَ، ويُضَمُّ صادُه، مَمنوعٌ للعُجْمَةِ، سُمُّوا لأَنهم سكَنوا صَعْفوقَ،
وـ: القومُ يَشْهَدونَ السُّوقَ للتِّجارَةِ بِلا رأسِ مالٍ، فإذا اشْتَرى التُّجَّارُ شيئاً دَخَلوا معهم،
الواحدُ: صَعْفَقِيٌّ وصَعْفَقٌ وصَعْفوقٌ، بالفتح، ج: صَعافيقُ أيضاً.

• الصاعقةُ: الموتُ، وكلُّ عَذابٍ مُهْلِكٍ، وصَيْحَةُ العذابِ، والمِخْراقُ الذي بيَدِ المَلَكِ سائِقِ السحابِ، ولا يأتي على شيءٍ إلاَّ أحْرَقَهُ، أو نارٌ تَسْقُطُ من السماءِ.
وصَعَقَتْهُمُ السماءُ، كمنَع، صاعِقَةً، مَصْدَرٌ كالراعِيةِ: أصابَتْهُم بها. وكَسمعَ صَعْقاً، ويُحَرَّكُ، وصَعْقَةً وتَصْعاقاً، فهو صَعِقٌ، ككتِفٍ: غُشِيَ عليه.
والصَّعَقُ، محرَّكةً: شدّةُ الصَّوتِ. وككتِفٍ: الشديدُ الصَّوتِ،
والمُتَوَقِّعُ صاعِقَةً، ولَقَبُ خُوَيْلِدِ بنِ نُفَيْلٍ، وفارِسٍ لبنيْ كلابٍ، ويقالُ فيه: الصِعِقُ، كإِبِلٍ،
والنِسْبَةُ، صَعَقِيٌّ، محرَّكةً،
وصِعَقِيٌّ، كعنَبيٍّ، على غيرِ قِياسٍ، لُقِّبَ لأَنّ تَميماً أصابوا رأسَه بضَرْبَةٍ، فكان إذا سَمِعَ

الجزء: 1 - الصفحة: 900

صَوْتاً صَعِقَ، أو لأَنه اتَّخَذَ طعاماً، فَكَفأتِ الريحُ قُدورَهُ، فَلَعَنَها، فأرْسَلَ الله تعالى عليه صاعِقَةً.
وصُعائِقُ، بالضم: ع بنَجْدٍ لبني أسدٍ.
وكزُفَرَ: ع.

• الصُّفُرُّقُ، بالضَّمَّاتِ وشَدِّ الراءِ: الفالوذَقُ، ونَبْتٌ.

• الصَّفْقُ: الضَّرْبُ يُسْمَعُ له صَوتٌ، والصَّرْفُ، والرَّدُّ،
كالإِصْفاقِ، والناحيةُ، ويُضَمُّ ويُحرَّكُ، والمَوْضِعُ،
وـ من الجَبَلِ: وَجْهَهُ، أو صَفْحُه.
وصَفْقا العُنُقِ: جانِباهُ،
وـ من الفرسِ: خَدّاهُ،
و=: ماءٌ أصْفَرُ يَخْرُجُ من أدِيمٍ جَديدٍ، صُبَّ عليه ماءٌ، ويُحرَّكُ، أو ريحُ الدِباغِ وطَعْمُه، وبالكسر: مِصْراعُ البابِ.
وصَفَقَ له بالبيعِ يَصْفِقُه، وصَفَقَ يَدَهُ بالبَيْعَةِ،
وـ على يدِه صَفْقاً وصَفْقَةً: ضَرَبَ يَدَهُ على يدِه، وذلك عندَ وُجوبِ البيع، والاسمُ: الصَّفْقُ والصِفِقَّى، كزِمِجّى،
وـ الطائرُ بجَناحَيْهِ: ضَرَبَهُما،
كصَفَّقَ،
وـ البابَ: رَدَّهُ، أو أغْلَقَه،
كأَصْفَقَه، وفَتَحَه، ضِدٌّ،
وـ عَيْنَه: غَمَّضَها،
وـ العودَ: حَرَّكَ أوْتارَه،
وـ الرجُلُ: ذَهَب،
وـ الريحُ الأشجارَ: حَرَّكَتْها،
وـ القَدَحَ: مَلأَه،
كأَصْفَقَه،
وـ علينا صافِقَةٌ: نَزلَ بِنا جَماعَةٌ،
وـ الناقةُ: أُرْتِجَتْ رَحِمُها عن ولدِها حتى يَموتَ الوَلَدُ،
وـ فلاناً بالسيفِ: ضَرَبَهُ.
وصَفْقَةٌ رابحةٌ أو خاسِرةٌ: بَيْعَةٌ. وكشَدّادٍ: الكثيرُ الأَسْفارِ والتَّصَرُّفِ في التِّجاراتِ.
وثَوبٌ صَفيقٌ: ضِدُّ سَخيفٍ.
ووَجْهٌ صَفيقٌ، بَيِّنُ الصَّفاقَةِ: وَقِحٌ، وقد صَفُقَ، ككرُم، فيهما. وكصَبورٍ: المُمْتَنِعُ من الجِبالِ، واللَّيِّنَةُ من القِسِيِّ، والصَّخْرَةُ المَلْساءُ المُرْتَفِعَةُ، ج: ككتُبٍ. وككِتابٍ: الجِلْدُ الأسْفَلُ تحتَ الجِلْدِ الذي عليه الشَّعَرُ، أو ما بين الجِلْدِ والمُصْرانِ، أو جِلْدُ البَطْنِ كلُّهُ.
والصَّوافِقُ والصَّفائِقُ: الحَوادِثُ.
والصَّفَقُ، مُحرَّكةً: آخِرُ الدِماغِ، والماءُ يُصَبُّ في القِرْبَةِ الجَديدَةِ، فيُحَرَّكُ فيها، فَيَصْفَرُّ، وتَقَدَّمَ.
والتَّصْفيقُ: التَّقْليبُ، وتَحويلُ الشَّرابِ من إِناءٍ إلى إناءٍ مَمْزوجاً ليَصْفُوَ،
كالصَّفْقِ والإِصْفاقِ، والضَّرْبُ بِباطِنِ الراحَةِ على الأُخْرَى، وتَحْويلُ الإِبِلِ مِن مَرْعىً إلى آخَرَ، والذَّهابُ والطَّوْفُ.
والصَّفافيقُ: ع.
وأصْفَقوا على كذا: أطْبَقُوا،
وـ يَدِي بكذا: صادَفَتْهُ ووافَقَتْهُ،
وـ للقومِ: جاءَهمُ مِن الطَّعامِ بما يُشْبِعُهُم.
والصَّفوقُ، كصَبورٍ: الصَّعودُ المُنْكَرَةُ، ج: صَفائِقُ وصُفُقٌ.
والمُصافِقُ من الإِبِلِ: الذي يَنامُ على جَنْبٍ مَرَّةً، وعلى آخَرَ أُخْرَى.
وصافَقَ بين جَنْبَيْه: انْقَلَبَ،
وـ الناقَةُ: مَخَضَتْ،
وـ بين ثَوْبَيْنِ: طارَقَ.
وانْصَفَقَ: انْصَرَفَ.
واصْطَفَقَتِ الأَشْجارُ: اهْتَزَّتْ بالريح،
وـ العُودُ: تَحَرَّكَتْ أوتارُهُ.
وتَصَفَّقَ: تَرَدّدَ،
وـ للأَمْرِ: تَعَرَّضَ،
وـ الناقَةُ: انْقَلَبَتْ ظَهْراً لِبَطْنٍ.

• صَقَّ الحِرْباءُ يَصِقُّ: صَرَّ.
والصَّقُّ: المِسْمارُ أُكْرِهَ على الدَّقِّ.

• صَلَقَ: صاتَ صَوْتاً شَديداً،
كأَصْلَقَ،
وـ فلاناً بالعَصا: ضَرَبَهُ،
وـ جارِيَتَه: بَسَطَها فجامَعَها،
وـ بَني فُلانٍ: أوْقَعَ بهم وقْعَةً مُنْكَرَةً،
وـ الشمسُ فلاناً: أصابَتْه بحَرِّها.
وخَطيبٌ مِصْلَقٌ ومِصْلاقٌ وصَلاَّقٌ: بَليغٌ. وكسَفينَةٍ: اللَّحْمُ المَشْوِيُّ المُنْضَجُ، ج: صَلائِقُ.
وكأميرٍ: د بواسِطَ، والأَمْلَسُ.
والصَّلَقُ، مُحرَّكةً: القاعُ الصَّفْصَفُ، ج: أصْلاقٌ،
جج: أصاليقُ.
والمَصاليقُ: الحِجارَةُ الضِخامُ،
وـ من الإِبِلِ: الخَفيفَةُ.
والمَصْلوقُ، أو كمِنْديلٍ: ماءَة لبَني عَمْرِو بنِ كِلابٍ.
وصالِقانُ، بكسر اللامِ: ة بِبَلْخَ،
ود ببُسْتَ. وكثُمامَةٍ: الماءُ قد أطالَ في مكانٍ واحدٍ، وقد صَلَقَها الدَّوابُّ، وهي مَصْلوقَةٌ.
والصَّلَنْقَى، كعَلَنْدَى ويُمَدُّ: المِكثارُ.
وتَصَلَّقَتِ المرأةُ: أخَذَها الطَّلْقُ فَصَرَخَتْ،
وـ الدابَّةُ: تَمَرَّغَتْ ظَهْراً لِبَطْنٍ غَمّاً، وكذا كُلُّ مُتَألِّمٍ.
والمُصْطَلِقُ: لَقَبُ جَذيمَةَ بنِ سعْدِ بنِ عَمْرٍو، سُمِّيَ لحُسْنِ صَوْتِهِ، وكانَ أوَّلَ مَنْ غَنَّى في خُزاعَةَ.

• الصَّمَقةُ، محرَّكةً: اللَّبَنُ الذي ذَهَبَ طَعْمُهُ، والغَلِيظَةُ من الحِرارِ.
وأصْمَقَ البابَ: أغْلَقَهُ، أو رَدَّهُ وأوْثَقَهُ،
وـ اللَّبَنُ أو الماءُ: تَغَيَّرَ طَعْمُهُ، وخَبُثَ.
ومازالَ صامِقاً، أي: جائعاً أو عَطْشانَ. وكمحدِّثٍ: المُتَحَيِّرُ الذي لا يأكُلُ ولا يَشْرَبُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 901

• الصُّنْدوقُ، بالضم، وقد يُفْتَحُ، والزُّنْدوقُ والسُّنْدوقُ: لُغاتٌ، ج: صَناديقُ.

• الصُّنُقُ، بضَمَّتَيْنِ: الأَصِنَّةُ، وبالتحريكِ: شِدَّةُ ذَفَرِ الإِبْط. وككَتِفٍ: المَتينُ الشَّديدُ الصُّلْبُ،
كالصانِقِ.
ورجلٌ صَنِقٌ،
وجَمَلٌ صَنِقَةٌ: ضَخْمٌ كَبيرٌ.
والصَّنَقَةُ، مُحرَّكةً، من الحَرَّةِ: ما غلُظَ منها، والمُحْسِنونَ خِدْمَةَ الإِبِلِ،
كالمُصْنِقينَ. وككِتابٍ: الجَمَلُ البَعيدُ الصَّوْتِ في الهَديرِ.
وصانِقانُ: ة بمرْوَ.
وأصْنَقَ عليه: أصَرَّ،
وـ في مالِهِ: أحْسَنَ القِيامَ عليه.

• الصَّوْقُ: السَّوْقُ، وقد صاقَ الدابَّةَ يَصوقُها، وبالضم: السُّوقُ،
وع قُرْبَ غَيْقَةِ المدينةِ، ويقالُ: صُوقَى، كطُوبَى.
وفي شِعْرِ كُثَيِّرٍ: صُوقاواتٌ: جَمَعَهُ بالأَجْزاءِ.
والصاقُ: الساقُ.
والصَّويقُ: السَّويقُ.
وتَصَوَّقَ بعَذِرَتِه: تَلَطَّخَ.

• الصَّهْصَلِقُ: العَجوزُ الصَّخَّابةُ،
كالصَّهْصَلِيقِ،
وـ من الأصْواتِ: الشديدُ.

• الصِّيقُ، بالكسر: الغُبارُ الجائِلُ في الهواءِ،
كالصِيقَةِ، أو الْتِفافُه وتَكاثُفُه وارْتِفاعهُ، والصَّوْتُ، والعَرَقُ، والريحُ المُنْتِنَةُ من الدَّوابِّ، والأحمرُ يكونُ في قَلْبِ النَّخْلِ، ج: كعِنَبٍ، والعُصْفورُ، ج: صِيقانٌ، وبَطْنٌ من العَرَبِ.
وصَيْقاةُ، بالفتح: ع، وله يومٌ.
والصائِقُ: اللازِقُ.

فَصْلُ الضَّاد
• ضَفَقَ: وَضَعَ ذا بَطْنِهِ بمَرَّةٍ.

• ضَقَّ يَضِقُّ: صَوَّتَ، كطَقَّ.

• ضاقَ يَضيقُ ضَيْقاً، ويُفْتَحُ، وتَضَيَّقَ وتَضايَقَ: ضِدُّ اتَّسَعَ، وأضاقَه وضَيَّقَهُ، فهو ضَيِّقٌ وضَيْقٌ وضائِقٌ.
والضَّيْقُ: الشَّكُّ في القَلْبِ، ويُكْسَر، وما ضاقَ عنه صَدْرُكَ،
وة باليَمامةِ، وبالكسر: يكونُ فيما يَتَّسِعُ ويَضيقُ، كالدارِ والثَّوبِ، أو هُما سَواءٌ.
والمَضيقُ: ما ضاقَ من الأماكِنِ والأُمورِ،
وة بِلِحْفِ آرَةَ.
والضِّيقَى، كضِيزَى وطُوبَى تأنيثا: الأَضْيَقِ.
والضِيقَةُ، بالكسر: الفَقْرُ، وسُوءُ الحالِ، ويُفْتَحُ، ج: ضَيْقٌ، ومَنْزِلٌ للقَمَرِ، وطريقٌ بين الطائِفِ وحُنَيْنٍ،
وع قُرْبَ عَيْذابَ.
وضاقَ يَضيقُ: بَخِلَ.
وأضاقَ: ذَهَبَ مالُه.
وضايَقَه: عاسَره.
والضياقُ، ككِتابٍ: دُرْجَةٌ من خِرَقٍ وطِيبٍ تَسْتَضيقُ بها المرأةُ.

فَصْلُ الطّاء
• الطَّبَقُ، محرَّكةً: غِطاءُ كلِّ شيءٍ، ج: أطْباقٌ وأطْبِقَةٌ.
وطَبَّقَهُ تَطْبيقاً فانْطَبَقَ،
وأطْبَقَهُ فَتَطَبَّقَ.
والطَّبَقُ أيضاً من كلِّ شيءٍ: ما ساواهُ، وقد طابَقَه مُطابَقَةً وطِباقاً، ووَجْهُ الأرضِ، والذي يُؤْكَلُ عليه، والقَرْنُ من الزمانِ، أو عِشرونَ سَنَةً،
وـ من الناسِ والجَرادِ: الكثيرُ، أو الجماعةُ،
كالطِّبْقِ، بالكسر، والحالُ، ومنه: {لَتَرْكَبُنَّ طَبَقاً عن طَبَقٍ}، وعَظْمٌ رَقِيقٌ يَفْصِلُ بين كلِّ فَقارَيْنِ،
وـ من المَطَرِ: العامُّ، وظَهْرُ فَرْجِ المرأةِ،
وـ من النهارِ والليلِ: مُعْظَمُهُما.
وبناتُ طَبَقٍ: الدواهي، والسَّلاحِفُ، والحَيَّاتُ،
وبنتُ طَبَقٍ: سُلَحْفاةٌ تَبيضُ تِسْعاً وتِسْعينَ بَيْضَةً، كلُها سَلاحِفُ، وتَبيضُ بَيْضَةً تَنْقُفُ عن حَيَّةٍ.
وطَبَقَةُ: امرأةٌ عاقلةٌ، تَزَوّجَ بها رجلٌ عاقلٌ، ومنه: "وافَقَ شنٌّ طَبَقَةَ"، أو هُم قومٌ كان لهم وِعاءُ أدَمٍ، فَتَشَنَّنَ، فجَعَلوا له طَبَقاً، فوافَقَهُ، أو قبيلةٌ من إِيادٍ كانتْ لا تُطاقُ، فأَوْقَعَتْ بها شَنٌّ، فانْتَصَفَتْ منها، وأصابتْ فيها.
وطابَقَ بين قَميصينِ: لَبِسَ أحدَهُما على الآخَرِ.
والسماواتُ طِباقٌ، ككِتابٍ: لمُطابَقةِ بعضِها بعضاً.
وطَبَّقَ الشيءُ تَطْبيقاً: عَمَّ،
وـ السحابُ الجَوَّ: غَشَّاهُ،
وـ الماءُ وجْهَ الأرضِ: غَطَّاهُ. وكزُنَّارٍ: شجرٌ مَنابِتُه جِبالُ مكةَ، نافِعٌ للسُمومِ شُرْباً وضِماداً، ومن الجَرَبِ والحِكَّةِ والحُمَّياتِ العَتيقَةِ والمَغَصِ واليَرَقانِ وسُدَدِ الكبِدِ، شديدُ الإِسْخانِ.
وجَمَلٌ طَباقاءُ: عاجِزٌ عن الضِرابِ.
ورجُلٌ طَباقاءُ: يَنْعَجِمُ عليه الكلامُ ويَنْغَلِقُ، أو ثَقيلٌ يُطْبِقُ على المرأةِ بِصَدْرِهِ لِثِقَلهِ، أو عَيِيٌّ.
والطابَقُ، كهاجَرَ وصاحِبٍ: الآجُرُّ الكبيرُ،
كالطاباقِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 902

والعُضْوُ، أو نِصْفُ الشاة، وظَرْفٌ يُطْبَخُ فيه، مُعَرَّبُ: تابَهْ، ج: طَوابقُ وطَوابِيقُ.
والعِمَّةُ الطابِقِيَّةُ، هي: الاقْتِعاطُ.
والطِبْقُ، بالكسرِ: الدِبْقُ يُصادُ به، وحَمْلُ شَجَرٍ، وكلُّ ما أُلْزِقَ به شيءٌ، والفِخاخُ،
كالطِبَقِ، كعِنَبٍ، واحِدُهُما: طِبْقَةٌ، بالكسرِ، والساعَةُ من النَّهارِ،
كالطِبْقَةِ. وكأميرٍ: الساعَةُ من اللَّيْل، ج: طُبْقٌ، بالضم.
وطِبْقاً وطَبيقاً: مَلِيّاً.
وهذا طِبْقُه، بالكسر والتحريك،
وطِباقُهُ، ككِتابٍ وأميرٍ، أي مُطابِقُهُ.
وما أطْبَقَهُ: ما أحْذَقَه.
وطَبِقَ يَفْعَلُ، كفرِحَ: طَفِقَ،
وـ يَدُهُ طَبْقاً، ويُحَرَّكُ، فهي طَبِقَةٌ: لَزِقَتْ بالجَنْبِ.
وأطْبَقَهُ: غَطَّاه، ومنه: الجُنونُ المُطْبِقُ، والحُمَّى المُطْبِقَةُ،
وـ القومُ على الأمرِ: أجْمعوا،
وـ النُّجومُ: كَثُرَتْ وظَهَرَتْ.
والحُروفُ المُطْبَقَةُ: الصادُ إلى الظاءِ.
والتَّطْبيقُ في الصَّلاةِ: جَعْلُ اليَديْنِ بين الفَخِذَيْنِ في الرُّكوعِ، وإصابَةُ السَّيْفِ المَفْصِلَ، وتَقْريبُ الفَرَسِ في العَدْوِ وتَعْميمُ الغَيْمِ بِمَطَرِهِ. وكمحدِّثٍ: من يُصِيبُ الأُمورَ بِرأيِهِ.
والمُطابَقَةُ: المُوافَقَةُ، ومَشْيُ المُقَيَّدِ، ووَضْعُ الفَرَسِ رِجْلَيْهِ مَوضِعَ يَدَيْهِ.

• الطَّرْقُ: الضَّرْبُ، أو بالمِطْرَقَةِ، بالكسر، والصَّكُّ، والماءُ الذي خَوَّضَتْهُ الإِبِلُ وبَوَّلَتْ فيه،
كالمَطْروقِ، وضَرْبُ الكاهِنِ بالحَصَى، وقد اسْتَطْرَقْتُهُ أنا، ونَتْفُ الصُّوفِ أو ضَرْبُهُ بالقَضيبِ،
واسْمُه: المِطْرَقُ والمِطْرَقَةُ،
و=: الفَحْلُ الضارِبُ، سُمِّيَ بالمَصْدَرِ، والضِرابُ، والإِتْيانُ بالليلِ،
كالطُّروقِ فيهما، وكلُّ صَوْتٍ أو نَغْمَةٍ من العودِ ونحوِهِ:
طَرْقٌ على حِدَة، يقالُ: تَضْرِبُ هذه الجاريَةُ كذا طَرْقاً،
و=: ماءُ الفَحْلِ، وضَعْفُ العَقْلِ، وقد طُرِقَ، كعُنِيَ، وأن يَخْلِطَ الكاهِنُ القُطْنَ بالصوفِ إذا تَكَهَّنَ، والنَّخْلَةُ، طائِيَّةٌ، والمَرَّةُ،
كالطَّرْقَةِ.
وقد اخْتَضَبَتِ المرأةُ طَرْقاً أو طَرْقَيْنِ، وبهاءٍ، أي: مَرَّةً أو مَرَّتَيْنِ، وأتَيْتُه طَرْقَيْنِ وطَرْقَتَيْنِ، ويُضَمَّانِ.
وهذا طَرْقَةُ رجُلٍ، أي: صَنْعَتُه،
و=: الفَخُّ أو شِبْهُهُ، ويُكْسَرُ،
وة بأصْفَهانَ.
والطارِقُ: كوكَبُ الصُّبْحِ.
وناقَةٌ طَروقَةُ الفَحْلِ: بَلَغَتْ أن يَضْرِبَها الفَحْلُ، وكذا المرأةُ.
والمِطْرَقُ، كمِنْبَرٍ: بعيرٌ. وأبو لينَةَ بنُ مِطْرَقٍ: مُحدِّثٌ.
والطَّارِقَةُ: سَريرٌ صَغيرٌ، وعَشيرَةُ الرجُلِ.
والطَّارِقِيَّةُ: قِلادَةٌ.
ورجُلٌ مَطْروقٌ: فيه رَخاوَةٌ،
وـ من الكَلأِ: ما ضَرَبَهُ المَطَرُ بعدَ يُبْسِهِ.
ونَعْجَةٌ مَطْروقَةٌ: وُسِمَتْ على وَسَطِ أُذُنِها، وذلك: الطِراقُ، ككِتابٍ.
والطِرْقُ، بالكسرِ: الشَّحْمُ، والقوّةُ، والسِمَنُ، وبالضم: جَمْعُ طَريقٍ وطِراقٍ.
والطُّرْقَةُ، بالضم: الظُّلْمَةُ، والطَّمَعُ، والأَحْمَقُ، وحجِارَةٌ بعضُها فَوْقَ بعضٍ، والعادَةُ، والطَّريقُ، والطَّريقَةُ إلى الشيءِ، والطَّريقَةُ في الأَشْياءِ المُطارِقَةِ، ويكْسَرُ، والأُسْروعُ في القوسِ، أو الطرائِقُ التي فيها، ج: كصُرَدٍ.
والطَّرَقُ، محرَّكةً: ثِنْيُ القِرْبَةِ، وضَعْفٌ في رُكْبَتَيِ البعيرِ، أو اعْوِجاجٌ في ساقِه، طَرِقَ، كفرِحَ، فهو أطْرَقُ، وهي طَرْقاء، وأن يكونَ رِيشُ الطائِر بعضُها فَوْقَ بعضٍ، ومَناقِعُ المِياهِ، وماءٌ قُرْبَ الوَقَبَى،
وجمعُ طَرَقَةٍ: لِحبالَةِ الصائِد، وآثارُ الإِبِلِ بعضُها في إثْرِ بعضٍ.
وأطْراقُ البَطْنِ: ما رُكِّبَ بعضُه على بعضٍ،
وـ من القِرْبَةِ: أثناؤُها إذا تَثَنَّتْ. وككِتابٍ: الحديدُ الذي يُعَرَّضُ ثم يُدارُ فَيُجْعَلُ بَيْضَةً ونحوَها، وكلُّ خَصيفَةٍ يُخْصَفُ بها النَّعْلُ، ويكونُ حَذْوُها سَواءً، وكلُّ صِيغَةٍ على حَذْوٍ، وجِلْدُ النَّعْلِ، وأن يُقَوَّرَ جِلْدٌ على مِقْدارِ التُّرْسِ فَيُلْزَقَ بالتُّرس.
والطريقُ: م، ويُؤَنَّثُ، ج: أطْرُقٌ وطُرُقٌ وأطْرِقاءُ وأطْرِقَةٌ،
جج: طُرُقاتٌ، وبهاءٍ: النَّخْلَةُ الطويلةُ، ج: طريقٌ، والحالُ، وعَمودُ المِظَلَّةِ، وشَريفُ القومِ وأمْثَلُهُم، للواحدِ والجمعِ، وقد يُجْمَعُ: طَرائِقَ، وكلُّ أُحْدورَةٍ من الأرضِ، والخَطُّ في الشيءِ، ونَسيجَةٌ تُنْسَجُ من صُوفٍ أو شَعْرٍ في عَرْضِ ذِراع، على قَدْرِ البيتِ، فَتُخَيَّطُ في مُلْتَقَى الشِقاقِ، من الكِسْرِ إلى الكِسْرِ.
وثَوبٌ طَرائِقُ: خَلَقٌ. وكسِكِّينَةٍ: الرَّخاوَةُ واللِّينُ، ومنه: تحتَ طِرِّيقَتِكَ عِنْدأْوَةٌ، وذُكِرَ في: ع ن د، والسَّهْلَةُ من الأراضِي،
ومِطْراقُ الشيءِ: تِلْوُه ونَظيرُه.
والمَطارِيقُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 903

القومُ المُشاةُ، والإِبِلُ يَتْبَعُ بعضُها بعضاً إذا قَرُبَتْ من الماءِ. وكسَمِعَ: شَرِبَ الماءَ الكَدِرَ.
وأمُّ طُرَّيْقٍ، كقُبَّيْطٍ: الضَّبُعُ. وكسِكِّيتٍ: الكثيرُ الإِطْراقِ، والكَرَوانُ الذَّكَرُ.
والأُطَيْرِقُ، كأُحَيْمِرٍ وزُبَيْرٍ: نَخْلَةٌ، حِجازِيَّةٌ.
وأطْرَقَ: سَكَتَ ولم يَتَكَلَّمْ، وأرْخَى عَيْنَيْهِ يَنْظُرُ إلى الأرضِ،
وـ فلاناً فَحْلَهُ: أعارَه ليَضْرِبَ في إِبِلِه،
وـ إلى اللَّهْوِ: مالَ،
وـ الليلُ عليه: رَكِبَ بعضُه بعضاً،
وـ الإِبِلُ: تَبعَ بعضُها بعضاً.
وأطْرِقا، كأَمْرِ الاثْنَينِ: د، ومنه:
عَلَى أطْرِقا بالياتِ الخيامِ.
ولا أطْرَقَ اللهُ عليه: لا صَيَّرَ اللهُ له ما يَنْكِحُهُ. وكمُحْسِنٍ: وادٍ، والرَّجُلُ الوَضيعُ، ووالِدُ النَّضْرِ الكوفِيِّ المُحدِّثِ،
والمَجانُّ المُطْرَقَةُ، كمُكْرَمَةٍ: التي يُطْرَقُ بعضُها على بعضٍ كالنَّعْلِ المُطْرَقَة: المَخْصوفَةِ، ويُروى: المُطَرَّقَةُ، كمُعَظَّمَةٍ.
وطَرَّقَت القَطاةُ خاصَّةً تَطْريقاً: حانَ خُروجُ بَيْضِها،
وـ الناقَةُ بوَلدِها، نَشِبَ ولم يَسْهُلْ خُروجُهُ، وكذلك المَرْأةُ،
وـ فلانٌ بحَقِّي: جَحَدَهُ ثُمَّ أقَرَّ به،
وـ الإِبِلَ: حَبَسَها عَنِ الكَلأَِ،
وـ لها: جَعَلَ لها طَريقاً.
واسْتَطْرَقَهُ فَحْلاً: طَلَبهُ منه ليَضْرِبَ في إبِلِهِ،
واطَّرَقَتِ الإِبِلُ، كافْتَعَلَتْ: ذَهَبَ بعضُها في إِثرِ بعضٍ،
كتَطارقَتْ، وتَفَرَّقَتْ على الطُّرُقِ، وتَرَكَتِ الجَوادَّ.
وطارَقَ بين ثَوْبَينِ: طَابَقَ،
وـ بين نَعْلَين: خَصَفَ إِحداهُما على الأُخْرَى، ونَعْلٌ مُطارَقَةٌ.
والطِّرْياقُ والطِرَّاقُ: التِّرْياقُ.

• الطُّرْمُوقُ، كعُصْفورٍ: الخُفَّاشُ.

• الطَّسْقُ، بالفَتْحِ، ويَلْحَنُ البَغاددَةُ فَيَكْسِرونَ، وهو: مِكْيالٌ، أو ما يوضَعُ من الخَراجِ على الجُرْبانِ، أو شِبْهُ ضَريبَةٍ مَعْلومَةٍ، وكأَنه مُوَلَّدٌ أو مُعَرَّبٌ.

• طَفَقَ يَفْعَلُ كذا، كفرِحَ وضَرَبَ، طَفْقاً وطُفوقاً: إذا واصَلَ الفِعْلَ، خاصٌّ بالإِثْباتِ، لا يقالُ: ما طَفِقَ،
وـ بمُرادِهِ: ظَفِرَ وأطْفَقَهُ اللهُ به.
وطَفِقَ المَوْضِعَ، كَفرِحَ: لَزِمَهُ.

• طَقْ: حِكايَةُ صَوْتِ الحِجارَةِ،
والاسمُ: الطَّقْطَقَةُ.
وطِقْ، بالكسرِ: صَوْتُ الضِفدِع يَثِبُ من حاشيَةِ النَّهرِ.

• طَلُقَ، ككَرُمَ،
وهو طَلْقُ الوَجْه، مُثَلّثَةً، وككَتِفٍ وأميرٍ، أي: ضاحِكُهُ مُشْرِقُهُ.
وطَلْقُ اليدَيْنِ، بالفتح، وبضَمَّتَيْنِ: سَمْحُهُما.
وطَلْقُ اللسانِ، بالفتحِ والكسرِ، وكأميرٍ،
ولِسانٌ طَلِقٌ ذَلِقٌ،
وطَليقٌ ذَليقٌ،
وطُلُقٌ ذُلُقٌ، بضمتينِ، وكصُرَدٍ وكَتِفٍ: ذو حِدَّةٍ.
وفَرَسٌ طَلْقُ اليَدِ اليُمْنَى: مُطْلَقُها.
والطَّلْقُ: الظَّبْيُ، ج: أَطْلاقٌ، وكَلْبُ الصَّيْدِ، والناقَةُ الغَيْرُ المُقَيَّدَةِ.
ويومٌ طَلْقٌ: لا حَرَّ فيه ولا قَرَّ،
وليلَةٌ طَلْقٌ وطَلْقَةٌ وطالِقَةٌ وطوالِقُ، وقد طَلُقَ فيهما ككَرُمَ،
طُلوقَةً وطَلاقَةً.
وطَلْقُ بنُ علِيِّ بن طَلْقٍ، وابنُ خُشَّافٍ، وابنُ يَزيدَ، وطُلَيْقٌ، كزُبَيْرٍ، ابنُ سُفْيانَ: صَحابِيُّونَ.
وطَلْقَةُ: فَرَسٌ.
وطُلِقَتْ، كعُنِيَ، في المَخَاضِ طَلْقاً: أصابَها وجَعُ الوِلادَةِ،
وـ من زَوْجِها، كنَصَرَ وكَرُمَ، طَلاقاً: بانَتْ،
فهي طالِقٌ، ج: كرُكَّعٍ،
وطالِقَةٌ، ج: طَوالِقُ.
وأطْلَقَها وطَلَّقَها، فهو مِطْلاقٌ ومِطْليقٌ.
وطُلَقَةٌ، كهُمَزَةٍ وسِكِّيتٍ: كثيرُ التَّطْليقِ.
والطَّالِقَةُ من الإِبِلِ: ناقَةٌ تُرْسَلُ في الحَيِّ تَرْعَى من جَنابِهِم حَيْثُ شاءَتْ، أو التي يَتْرُكُها الراعي لنَفْسِه فلا يَحْتَلِبُها على الماءِ.
وطَلَقَ يَدَهُ بِخَيْرٍ يَطْلِقُها: فَتَحَها،
كأَطْلَقَها،
وـ الشيءَ: أعطاهُ. وكَسمِعَ: تَباعَدَ. وكأميرٍ: الأَسيرُ أُطْلِقَ عنه إِسارُهُ.
وطَليقُ الإِله: الريحُ.
والطِلْقُ، بالكسرِ: الحَلالُ، وهُوَ لَكَ طِلْقاً،
وأنتَ طِلْقٌ منه: خارِجٌ بريءٌ.
وطِلْقُ الإِبِلِ، هو: أن يكونَ بينها وبين الماءِ لَيْلَتان، فاللَّيْلَةُ الأولى: الطِّلْقُ، لأن الراعي يُخَلِّيها إلى الماءِ، ويَتْرُكُها مع ذلك تَرْعَى في سيرِها،
فالإِبِلُ بعد التَّحْويزِ: طَوالقُ، وفي اللَّيْلَةِ الثانِيَةِ: قَوارِبُ،
وـ: المِعَى، والقِتْبُ، ج: أطْلاقٌ، والشُّبْرُمُ، أو نَبْتٌ يُسْتَعْمَلُ في الأَصْباغِ، أو هذا وَهَمٌ، والنَّصيبُ، والشَّوْطُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 904

وقد عَدا طِلْقاً أو طِلْقَيْن، وبالتحريكِ: قَيْدٌ من جُلودٍ، والنَّصيبُ، وسَيْرُ اللَّيْلِ لِوِرْد الغِبِّ.
وحُبِسَ طَلْقاً، ويُضَمُّ، أي: بلا قَيْدٍ ولا وَثاقٍ.
وـ: دَواءٌ إذا طُلِيَ به مَنَعَ حَرْقَ النارِ، والمَشْهورُ فيه سُكون اللامِ، أو هو لَحْنٌ، مُعَرَّبُ: تَلْك،
وحَكَى أبو حاتِمٍ: طِلْقٌ، كمِثْلٍ، وهو حَجَرٌ بَرَّاقٌ، يَتَشَظَّى إذا دُقَّ صَفائِحَ وشَظايا، يُتَّخَذُ منها مَضاوي للحَمَّاماتِ بَدَلاً عن الزُّجاجِ، وأجْوَدُهُ اليَمانِيُّ، ثم الهِنْديُّ، ثم الأَنْدَلُسِيُّ، والحيلَةُ في حَلِّهِ أن يُجْعَلَ في خِرْقَة مَعَ حَصَواتٍ، ويُدْخَلَ في الماءِ الفاتِرِ، ثم يُحَرَّكَ برِفْقٍ، حتى يَنْحَلَّ، ويَخْرُجَ من الخِرْقَةِ في الماءِ، ثم يُصَفَّى عنه الماءُ، ويُشَمَّسَ لِيَجفَّ.
وناقةٌ طالِقٌ: بِلا خطامٍ، أو مُتَوَجِّهَةٌ إلى الماءِ،
كالمِطْلاقِ، أو التي تُتْرَكُ يوماً وليلةً، ثم تُحْلَبُ.
وأطْلَقَ الأسيرَ: خَلاَّهُ،
وـ عَدُوَّهُ: سَقاهُ سَمّاً،
وـ نَخْلَهُ: لَقَّحَه،
كطَلَّقَه تَطْليقاً،
وـ القومُ: طَلَقَتْ إِبلُهُم.
وطُلِّقَ السَّليمُ، بالضمِ تَطْليقاً: رَجَعَتْ إليه نَفْسُه، وسَكَنَ وَجَعُهُ. وكمُحَدِّثٍ: مَن يُريَدُ يُسابقُ بفَرسِه.
وانْطَلَقَ: ذهَب،
وـ وجْهُه: انْبَسَطَ.
وانْطُلِقَ به، للمفعولِ: ذُهِبَ به.
واسْتِطْلاقُ البَطْنِ: مَشْيُه.
وتَطَلَّقَ الظَّبْيُ: مَرَّ لا يَلْوِي على شيءٍ،
وـ الفرسُ: بالَ بعدَ الجَرْيِ.
وما تَطَّلِقُ نفْسُه، كتَفْتَعِلُ: تَنْشَرِحُ.
وطالَقانُ، كخابَرانٍ: د بين بَلْخَ ومَرْوِ الرُّوذِ، منه: أبو محمدٍ محمودُ بنُ خِداشٍ،
ود أو كُورَةٌ بين قَزْوينَ وأبْهَرَ، منه: الصاحبُ إسماعيلُ بنُ عَبَّادٍ.

• الطَّوْقُ: حَلْيٌ للعُنُقِ، وكُلُّ ما اسْتدارَ بشيءٍ، ج: أطْواقٌ.
وتَطَوَّقَ: لَبِسَه،
و=: الوُسْعُ والطاقَةُ، وحابولُ النَّخْلِ.
ومالكُ بنُ طَوْقٍ: كان في زَمَنِ هارونَ، وهو صاحبُ رَحَبَةِ الفُراتِ.
و"كَبِرَ عَمْرٌو عن الطَّوْقِ": يُضْرَبُ لمُلابِسِ ما هو دون قَدْرِه، وهو عَمْرُو بنُ عَدِيٍّ، وكان خالُه جَذِيْمَةُ جَمَعَ غِلْمَاناً من أبْناء المُلوكِ يَخْدِمونَهُ، منهم عَدِيٌّ، وكان جميلاً، فَعَشِقَتْه رَقاشِ أخْتُ جَذِيمَةَ، فقالت له: إذا سَقَيْتَ المَلِكَ فَسَكِرَ فاخْطُبْنِي إليه، فَسَقَى عَدِيٌّ جَذِيمَةَ، وألْطَفَ له، فلما سَكِرَ قال له: سَلْني ما أحْبَبْتَ، فقالَ: زَوِّجْنِي رَقاشِ أخْتَكَ، قال: قد فَعَلْتُ، فَعَلِمَتْ رَقاشِ أنه سَيُنْكِرُ إذا أفاقَ، فقالت للغُلامِ: ادْخُلْ على أهْلِكَ، فَفَعَلَ، وأصْبَحَ في ثيابٍ جُددٍ وطيبٍ، فلما رَآهُ جَذِيْمَةُ، قال: ما هذا؟ قال: أنْكَحْتَنِي أخْتَكَ البارِحَةَ، فقال: ما فَعَلْتُ، وجَعَلَ يَضْرِبُ وَجْهَهُ ورأسَه، وأقْبَلَ على رَقاشِ، وقال:
حَدِّثِيني وأنتِ غيرُ كَذُوبٍ ... أبِحُرٍّ زَنَيْتِ أمْ بهَجينِ
أمْ بعَبْدٍ وأنتِ أهْلٌ لعَبْدٍ ... أمْ بدونٍ وأنتِ أهْلٌ لدُونِ
قالتْ: بل زَوَّجتَني كُفُؤاً كريماً من أبناءِ المُلوكِ، فأطْرَقَ جَذيمةُ، فلما أُخْبِرَ عَدِيٌّ بذلك خافَ، فَهَرَبَ، ولَحِقَ بِقَوْمِهِ، وماتَ هُنالِكَ وعَلِقَتْ منهُ رَقاشِ، فأتَتْ بابْنٍ سَمَّاهُ جَذيمَةُ عَمْراً، وتَبَنَّاهُ، وأحَبَّهُ حُبّاً شَديداً، وكانَ لا يولَدُ له، فلمَّا تَرَعْرَعَ كانَ يَخْرُجُ مع الخَدَمِ يَجْتَنونَ للمَلِكِ الكَمْأَةَ، فَكانوا إذا وَجَدوا كَمْأَةً خِياراً أكَلوها، وأتَوا بالباقي إلى المَلِكِ، وكانَ عَمْرٌو لا يأكُلُ منه، ويَأتِي به كما هو، ويقولُ:
هذا جَنايَ وخِيارُهُ فيهِ ... إذْ كُلُّ جانٍ يَدُهُ إلى فِيهِ
ثم إِنَّهُ خَرَجَ يَوْماً وعليه حَلْيٌ وثِيابٌ، فاسْتُطيرَ، فَفُقِدَ زَماناً، فَضُرِبَ في الآفاقِ، فلم يوجَدْ، ثم وجَدَهُ مالِكٌ وعَقيلٌ ابنا فارِجٍ، رَجُلانِ من بَلْقَيْنِ كانا مُتَوَجِّهَيْنِ إلى جَذيمَةَ بِهَدايا، فبينما هُما بوادٍ في السَّماوَةِ، انْتهَى إليهما عَمرُو بنُ عَدِيٍّ، فَسألاهُ مَنْ أنْتَ؟ فقالَ: ابنُ التَّنوخِيَّة، فقالا لجارِيَةٍ مَعَهُما: أطْعِمينا، فأطْعَمَتْهُما، فأشارَ عَمْرٌو إليها: أنْ أطْعِميني، فأطْعَمَتْهُ ثم سَقَتْهُما، فقال عَمْرٌو: اسْقيني، فقالت الجارِيَةُ: "لا تُطْعِمِ العَبْدَ الكُراعَ فَيطَمَعَ في الذراعِ"، ثُمَّ إِنَّهما حَمَلاهُ إلى جَذيمَةَ، فَعَرَفَهُ وضَمَّهُ وقَبَّلَهُ، وقالَ لَهُما: حُكْمَكُما! فَسألاهُ مُنادَمَتَهُ، فَلَمْ يَزالا نَديمَيْهِ، وبَعَثَ عَمْراً إلى أُمِّهِ، فأدْخَلَتْهُ الحَمَّامَ، وألْبَسَتْهُ وطَوَّقَتْهُ طَوْقاً كانَ له مِنْ ذَهبٍ،

الجزء: 1 - الصفحة: 905

فَلَمَّا رآه جَذيمَة، قالَ: كَبِرَ عَمْرٌو عَنِ الطَّوْقِ.
والأَطْواقُ: لَبَنُ النارِجيلِ، وهو مُسْكِرٌ جِدّاً سُكْراً مُعْتَدِلاً ما لَم يَبْرُزْ شارِبُهُ للريحِ، فإِنْ بَرَزَ أفْرَطَ سُكْرُهُ، وإذا أدامَهُ منْ لَم يَعْتَدْهُ أفْسَدَ عَقْلَهُ، فإنْ بَقِيَ إلى الغَدِ كانَ أثْقَفَ خَلٍّ.
والطَّوْقَةُ: أرْضٌ تَسْتَديرُ سَهْلَةٌ بين أرَضينَ غِلاظٍ.
والطاقُ: ما عُطِفَ من الأَبْنِيَةِ، ج: طاقاتٌ وطيقانٌ، وضَرْبٌ من الثيابِ، والطَّيْلَسانُ أوِ الأَخْضَرُ،
ود بِسِجِسْتانَ، وحِصْنٌ بطَبَرِسْتانَ،
وبه سَكَنَ محمدُ بنُ النُّعْمانِ شَيطانُ الطاقِ، وناشِزٌ يَنْدُرُ من الجَبَلِ،
كالطائِق، وكذلك في البِئْرِ، وفيما بين كُلِّ خَشَبَتَينِ من السَّفينَةِ، ويُقالُ: طاقُ نَعْلٍ، وطاقَةُ رَيْحانٍ.
وطائقانُ: ة بِبَلْخَ.
وطَوَّقْتُكَهُ: كَلَّفْتُكَهُ.
وطَوَّقَني اللهُ أداءَ حَقِّهِ: قَوَّاني عليه.
وطَوَّقَتْ له نفسُه: طَوَّعَتْ، أي: رَخَّصَتْ وسَهَّلَتْ،
وقُرِئَ: {وعلى الذينَ يُطَوَّقونَهُ}، أي: يُجْعَلُ كالطَّوْقِ في أعْناقِهِم.
يَطَّوَّقُونَهُ: أَصلُهُ: يَتَطَوَّقُونَهُ، قُلِبَتِ التّاءُ طاءً وأُدْغِمَتْ.
يُطَيَّقُونه: أَصلُهُ: يُطَيْوَقُونَهُ، قُلِبَتِ الواوُ ياءً. يَطَّيَّقونَهُ، يَتَفَيْعَلُونَهُ: أَصلُهُ: يَتَطَيْوَقُونَهُ، قُلِبَت الواوُ ياءً.
والمُطَوَّقَةُ: الحَمَامَةُ ذاتُ الطَّوْقِ،
والقارورةُ الكَبيرةُ لها عُنُقٌ مُطَوَّقَةٌ.
والإِطاقَةُ: القُدْرَةُ على الشَّيْءِ. وقد طاقَهُ طَوْقاً، وأَطاقَهُ، وعليه، والاسمُ: الطاقَةُ.

• الطَّهْقُ، كالمَنْعِ: سُرْعَةُ المَشْيِ.

فَصْلُ العَيْن
• عَبِقَ به الطيبُ، كفرِحَ، عَبَقاً وعَباقَةً وعَبَاقِيَةً: لَزِقَ به،
وـ بالمَكانِ: أقَامَ،
وـ به: أُولِعَ.
ورجُلٌ عَبِقٌ، وامرأةٌ عَبِقَةٌ: إذا تَطَيَّبَا بأدْنَى طيبٍ لم يَذْهَبْ عنهما أياماً.
والعَبَقَةُ، مُحرَّكةً: وضَرُ السَّمْنِ في النِّحْيِ. وعَبَقٌ، مُحرَّكةً: جَدٌّ لأَِبي إسحاقَ إسماعيلَ بنِ عُمَرَ العَبَقِيِّ المُحدِّثِ.
ورجُلٌ عَباقاءُ: يَلْزَقُ بكَ.
والعَباقِيَةُ: الرجُلُ المَكَّارُ الداهِيَةُ، وأثَرُ جِراحَةٍ يَبْقَى في حُرِّ الوَجْهِ، وشَجَرَةٌ شائِكَةٌ، واللِصُّ الخارِبُ.
وعُقابٌ عَبَنْقاءُ وعَبَنْقاةٌ: كقَعَنْباةٍ.
ورجُلٌ عِبقَّانُ رِبِقَّانُ، وبهاءٍ: سَيِّئُ الخُلُقِ، وهي: بهاءٍ.
واعْبَنْقَى: صارَ داهيَةً، أو ساءَ خُلُقُه.
والتَّعْبيقُ: التَّذْكِيَةُ.

• العِتْقُ، بالكسرِ: الكَرَمُ، والجَمالُ، والنَّجابَةُ، والشَّرَفُ، والحُرِّيَّةُ،
وبالضم: جَمْعُ عَتِيقٍ وعاتِقٍ: للمَنكِبِ، والحُرِّيَّةُ.
عَتَقَ العَبْدُ يَعْتِقُ عِتْقاً، ويُفْتَحُ، أَو بالفتحِ: المَصْدَرُ، وبالكسرِ: الاسمُ، وعَتاقاً وعَتاقَةً، بفتحِهِما: خَرَجَ عنِ الرِّقِّ، فهو عَتيقٌ وعاتِقٌ، ج: عُتَقاءُ، وأعْتَقَه فهو مُعْتَقٌ وعَتيقٌ، وأمَةٌ عَتيقٌ وعَتيقَةٌ، ج: عَتَائِقُ، وهو مَوْلَى عَتَاقَةٍ، ومَوْلًى عَتيقٌ، ومَوْلاةٌ عَتيقَةٌ.
والبيتُ العَتيقُ: الكعبةُ، شَرَّفَها الله تعالى، قيلَ: لأَنه أوَّلُ بيتٍ وُضِعَ بالأرضِ، أو أُعْتِقَ من الغَرَقِ، أو من الجَبَابِرَةِ، أَو من الحَبَشَةِ، أَو لأَنه حُرٌّ لم يَمْلِكْهُ أحدٌ.
والعَتيقُ: فَحْلٌ من النَّخْلِ لا تَنْفُضُ نَخْلَتُهُ. والماءُ، والطِلاءُ، والخَمْرُ، والتَّمْرُ عَلَمٌ له، واللَّبَنُ، والخِيارُ من كلِّ شيءٍ، ولَقَبُ الصِدِّيقِ، رضي الله تعالى عنه، لجَمَالِهِ، أو لقولِهِ، صلى الله عليه وسلم: : مَن أرادَ أن يَنْظُرَ إلى عَتِيقٍ من النارِ فَلْيَنْظُرْ إلى أَبي بكرٍ"، أو سَمَّتْهُ به أُمُّه. وعَتيقُ بنُ يَعْقوبَ، وابنُ سَلَمَةَ، وابنُ هِشامٍ، وابنُ عبد اللهِ المِصْري، وابنُ محمدِ بنِ هَارونَ، وابنُ عبدِ الرحمنِ، وابنُ موسى، وابنُ محمدٍ القَيْرَوانِيُّ، (وابنُه): محدِّثونَ. وأَبو عَتيقٍ محمدُ بنُ عبدِ الرحمنِ بنِ أَبي بكرٍ، وعبدُ الرحمنِ بنُ جابِرِ بنِ عبد الله: تابِعِيَّانِ. وكزُبَيْرٍ: عُتَيْقُ بنُ محمدٍ الحَرَشي، وابنُ أَحمدَ بنِ حامِدٍ، وابنُ عامِرِ بنِ المُنْتَجِعِ، وبُكَيْرُ ابنُ عُتَيْقٍ، ونَصْرُ بنُ عُتَيْقٍ، والغَضُّورُ بنُ عُتَيْقٍ، وعليُّ بنُ عُتَيقٍ،
وأحمدُ ومحمدُ ابنا عُتَيقٍ: محدِّثونَ.
والعُتَقِيُّونَ، كزُفَرَ، نِسْبَةٌ إلى العُتقاءِ: عبدُ الله بنُ بِشْرٍ الصحابيُّ، والحَارِثُ بنُ سعيدٍ المُحدِّثُ، وعبدُ الرحمنِ بنُ الفَضْلِ قاضي تَدْمُرَ، وعبدُ الرحمنِ بنُ القاسِمِ صاحبُ مالِكٍ، وله مسجدُ العُتَقَاءِ بمِصْرَ، وفي الحديثِ: "الطُّلَقاءُ من قُرَيْشٍ، والعُتَقَاءُ من ثَقِيفٍ، بعضُهم أولياءُ بعضٍ في الدنيا والآخِرَةِ"،
والعُتَقاءُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 906

جُمَّاعٌ فيهم من حَجْرِ حِمْيَرَ، ومن سَعْدِ العَشِيرَةِ، ومن كِنانةِ مُضَرَ، ومن غيرِهم.
وراحٌ عَتيقٌ وعَتيقةٌ وعاتِقٌ، وفرسٌ عَتيقٌ، أَو العِتْقُ، بالكسر ويُضَمُّ: للمَواتِ، كالخَمْرِ والتَّمْرِ، والقِدَمُ: للمَواتِ والحَيَوانِ جميعاً. وككِتابٍ من الطيرِ: الجَوارِحُ،
وـ من الخَيْلِ: النَّجائِبُ.
وقَنْطَرَةٌ عَتيقةٌ وجَديدٌ: لأن العَتيقةَ بمعنَى الفاعِلَةِ.
والعَتائِقُ: ة بنَهْرِ عيسى،
وة شَرْقِيَّ الحِلَّةِ المَزْيَدِيَّةِ.
وعَتَقَ بعدَ اسْتِعْلاجٍ، كَضَرَبَ وكرُمَ، فهو عَتيقٌ: رَقَّتْ بَشَرَتُهُ بعدَ الجَفاءِ والغِلَظِ،
وـ اليَمينُ عليه: وَجَبَتْ،
وـ المالُ: صَلُحَ،
وـ الفرسُ: سَبَقَ فَنَجَا،
وـ الشيءُ: قَدُمَ،
كَعَتَقَ، كَنَصَرَ،
وـ الخَمْرُ: حَسُنَتْ وقَدُمَتْ، فهي عاتِقٌ وعَتيقٌ وعُتاقٌ، كغُرابٍ.
والعاتِقُ: الزِقُّ الواسِعُ، والجاريةُ أوَّلَ ما أدْرَكَتْ، عَتَقَتْ تَعْتِقُ، أَو التي لمْ تَتَزَوَّجْ، أَو التي بين الإِدْراكِ والتَّعنيسِ، ومَوْضِعُ الرِداءِ من المَنْكِبِ، أو ما بَيْنَ المَنْكِبِ والعُنُقِ، وقد يُؤنَّثُ، والقَوْسُ القَدِيمَةُ المُحْمَرَّةُ،
كالعاتِقَة، وفَرْخُ الطائِرِ إذا طارَ واسْتَقَلَّ، أو من فَرْخِ القَطا أوِ الحَمَامِ ما لم يَسْتَحْكِم، جَمْعُ الكُلِّ: عَواتِقُ.
وَعَتَقَهُ بفِيه عَتْقاً: عَضَّهُ،
وـ المالَ: أصْلَحَهُ فَعَتَقَ هو، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وـ الفَرَسُ: تَقَدَّمَ.
وأَعْتَقَ فَرَسَهُ: أعْجَلَها وأنْجاها،
وـ قَليبَهُ: حَفَرَها وطَواها،
وـ المالَ: أصْلَحَه،
وـ مَوْضِعَهُ: حازَهُ فَصارَ له.
والتَّعْتيقُ: ضِدُّ التَّجْديدِ، والعَضُّ.
والمُعَتَّقَةُ، كمُعَظَّمَةٍ: عِطْرٌ، والخمرُ القَديمَةُ.
وابنُ أبي عتيقٍ، كأميرٍ: ماجِنٌ م.
والعِتْقُ، بالكسرِ، وبِضَمَّتَيْنِ: شَجَرٌ لِلقِسيِّ.

• العَثَقُ، مُحرَّكةً: شَجَرٌ، واحِدَته: بهاءٍ،
وـ مِنَ الطريقِ: جادَّتُهُ.
وأمْسَتِ الأرْضُ عَثَقَةً، مُحرَّكةً: مُخْصِبَةً.
وأعْثَقَتْ: أخْصَبَتْ.
وسَحَابٌ مُتَعَثِّقٌ ومُنْعَثِقٌ: اخْتَلَطَ بَعْضُهُ ببعضٍ.

• العَيْدَسوقُ: دُوَيْبَّةٌ.

• عَدَقَه يَعْدِقُهُ: جَمَعَهُ،
وـ بِظَنِّهِ: رَجَمَ به مُوَجِّهاً رأيَهُ إلى ما لا يَسْتَيْقِنُهُ،
كَعَدَّقَ به تَعْديقاً،
وـ يَدَهُ: أَدْخَلَهَا في نواحي الحَوْضِ، كطَالِبِ شيءٍ،
كَعَدِقَ، كفرِحَ فيهما،
وأعْدَقَ وعَوْدَقَ.
والعَوْدَقَةُ والعَوْدَقُ: حَديدَةٌ ذاتُ شُعَبٍ، يُسْتَخْرَجُ بها الدَّلْوُ،
كالعَدْوَقَةِ، ج: عُدُقٌ، ككُتُبٍ،
والعَدَقَةِ،
ج: عَدَقٌ.
ورَجُلٌ عادِقُ الرَّأيِ: ليس له صَيُّورٌ يَصيرُ إليه،
أوِ العَوْدَقَةُ: حديدَةٌ تُنْصَبُ للذِئْبِ وفيها لَحْمٌ، فَتَنْشَبُ في حَلْقِهِ.

• العَذْقُ: النَّخْلَةُ بحَمْلِها، ج: أعْذُقٌ وعِذاقٌ، وبالكسرِ: القِنْوُ منها، والعُنْقُودُ من العِنَبِ، أو إذا أُكِلَ ما عليه، ج: أعْذَاقٌ وعُذوقٌ، وأُطُمٌ بالمَدينةِ لبَنِي أُمَيَّةَ ابنِ زيدٍ، والعِزُّ، وكُلُّ غُصْنٍ له شُعَبٌ.
وخَبْراءُ العِذَقِ، كعِنَبٍ،
أو مُحَرَّكةً: ع بناحِيَةِ الصَمَّانِ، كثيرُ السَّدْرِ والماءِ.
وعَذَقَ الفَحْلُ عنِ الإِبِلِ يَعْذِقُها: دَفَعَ عنها وحَواها،
وـ الشاةَ: وسَمَها بالعَذْقَةِ، ويُكْسَرُ: لعَلامَةٍ تُعَلَّقُ على الشاةِ تُخالِفُ لَوْنَها،
كأَعْذَقَها،
وـ فُلاناً بِشَرٍّ أو قَبيحٍ: رَماهُ به،
وـ إلى كذا: نَسَبَهُ،
وـ البَعيرُ: ثَلَطَ،
وـ الإِذْخِرُ: ظَهَرَتْ ثَمَرَتُهُ،
كأَعْذَقَ.
واعْتَذَقَ: أسبَلَ لِعِمامَتِهِ عَذَبَتَيْنِ من خَلْفُ،
وـ فلاناً بِكذا: اخْتَصَّهُ به،
وـ بكْرَةً من إبِلِهِ: أعْلَمَ عليها لِيَقْبِضَها.
والعَذْقَانَةُ: السَّليطَةُ.
ـ ورجُلٌ عَذِقٌ، ككَتِفٍ: لَبِقٌ.
وطِيبٌ عَذِقٌ: ذَكيٌّ.

• تَعَذْلَقَ في مَشْيِهِ: مَشَى مُتَحَرِّكاً.
والعُذْلُوق، كعُصْفُورٍ: الغُلامُ الخَفيفُ، لُغَةٌ في: الذُّعْلوقِ.

• العَرَقُ، مُحَرَّكةً: رَشْحُ جِلْدِ الحَيَوانِ، ويُسْتَعارُ لغَيْرِهِ.
ورَجُلٌ عُرَقٌ، كصُرَدٍ: كثيرُهُ، وأما عُرَقَةٌ، كهُمَزَةٍ: فَبناءٌ مُطَّرِدٌ في كُلِّ فِعْلٍ ثُلاثِيٍّ، كضُحَكَةٍ،
و=: نَدَى الحائِطِ، والثَّوابُ أو قَليلُهُ، واللبَنُ لأَِنَّهُ يَتَحَلَّبُ في العُروقِ حتى يَنْتَهِي إلى الضَّرْعِ، وكُلُّ صَفٍّ من اللَّبِنِ والآجُرِّ في الحائِطِ، وقد بَنَى الباني عَرَقاً وعَرَقَيْنِ وعَرَقَةً وعَرَقَتَيْنِ،
و=: الطُّرُقُ في الجِبالِ،
كالعَرْقَةِ،
و=: آثارُ اتِّبَاعِ الإِبِلِ بعضِها بعضاً.
وعَرَقُ التَّمْرِ: دِبْسُهُ،
و=: الزَّبيبُ، ونِتاجُ الإِبِلِ، والنَّقْعُ، والسَّطْرُ من الخَيْلِ ومن الطَّيْرِ، وكُلُّ مُصْطَفٍّ، والسَّفيفَةُ المَنْسوجَةُ من الخوصِ قَبْلَ أَنْ يُجْعَلَ منه الزِّنْبيلُ أو الزِّنْبيلُ نَفْسُه، ويُسَكَّنُ،
و=: الشَّوْطُ والطَّلَقُ.
و"عَرَقُ القِرْبَةِ": كنايَةٌ عن الشِدَّةِ والمَجْهودِ والمَشَقَّةِ، لأنّ القِرْبَةَ إذا عَرِقتْ خَبُثَ رِيحُها، أَو لأنَّ القِرْبَةَ مالَها عَرَقٌ، فكأنه تَجَشَّمَ مُحالاً، أو

الجزء: 1 - الصفحة: 907

عَرَقُ القِرْبَةِ: مَنْقَعَتُها، كأنه تَجَشَّمَ حتى احْتاجَ إلى عَرَقِ القِرْبَةِ، وهو ماؤُها يَعْني السَّفَرَ إليها، أو عَرَقُ القِرْبَةِ: سَفيفَةٌ يَجْعَلُها حامِلُ القِرْبَةِ على صَدْرِهِ، أو مَعْناهُ: تَكَلَّفَ مَشَقَّةً كمَشَقَّةِ حامِلِ قِرْبَةٍ، يَعْرَقُ تحتَها من ثِقَلِها.
ولَبَنٌ عَرِقٌ، ككتِفٍ: فَسَدَ طَعْمُهُ، عن عَرَقِ البعيرِ المُحَمَّلِ عليه. وكفرِح: كسِلَ. وحِبَّانُ ابنُ العَرِقَةِ، وقد تُفْتَحُ الراءُ، وهي أُمُّه قِلابَةُ، لُقِّبَتْ به لِطيبِ رِيحِها، وهو الذي رَمَى سعدَ بنَ مُعاذٍ، رضي الله تعالى عنه، يومَ الخَنْدَقِ.
والعَرَقَةُ، (محرَّكةً): الخَشَبَةُ تَعْتَرِضُ بين ساقَيِ الحائِطِ، والدِّرَّةُ يُضْرَبُ بها، والنِسْعَةُ يُشَدُّ بها الأسيرُ، ج: عَرَقٌ وعَرَقاتٌ.
وعَرَقَ العَظْمَ عَرْقاً ومَعْرَقاً، كمَقْعَدٍ: أكَلَ ما عليه من اللَّحْمِ،
كتَعَرَّقَهُ،
وـ في الأرضِ: ذهَبَ،
وـ المَزادَةَ: جَعَلَ لها عِراقاً.
والعَرْقُ، وكغُرابٍ: العَظْمُ أُكِلَ لَحْمُه، ج: ككِتابٍ، وغُرابٍ نادرٌ، أو العَرْقُ: العَظْمُ بلَحْمِهِ، فإذا أُكِلَ لَحْمُهُ،
فَعُراقٌ، أو كِلاهُما لِكِلَيْهِما. وكغُرابٍ وغُرابةٍ: النُّطْفَةُ من الماءِ،
كالعَرْقاةِ، والمَطَرَةُ الغَزَيرَةُ.
وعُراقُ الغَيْثِ: نباتُهُ في أثَرِهِ.
ورجُلٌ مُعَرَّقُ العِظامِ، كمُعَظَّمٍ،
ومَعْروقُها: قليلُ اللَّحْمِ، وقد عُرِقَ، كعُنيَ، عَرْقاً.
والعَرْقُ: الطريقُ يَعْرُقُه الناسُ حتى يَسْتَوْضِحَ، وبالكسر: للشجرِ والبَدَنِ: م،
ج: عُروقٌ وأعراقٌ وعِراقٌ، وأصْلُ كلِّ شيءٍ، والأرضُ المِلْحُ لا تُنْبِتُ، والجَبَلُ الغليظُ المُنْقادُ لا يُرْتَقَى لصُعوبَتِهِ، والجَبَلُ الصغيرُ، ضدٌّ، والجَسَدُ،
وع، واللَّبَنُ، والنِتاجُ الكثيرُ، ولَقَبُ الحُسينِ بنِ عبدِ الجَّبَّارِ، والسَّبَخَةُ تُنْبِتُ الطَّرْفاءَ، والحَبْلُ الرَّقيقُ من الرَّمْلِ المُسْتَطيلِ مع الأرضِ، أو المكانُ المُرْتَفِعُ، ج: عُروقٌ.
وذاتُ عِرْقٍ: بالباديَةِ، مِيقاتُ العِراقِيِّينَ.
وعِرْقٌ: وادٍ لبني حَنْظَلَةَ بنِ مالِكٍ، ومَوْضِعانِ بالبَصْرَةِ.
وعِرْقَةُ، بهاءٍ: د بالشامِ.
والعُروقُ الصُّفْرُ: نباتٌ للصَّبَّاغِينَ، فارِسيَّتُه: زَرْدُجُوبَه، أو هو الهُرْدُ، أو المامِيرانُ، أو الكُرْكُمُ الصغيرُ.
والعُروقُ البِيضُ: نباتٌ مُسَمّنَةٌ للنساءِ، وتُسَمَّى: المُسْتَعْجِلَةَ.
والعُروقُ الحُمْرُ: الفُوَّةُ.
والعُرُقُ، بضمتينِ:
جمعُ عِراقٍ: لشاطِئِ البَحْرِ.
والعُروقُ: تِلالٌ حُمْرٌ قُرْبَ سَجا. وككِتابٍ: جَوْفُ الرِيشِ، ومِياهٌ لبني سعدٍ، وشاطِئُ الماءِ، أو شاطئُ البَحْرِ طولاً، والخَرْزُ المَثْنِيُّ في أسْفَلِ المَزادَةِ، والراوِيَةُ، والطِبابَةُ، وقُطْرُ الجَبَلِ وحْدَه، وبَقايا الحَمْضِ،
كالعِرْقِ، بالكسر فيهما، ومنه: إبِلٌ عِراقِيَّةٌ،
وـ من الظُّفْرِ: ما أحاطَ به،
وـ من الأذُنِ: كِفافُها،
وـ من الدارِ: فِناؤُها،
وـ من السُّفْرَةِ: خَرْزُها المُحيطُ بها،
وـ من النَّهرِ: حاشِيَتُهُ من أدْناهُ إلى مُنْتَهاهُ،
وـ من الحَشا: فوقَ السُّرَّةِ مُعْتَرِضاً بالبَطْنِ، جمعُ الكلِّ: أعْرِقةٌ وعُرْقٌ،
وبِلادٌ م من عَبَّادَانَ إلى المَوْصِلِ طولاً، ومن القادِسِيَّةِ إلى حُلْوانَ عَرْضاً، ويُذَكَّرُ، سُمِّيَتْ بها لتَواشُجِ عِراقِ النَّخْلِ والشجر فيها، أو ط لأَنَّه اسْتَكَفَّ أرضَ العَرَب ط،
أو سُمِّيَ بِعِراقِ المَزَادَةِ: لجِلْدَةٍ تُجْعَلُ على مُلْتَقَى طَرَفَيِ الجِلْدِ إذا خُرِزَ في أسْفَلِها، لأنَّ العِراق بين الرِيفِ والبَرِّ، أو لأنه على عِراقِ دِجْلَةَ والفُراتِ، أي: شاطِئِهِما، أو مُعَرَّبَةُ إيرانْ شَهْر، ومَعْناه: كثيرةُ النَّخْلِ والشَّجَرِ.
والعِراقانِ: الكوفَةُ والبَصْرَةُ.
وعَرْقُوَةُ الدَّلْو، كَتَرْقُوَةٍ، ولا يُضَمُّ: أوَّلُها.
وعَرْقاتُها: بِمَعْنى.
والعَرْقُوتَانِ: خَشَبَتَانِ يُعْرَضانِ عليها كالصَّليبِ، وخَشَبَتَانِ تَضُمَّانِ ما بينَ واسِطِ الرَّحْلِ والمؤخِرَةِ، ج: العَراقِي.
وذاتُ العَرَاقي: الداهِيَةُ.
والعَرْقُوَةُ: كُلُّ أكَمَةٍ مُنْقادَةٍ في الأرْضِ، كأنَّها جَثْوَةُ قَبْرٍ.
والعَرْقاةُ، ويُكسَرُ،
والعِرْقَةُ، بالكسْرِ: الأصْلُ، أو أصْلُ المالِ، أو أرومَةُ الشَّجَرِ التي تَتَشَعَّبُ منها العُروقُ.
وقَوْلُهُم اسْتَأصَلَ الله عَرْقَاتَهُم، إنْ فَتَحْتَ أوَّلَهُ فَتَحْتَ آخِرَهُ، وهو الأكثَرُ، وإن كسَرْتَهُ كَسَرْتَهُ، على أَنَّهُ جَمْعُ عِرْقَةٍ، بالكسْرِ.
وكزُبَيرٍ: ع بين البَصْرَةِ والبَحْرَيْنِ.
وعِرْقَةُ، بالكسْرِ: د بالشامِ، منه: عُرْوَةُ بنُ مَرْوانَ المُسْنِدُ، وواثِلَةُ بنُ الحَسَنِ العِرْقيَّانِ. وعَبدُ الرَّحمنِ بنُ عِرْقٍ، بالكسرِ، وابنُهُ محمد: تابِعِيانِ. وإبراهيمُ بنُ محمدِ ابنِ عِرْقٍ الحِمْصِيُّ: مُحَدِّثٌ. وأحْمَدُ بنُ يَعْقوبَ المُقْرِئُ البَغْدَادِيُّ: عُرِفَ بابنِ أخي العِرْقِ.
وكَجُهَيْنَةَ: ع، وله يَوْمٌ.
وأَعْرَقَ: أتى العِراقَ، وصارَ عَريقاً في اللُّؤْمِ وفي الكَرَمِ،
وـ الشَّجَرُ: اشْتَدَّتْ عُروقُهُ في الأرْضِ،
وـ الشَّرابَ: جَعَلَ فيه عِرْقاً من الماءِ، بالكسرِ، أي: قَليلاً، فهو مُعْرَقٌ ومُعَرَّقٌ، كمُعَظَّمٍ ومُكْرَمٍ، ومَعْرُوقٌ،
وـ في الدَّلْوِ: جَعَلَ الماءَ فيها دونَ المَلْءِ،
كَعَرَّقَ فيهما تَعْريقاً.
والمُعْرِقَةُ، كمُحْسِنَةٍ ومُحَدِّثَةٍ: طريقٌ إلى الشامِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 908

كانَتْ قُرَيْشٌ تَسْلُكُها.
ورَجُلٌ مُعْتَرِقٌ ومَعْروقٌ ومُعَرَّقٌ، كمُعَظَّم: قَلِيلُ اللَّحْمِ.
واسْتَعْرَقَ: تَعَرَّضَ للحَرِّ كَيْ يَعْرَقَ.
والعَوارِقُ: الأضْرَاسُ والسِنونَ، لأنَّها تَعْرُقُ الإِنْسانَ.
وصارَعَهُ فَتَعَرَّقَهُ: أخَذَ رَأسَهُ تَحْتَ إبْطِهِ فَصَرَعَهُ. وابنُ عِرْقانَ، بالكسرِ: رَجُلٌ.
والعِرْقانُ: ع. وعارِقٌ: لَقَبُ قَيْسِ بنِ جِرْوَةَ الطائِيِّ لِقَوْلِهِ:
فإنْ لَمْ نُغَيِّر بَعْضَ ما قَدْ صَنَعْتُمُ ... لأَنْتَحِيَنَّ العَظْمَ ذو أنا عارِقُهْ
والأعْراقُ: ع.

• عَزَقَ الأرْضَ، خاصَّةً، يَعْزِقُها: شَقَّها. وكمِنْبَرٍ ومِكْنَسَةٍ: آلَةٌ كالقَدومِ أو أكْبَرُ لِعَزْق الأرْضِ، والمِذْراةُ يُذْرَى بها الطَّعامُ.
والعُزُقُ، بضَمَّتَيْنِ: مُذَرُّو الحِنْطَةِ، والسَّيِّؤُو الأخْلاقِ.
وعَزِقَ به، كفَرِحَ: لَصِقَ. وكنَصَرَ: أسْرَعَ في العَدْوِ،
وـ الخَبَرَ عَنِّي: حَبَسَهُ.
وعَزَقْتُهُ ضَرْباً: أثْخَنْتُهُ. وكأَميرٍ: المُطْمَئِن مِنَ الأرْضِ.
والعَزَّاقَةُ، كجَبَّانَةٍ: الاسْتُ.
والعَزْوَقُ، كجَرْوَلٍ: حَمْلُ الفُسْتُقِ في السَّنَةِ التي لا يَنْعَقِدُ لُبُّهُ، وهو دِباغٌ، أو حَمْلُ شَجَرٍ فيه بَشاعَةٌ. وككَتِفٍ: العَسِرُ الخُلُقِ،
كالمُتَعَزِّقِ.

• العِسْبِقُ، كَزِبْرِجٍ: شَجَرٌ مُرٌّ تُداوَى به الجِراحاتُ.

• عَسِقَ به، كَفرِحَ: لَصِقَ وأُولِعَ، وألَحَّ عليه فيما يَطْلُبُهُ،
كتَعَسَّقَ في الكُلِّ،
وـ الناقَةُ على الفَحْلِ: أرَبَّتْ عليه.
والعَسَقُ: الالْتِواءُ، وعُسْرُ الخُلُقِ وضِيقُهُ، والغَسَقُ، والعُرجونُ الرَّديءُ، وبضمَّتَيْنِ: المُتَشَدِّدونَ على غُرَمَائِهِمْ، واللَّقَّاحونَ.
والعَسيقَةُ، كسَفينَةٍ: شَرابٌ رَديءٌ، كثيرُ الماءِ.

• العَسْلَقُ، كجعفرٍ وزِبْرِجٍ وعُلابِطٍ وعَمَلَّسٍ: السَّرابُ، والذئبُ، والأسَدُ، والظَّليمُ، وكُلُّ سَبُعٍ جَريءٍ على الصَّيْدِ، والمُشَوَّهُ الخَلْقِ، والخفيفُ، والطويلُ العُنُقِ، والثَّعْلَبُ، أُنْثَى الكُلِّ: بهاءٍ، ج: عَسالِقُ.

• العُسْنُقُ، كقُنْفُذٍ: التامُّ الحُسْنِ.

• العِشْرقُ، كزِبْرِجٍ: نَبْتٌ من الأغْلاسِ، حبُّه نافِعٌ للبَواسيرِ وتَوْليدِ اللَّبَنِ، ويُسَوِّدُ الشَّعَرَ، واحدَتُهُ: بهاءٍ.
وعَشْرَقَ النَّبْتُ والأرضُ: اخْضَرَّ.
أو عُشارِقُ: اسمٌ، أو ع.

• العِشْقُ والمَعْشَقُ، كمَقْعَدٍ: عُجْبُ المُحِبِّ بمَحْبوبِه، أو إفْراطُ الحُبِّ، ويكونُ في عَفافٍ وفي دَعارةٍ، أو عَمَى الحِسِّ عن إدْراكِ عُيوبِهِ، أو مَرَضٌ وسْواسِيٌّ يَجْلُبُه إلى نَفْسِه بتَسْليطِ فِكْرِهِ على اسْتِحْسانِ بعضِ الصُّوَر، عَشِقَهُ، كعَلِمَه، عِشْقاً، بالكسرِ وبالتحريكِ، فهو عاشِقٌ، وهي عاشِقٌ وعاشِقَةٌ.
وتَعَشَّقَهُ: تَكَلَّفَهُ، وكسِكِّيتٍ: كثيرُه.
وعَشِقَ به، كفرِحَ: لَصِقَ.
والعَشَقَةُ، محرَّكةً: شجرةٌ تَخْضَرُّ ثم تَدِقُّ وتَصْفَرُّ، ج: عَشَقٌ.
والمَعْشوقُ: قَصْرٌ بِسُرَّ من رَأى،
وع بمِقْياسِ مِصْرَ.
والعُشُقُ، بضمتينِ: المُصْلحونَ غُروسَ الرَّياحينِ ومُسَوُّوها.

• العَشَنَّقُ، كعَمَلَّسٍ وعُلابِطٍ: الطويلُ ليس بضَخْمٍ ولا مُثْقَل، وهي: بهاءٍ، ج: عَشانِقَةٌ.

• العصاقِيَةُ والعَصاقِياءُ: الجَلَبَةُ واللَّغَطُ.

• العَطْرَقُ، كجعفرٍ: اسمٌ.

• عَفَقَ يَعْفِقُ: غابَ، وضَرِطَ،
وـ بالسَّوْطِ: ضَرَبَهُ كثيراً،
وـ فلانٌ: نَامَ قَليلاً ثم اسْتَيْقَظَ،
وـ العَمَلَ: لمْ يُحْكِمْهُ،
وـ الحِمارُ [الأتانَ]: أكْثَرَ ضِرابَها،
وـ الإِبِلُ: تَرَدَّدَتْ إلى الماءِ كثيراً،
وـ الشيءَ: جَمَعَهُ،
وـ عن الأمرِ: حَبَسَهُ ومَنَعَهُ،
وـ الريحُ الشيءَ: ضَرَبَتْهُ،
وـ الإِبِلُ عَفْقاً وعُفوقاً: أُرْسِلَتْ في المَرْعَى فَمَرَّتْ على وجُوهِها،
وكلُّ راجِعٍ مُخْتَلِفٍ كثيرِ التَّرَدُّدِ: عافِقٌ.
ورجُلٌ مِعْفاقُ الزِيارةِ: كثيرُ الزِيارةِ، لا يَزَالُ يَجيءُ ويَذْهَبُ،
وهو يَعْفِقُ العَفْقَةَ: يَغيبُ الغَيْبَةَ.
وإنكَ لَتَعْفِقُ: تُكْثِرُ الرُّجوعَ.
والعَفْقُ والعِفاقُ: كَثْرَةُ حَلْبِ الناقةِ، والسُّرْعَةُ في الذَّهابِ. وعِفاقٌ، ككتابٍ، ابنُ مُرَيٍّ: أخَذَه الأحْدَبُ بنُ عَمْرٍو الباهِلِيُّ في قَحْطٍ، وشَواهُ وأكَلَه.
والعَفْقَةُ: لُعْبَةٌ يُجْمَعُ فيها التُّرابُ.
والعَيْفَقانُ: نَبْتٌ كالعَرْفَجِ.
وأعْفَقَ: أكْثَرَ الذَّهابَ والمَجِيءَ في غيرِ حاجةٍ.
والعُفُقُ، بضمتينِ: الذِئَابُ. والفَرْعُ بنُ عُفَيْقٍ، كزُبَيْرٍ: تابعيٌّ.
وعَفَّقَ الغَنَمَ بعضَها على بعضٍ تَعْفيقاً: رَدَّها عن وُجوهِها.
والمُنْعَفَقُ: المُنْعَطَفُ، أو المُنْصَرَِفُ عن الماءِ.
وانْعَفَقوا في حاجَتِهِم: مَضَوْا فيها وأسْرَعوا.
وعافَقَهُ: عالَجَه وخادَعَه،
وـ الذئبُ الغَنَمَ: عاثَ فيها ذاهِباً وجائِياً.
وَتَعَفَّقَ بفلانٍ: لاذَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 909

واعْتَفَقَ الأسَدُ فَرِيسَتَهُ: عَطَفَ عليها،
وـ القومُ بالسيوفِ: اجْتَلَدُوا. وكمِنْبَرٍ: اسمٌ.

• العَفْلَقُ، كجعفرٍ وعَمَلَّسٍ: الفَرْجُ الواسِعُ الرِّخْوُ، والمرأةُ الخَرْقاءُ السَّيِّئَةُ المَنْطِقِ،
كالعَفَلَّقَةِ.
والعُفلوقُ، كزُنْبورٍ: الأحمقُ.

• العَقيقُ، كأميرٍ: خَرَزٌ أحمرُ يكونُ باليَمنِ وبسَواحِلِ بَحْرِ رُومِيَّةَ، منه جِنْسٌ كَدِرٌ كماءٍ يَجْري مِنَ اللَّحْمِ المُمَلَّحِ، وفيه خُطوطٌ بيضٌ خَفِيَّةٌ، مَنْ تَخَتَّمَ به سَكَنَتْ رَوْعَتُه عندَ الخِصامِ، وانْقَطَعَ عنه الدَّم من أيِّ مَوْضع كانَ، ونُحاتَةُ جَميعِ أصْنافِهِ تُذهِبُ حَفَرَ الأسْنانِ، ومَحْروقُهُ يُثبِّتُ مُتَحرِّكَها، الواحِدَةُ: بهاءٍ، ج: عَقائِقُ،
و=: الوادي، ج: أعِقَّةٌ، وكلُّ مَسيلٍ شَقَّهُ ماءُ السَّيْلِ،
وع بالمدينةِ، وباليمامَةِ، وبالطائِفِ، وبِتِهامَةَ، وبنَجْدٍ، وسِتَّةُ مَواضِعَ أُخَرَ، وشَعَرُ كلِّ مَوْلودٍ مِنَ الناسِ والبَهائِمِ،
كالعِقَّةِ، بالكسرِ، وكسَفينَةٍ، أوِ العِقَّةُ: في الحُمُرِ والناسِ خاصَّةً، ج: كعِنَبٍ.
والعَقيقَةُ أيضاً: صوفُ الجَذَعِ، والشاةُ التي تُذْبَحُ عندَ حَلْقِ شَعَرِ المَوْلودِ،
وـ من البَرْقِ: ما يَبْقَى في السَّحابِ من شُعاعِهِ،
كالعُقَقِ، كصُرَدٍ، وبه تُشَبَّهُ السُّيوفُ فَتُسَمَّى: عَقَائِقَ، والمَزادَةُ، والنَّهْرُ، والعِصابَةُ ساعَةَ تُشَقُّ مِنَ الثوبِ، وغُرْلَةُ الصَّبِيِّ.
وعَقَّ: شَقَّ،
وـ عنِ المَوْلودِ: ذَبَحَ عنه،
وـ بالسَّهْمِ: رَمَى به نَحْوَ السَّماءِ، وذلك السَّهْمُ: عَقيقَةٌ،
وـ والِدَهُ عُقوقاً ومَعَقَّةً: ضِدُّ بَرَّهُ، فهو عاقٌّ وعَقٌّ وعَقَقٌ مُحرَّكةً وبضَمَّتَيْنِ، جَمْعُ الأولَى: عَقَقَةٌ مُحرَّكةً.
وعقَاقِ، كقَطامِ: اسمُ العُقوقِ،
وماءٌ عُقٌّ وعُقاقٌ، بضمهِما: مُرٌّ.
وفَرَسٌ عَقوقٌ، كصَبورٍ: حامِلٌ، أو حائِلٌ، ضِدٌّ، أو هو على التَّفاؤُلِ، ج: عُقُقٌ، بضَمَّتَينِ،
جج: ككِتابٍ. وقَدْ عَقَّتْ تَعِقُّ عَقَاقاً وعَقَقاً، مُحرَّكةً، وأعَقَّتْ،
أو العِقَاقُ، كسَحابٍ وكِتابٍ: الحَمْلُ بِعَيْنِهِ.
والعَقَقُ، مُحرَّكةً: الانْشِقاقُ.
و"طَلَب الأبْلَقَ العَقوقَ" في: ب ل ق.
ونَوَى العَقوقِ: نَوًى هَشٌّ لَيِّنُ المَمْضَغَةِ.
وعَقَّةُ: بَطْنٌ مِن النَّمِرِ بنِ قاسِطٍ، والبَرْقَةُ المُسْتَطيلَةُ في السَّماءِ، وحُفْرَةٌ عَميقةٌ في الأرضِ،
كالعِقِّ، بالكسر.
والعُقَّةُ، بالضم: التي يَلْعَبُ بها الصِّبْيانُ.
وعِقَّانُ النَّخيلِ والكَرْمِ، بالكسرِ: ما يَخْرُجُ من أصولِهِما، وقَدْ أعَقَّتا.
وعَواقُّ النَّخْلِ: رَوادِفُهُ، وهي فُسْلانٌ تَنْبُتُ مَعَه.
والعَقْعَقُ: طائِرٌ أبْلَقُ بسَوادٍ وبَياضٍ، يُشْبِهُ صَوْتُهُ العينَ والقافَ.
وأعَقَّهُ: أمَرَّهُ،
وـ الفَرَسُ: حَمَلَتْ وهو عَقوقٌ لا مُعِقٌ، وهذا نادِرٌ، أو يقالُ في لُغَيَّةٍ رَدِيَّةٍ.
واعْتَقَّ السَّيْفَ: اسْتَلَّهُ،
وـ السَّحابُ: انْشَقَّ.
وانْعَقَّ الغُبَارُ: سَطَعَ،
وـ العُقْدَةُ: انْشَدَّتْ،
وـ السَّحابَةُ: تَبَعَّجَتْ بالماءِ،
وكلُّ انْشِقاقٍ: انْعِقاقٌ.

• العَلَقُ، مُحرَّكةً: الدَّمُ عامَّةً، أو الشَّديدُ الحُمْرَةِ، أو الغَليظُ، أو الجامِدُ، القِطْعَةُ منه: بهاءٍ، وكلُّ ما عُلِّقَ، والطينُ الذي يَعْلَقُ باليَدِ، والخُصومَةُ والمَحَبَّةُ اللازِمَتَانِ.
وذو عَلَقٍ: جَبَلٌ لِبَني أسَدٍ،
لهُمْ فيهِ يَوْمٌ م على رَبِيعَةَ بنِ مالِكٍ، ودُوَيْبَّةٌ في الماءِ تَمُصُّ الدَّمَ، وما تَتَبَلَّغُ به الماشِيَةُ مِنَ الشَّجَرِ،
كالعُلْقَةِ، بالضمِّ، وكسَحابٍ وسَحابَةٍ،
و=: مُعْظَمُ الطَّريقِ،
و=: الذي تُعَلَّقُ به البَكَرَةُ، والبَكَرَةُ نَفْسُها، أوِ الرِّشاءُ والغَرْبُ والمِحْوَرُ جَميعاً، أو الحَبْل المُعَلَّقُ بالبَكَرَةِ، والهَوَى والحُبُّ، وقَدْ عَلِقَهُ، كفَرِحَ، وبه، عُلوقاً وعِلْقاً، بالكَسْرِ وبالتَّحْريكِ، وعَلاقَةً،
وـ مِنَ القِرْبَةِ: كعَرَقِها.
وعَلِقَ يَفْعَلُ كذا: طَفِقَ،
وـ أمْرَهُ: عَلِمَهُ.
و"عَلِقَتْ مَعالِقَها وصَرَّ الجُنْدَبُ": في الراءِ.
وعَلِقَت المرْأةُ: حَبِلَتْ،
وـ الإِبِلُ العِضاهَ، كنَصَرَ وسَمِعَ: رَعَتْها مِن أعْلاها،
وـ الدابَّةُ، كفَرِحَ: شَرِبَتِ الماءَ فَعَلِقَتْ بها العَلَقَةُ، أي: تَعَلَّقَتْ.
والعُلْقَةُ، بالضمِّ: كُلُّ ما يُتَبَلَّغُ به مِنَ العَيْشِ، وشَجَرٌ يَبْقَى في الشِتاءِ تَعَلَّقُ به الإِبِلُ حتى تُدْرِكَ الرَّبيعَ، واللُّمْجَة،
كالعَلاقِ، كسَحابٍ.
ولم يَبْقَ عِنْدَهُ عُلْقَةٌ: شَيْءٌ. وعَلَقَةُ، مُحرَّكةً: ابنُ عَبْقَرِ بنِ أنْمارٍ مِنْ بَجيلَةَ، ومِنْ وَلَدِهِ: جُنْدَبُ بنُ عَبْدِ الله العَلَقِيُّ الصَّحابِيُّ. وعَلَقَةُ بنُ عُبَيْدٍ في الأزْدِ، وابنُ قَيْسٍ: أبو بَطْنٍ، وأمَّا محمدُ بنُ عِلْقَةَ التَّيْمِيُّ الأَديبُ، فَالكَسْرِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 910

وكقُبَّرَةٍ: عُلَّقَةُ بنُ الحَارِثِ في قَيْسٍ، وعُقَيْلُ بنُ عُلَّقَةَ: شاعِرٌ، وهِلالُ بنُ عُلَّقَةَ: قاتِلُ رُسْتَمَ بالقادِسِيَّةِ.
وعُلِقَ، كعُنِيَ: نَشِبَ العَلَقُ بِحَلْقِهِ، فهو مَعْلوقٌ. وكقَطامِ: أمْرٌ، أي: تَعَلَّقْ.
وجاءَ بِعُلَقَ فُلَقَ، كَصُرَدٍ، غَيْرَ مَصْرُوفَيْنِ، أي: بالداهِيَةِ.
والعُلَقُ، أيضاً: الجَمْعُ الكَثيرُ.
ورَجُلٌ ذو مَعْلَقَةٍ، كمَرْحَلَةٍ: يَتَعَلَّقُ بِكُلِّ ما أصابَهُ.
والمِعْلاقانِ: مِعْلاقَا الدَّلْوِ وشِبْهِها.
ورَجُلٌ مِعْلاقٌ وذو مِعْلاقٍ: خَصِمٌ يَتَعَلَّقُ بالحُجَج.
والمِعْلاقُ: اللِسانُ، وكلُّ ما عُلِّقَ به شَيْءٌ،
كالمُعْلوقِ، بالضم.
ومَعاليقُ: ضَرْبٌ مِنَ النَّخْلِ.
والعَلْقَى، كَسَكْرَى: نَبْتٌ يَكونُ واحِداً وجمعاً، قُضْبانُهُ دِقاقٌ، عَسِرٌ رَضُّها، يُتَّخَذُ منه المَكانِسُ، ويُشْرَبُ طَبيخُهُ للاسْتِسْقاءِ.
والعالِقُ: بَعيرٌ يَرْعاهُ، وبَعيرٌ يَتَعَلَّقُ بالعِضاهِ.
والعُلَّيْقُ، كقُبَّيْطٍ وقُبَّيْطَى: نَبْتٌ يَتَعَلَّقُ بالشَّجَرِ، مَضْغُهُ يَشُدُّ اللِّثَةَ، ويُبْرِئُ القُلاعَ، وضِمادُهُ يُبْرِئُ بَياضَ العَيْنِ ونُتُوَّها والبَواسيرَ، وأصْلُهُ يُفَتِّتُ الحَصا في الكُلْيَةِ.
وعُلَّيْقُ الجَبَلِ،
وعُلَّيْقُ الكَلْبِ: نَبْتانِ.
والعَوْلَقُ، كجَوْهرٍ: الغُولُ، والكَلْبَةُ الحَرِيصَةُ، (والذَّنَبُ)، والذِئْبُ، والجوعُ.
والعَوالِقُ: قَوْمٌ باليَمَنِ بوادي الحَنَكِ.
والعَلاقَةُ، ويُكْسَرُ: الحُبُّ اللازِمُ للقَلْبِ، أو بالفَتْحِ: في المَحَبَّةِ ونَحْوِها، وبالكَسْرِ: في السَّوْطِ ونَحْوِه.
ورَجُلٌ عَلاقِيَةٌ، كثَمانِيَةٍ: إذا عَلِقَ شيئاً لم يُقْلِعْ عنه.
وأصابَ ثَوبَهُ عَلْقٌ، بالفتح وبالتحريكِ: خَرْقٌ من شيءٍ عَلِقَه.
والعَلْقُ، بالفتح: ع، وشجرٌ للدِباغِ، والشَّتْمُ.
وعَلَقَهُ بلِسانِهِ: سَلَقَه.
والعَلْقَةُ: الجَذْبَةُ تكونُ في الثَّوبِ.
ولي في هذا المالِ عُلْقَةٌ، بالضم،
وعِلْقٌ، بالكسر،
وعُلوقٌ وعَلاقَةٌ ومُتَعَلَّقٌ، بالفتح: بمعنًى. وكأميرٍ: القَضيمُ. وحِبَّانُ بنُ عُلَيْقٍ، كزُبَيْرٍ: طائِيُّ. وكسفينةٍ وسحابةٍ: البعيرُ تُوَجِّهُهُ مع قومٍ ليَمْتاروا لك عليه. وكسحابةٍ: الصَّداقَةُ، والخُصومةُ، ضِدٌّ، وما تَعَلَّقَ به الرجُلُ من صِناعَةٍ وغيرِها، وما يُتَبَلَّغُ به من عَيْشٍ،
وـ من المَهْر: ما يَتَعَلَّقونَ به على المُتَزَوِّجِ، ج: عَلائِقُ، ووالدُ زِيادٍ التابعيِّ، والمَنِيَّةُ،
كالعَلوقِ، كصبُورٍ.
والعِلْقُ، بالكسر: النَّفيسُ من كلِّ شيءٍ، ج: أعْلاقٌ وعُلوقٌ، والجِرابُ، ويُفْتَحُ فيهما، والخَمْرُ، أو عَتيقُها، والثوبُ الكَريمُ، أو التُّرْسُ، أو السَّيْفُ.
وعِلْقُ عِلْمٍ، أي: يُحِبُّهُ ويَتْبَعُه.
وعِلْقُ شَرٍّ: كذلك، وبهاءٍ: أوَّل ثَوْبٍ يُتَّخَذُ للصَبِيِّ، أو قَميصٌ بِلا كُمَّيْنِ، أو ثَوْبٌ يُجابُ ولا يُخاطُ جانِباهُ، تَلْبَسُهُ الجارِيَةُ، وهو إلى الحُجْزَةِ، أو الثوبُ النَّفيسُ، وشَجَرَةٌ يُدْبَغُ بها، وبِلا لامٍ: اسمٌ.
واسْتأصَلَ عَلَقاتِهِم: لُغَةٌ في عَرَقَاتِهِم.
والعُلاَّقُ، كزُنَّارٍ: نَبْتٌ. وكصَبورٍ: الغولُ، والداهِيَةُ، والمَنِيَّةُ، وما تَرْعاهُ الإِبِلُ، وشَجَرٌ تأكُلُهُ الإِبِلُ العِشارُ، وما يَعْلَقُ بالإِنْسانِ، والناقَةُ التي تَعْطِفُ على غيرِ ولَدِها فلا تَرْأمُهُ، وإنما تَشَمُّهُ بأنْفِها وتَمْنَعُ لَبَنَها، والمرأةُ لا تُحِبُّ غيرَ زَوْجِها، وناقَةٌ لا تألَفُ الفَحْلَ ولا تَرْأمُ الولَدَ، والمرأةُ تُرْضِعُ ولَدَ غَيرِها.
و"عامَلَنا مُعامَلَةَ العَلوقِ": يقالُ لِمَنْ تَكَلَّمَ بِكَلامٍ لا فِعْلَ معه.
(والعُلَقُ، كصُرَدٍ: المَنايا، والأشْغالُ)، والجَمْعُ الكَثيرُ.
والعَلاَّقِيُّ، كرَبَّانِيٍّ: حِصْنٌ جَنوبِيَّ مِصْرَ.
والعَلاقَى، كسَكارَى: الألْقابُ، واحِدَتُها: عَلاقِيَةٌ، وهي أيضاً العَلائِقُ، واحِدَتُها: عِلاقَةٌ، ككِتَابَةٍ، لأنها تُعَلَّقُ على الناسِ،
وـ مِنَ الصَّيْدِ: ما عَلِقَ الحَبْلُ بِرِجْلِها.
وأعْلَقَ: أرْسَلَ العَلَقَ لتَمُصَّ، وصادَفَ عِلْقاً مِنَ المالِ، وجاءَ بالداهِيَةِ،
وـ بالغَربِ بَعِيرَيْنِ: قَرَنَهُما بطَرَفِ رِشائِهِ،
وـ القَوْسَ: جَعَلَ لها عِلاقَةً،
وـ الصائِدُ: عَلِقَ الصَّيْدُ في حِبالَتِهِ.
وعَلَّقَهُ تَعْليقاً: جَعَلَهُ مُعَلَّقاً،
كَتَعَلَّقَه،
وـ البابَ: أرْتَجَهُ.
وعُلِّقَ فلانٌ، بالضم، امرأةً: أحَبَّها،
وتَعَلَّقَها، وبها: بمعنًى،
كاعْتَلَقَ.
و"ليسَ المُتَعَلِّقُ، كالمُتَأنِّقِ"، أي: ليسَ من يَقْتَنِعُ باليَسيرِ كَمَنْ يَتَأَنَّقُ يأكُلُ ما يَشاءُ.
وعَلاَّقٌ، كشدَّادٍ، ابنُ أبي مُسْلِمٍ، وعثمانُ بنُ حُسَيْنِ بنِ عُبَيْدَةَ بنِ عَلاَّقٍ: مُحدِّثانِ، وابنُ شِهابِ بنِ سعْدِ بنِ زَيْدِ مَناةَ.

• العَمْقُ، بالفتح، وبالضم، وبضَمَّتَيْنِ: قَعْرُ البِئْرِ ونَحْوِها. عَمُقَ، ككَرُمَ، وبِئْرٌ عَميقَةٌ، وبِئِارٌ عُمُقٌ، بضمتينِ، وكعِنَبٍ،

الجزء: 1 - الصفحة: 911

وعَمائِقُ وعِماقٌ، وما أبْعَدَ عماقَتَها، وما أعْمَقَها.
وفَجٌّ عَميقٌ: بَعيدٌ، أو طَويلٌ. وقد عَمُقَ، ككرُمَ وسَمِعَ، عَماقَةً وعُمْقاً، بالضم.
والعَمْقُ: ما بَعُدَ من أطْرَافِ المَفَازَةِ، ويُضَمُّ، ج: أعْماقٌ، والبُسْرُ المَوْضوعُ في الشمسِ ليَجِفَّ، ووادٍ بالطائِفِ،
وع، أو ماءٌ بِبلادِ مُزَيْنَةَ، ويُحَرَّكُ، وكورَةٌ بنَواحي حَلَبَ، وعيْنٌ بوادي الفُرْعِ، وحِصْنٌ على الفُراتِ خَرِبَ، منه: المُؤَيَّدُ خَليلُ بنُ إبراهيمَ. وكصُرَدٍ، وبضَمَّتَيْنِ: مَنْزِلٌ بينَ ذاتِ عِرْقٍ ومَعْدِنِ بني سُلَيْمٍ، أو بضمتينِ خَطَأ. وكذِكْرَى: نَبْتٌ، ويقالُ لها: العَماقِيَةُ، كثَمانِيَةٍ،
وبَعيرٌ عامِقٌ: يَرْعاها، وأرْضٌ قُتِلَ بها صاحِبُ أبي ذُؤَيْبٍ، أوِ الرِوايَةُ في البَيْتِ بالضم، وهو وادٍ.
وككِتابٍ: ع.
وأُعامِقُ: وادٍ.
والأعْماقُ: د بينَ حَلَبَ وأنْطاكِيَةَ، مَصَبُّ مِياهٍ كثيرَةٍ لا تَجِفُّ إلا صَيْفاً، وهو العَمْقُ جُمِعَ بأجْزائِهِ.
والعَمَقَةُ، مُحرَّكةً: وَضَرُ السَّمْن في النِّحْي.
وله فيه عَمَقٌ، مُحَرَّكةً: حَقٌّ.
وأعْمَقَ البِئْرَ،
وعَمَّقَها واعْتَمَقَها: جَعَلَهَا عَميقَةً.
وعَمَّقَ النَّظَرَ في الأمورِ: بالَغَ.
وتَعَمَّقَ في كلامِهِ: تَنَطَّعَ.

• العَماليقُ والعَمالِقَةُ: قومٌ تَفَرَّقوا في البِلادِ من وَلَدِ عِمْليقٍ، كقِنْدِيلٍ أو قِرْطاسٍ، ابنِ لاوَذَ بنِ إرَمَ بنِ سامٍ.
والعَمْلَقَةُ: البَوْلُ، والسَّلْحُ، أو الرَّمْيُ بهما، والتَّعْميقُ في الكلامِ. وكقِرْطاسٍ: مَنْ يَخْدَعُكَ بِظَرْفِهِ.

• العُنْدُقَةُ، كبُنْدُقَةٍ: أسفَلُ البَطْنِ عِنْدَ السُّرَّةِ، كأنَّها ثُغْرَةُ النَّحْر.

• العَنْفَقُ: خِفَّةُ الشَّيْءِ،
ومنه: العَنْفَقَةُ: لِشُعَيْراتٍ بَيْنَ الشَّفَةِ السُّفْلَى والذَّقَنِ.

• العُنْقُ، بالضمِّ، وبضَمَّتَيْنِ، وكأميرٍ وصُرَدٍ: الجِيدُ، ويُؤَنَّثُ،
ج: أعْناقٌ، والجَمَاعَةُ مِنَ الناسِ، والرُّؤَساءُ،
وـ مِنَ الكَرِشِ: أسْفَلُها،
وـ مِنَ الخُبْزِ: القِطْعَةُ منه، ومنه:
"المُؤَذِّنونَ أطْوَلُ الناسِ أعْناقاً" أي: أكْثَرُهُمْ أعْمالاً، أو رُؤَساءُ، لأنَّهُمْ يوصَفونَ بِطولِ العُنُقِ، ورُوِيَ بكسرِ الهَمْزَةِ، أي: إسْراعاً إلى الجَنَّةِ، وفيه أقْوالٌ أُخَرُ (سِتَّةٌ).
وكان ذلك على عُنُقِ الدَّهْرِ أي: قَديمِ الدَّهْرِ.
وهُمْ عُنُقٌ إلَيْكَ، أي: مائِلونَ إِلَيْكَ مُنْتَظِروكَ.
وذو العُنُقِ: فَرَسُ المِقْدادِ بنِ الأسْوَدِ، ولَقَبُ يَزيدَ بنِ عامِرِ ابنِ المُلَوَّحِ، وشاعرٌ جُذامِيٌّ، ولَقَبُ خُوَيْلِدِ بنِ هِلالٍ البَجَلِيِّ لِغِلَظِ رَقَبَتِهِ، وابنُه الحَجَّاجُ بنُ ذي العُنُقِ جاهِلِيٌّ، وقد رَأسَ.
وأعْناقُ الريحِ: ما سَطَعَ من عَجاجِها.
والمِعْنَقَةُ، كمِكْنَسَةٍ: القِلادَةُ، والحَبْلُ الصغيرُ بين أيْدي الرَّمْلِ،
والقِياسُ: مِعْناقَةٌ، لقَوْلِهِم في الجَمْعِ: معانيقُ الرِمالِ.
وذو العُنَيْق، كزُبَيْرٍ: ع.
وذاتُ العُنَيْقِ: ماءَةٌ قُرْبَ حاجِرٍ.
والمَعْنَقَةُ، كمَرْحَلَةٍ: ما انْعَطَفَ من قِطَعِ الصُّخورِ.
وبَلَدٌ مَعْنَقَةٌ: لا مُقامَ به لجُدوبَتِه.
ويومُ عانِقٍ: م.
والأعْنَقُ: الطويلُ العُنُقِ، وفَحْلٌ من خَيْلِهِم، يُنْسَبُ إليه، والكَلْبُ في عُنُقِهِ بياضٌ. وإبراهيمُ بنُ أعْنَقَ: محدِّثٌ.
وبناتُ أعْنَقَ: بناتُ دِهْقانٍ مُتَمَوِّلٍ، والخَيْلُ المَنْسُوبَةُ إلى أعْنَقَ، وبالوَجْهَيْنِ فُسِّرَ قَوْلُ ابنِ أحْمَرَ.
والعَنْقاءُ: الداهيةُ، وطائرٌ مَعْروفُ الاسمِ مَجْهولُ الجِسْمِ،
وذُكِرَ في: غ ر ب، ولَقَبُ ثَعْلَبَةَ بنِ عَمْرٍو لِطولِ عُنُقِهِ، وأكَمَةٌ فَوْقَ جَبَلٍ مُشْرفٍ، ومَلِكٌ من قُضاعَةَ. وابنُ عَنْقاءَ: شاعِرٌ.
وعُنْقَى، كبُشْرَى: أرْضٌ، أو وادٍ. وكأَميرٍ: المُعانِقُ.
والعَنَقُ، مُحرَّكةً: سَيْرٌ مُسْبَطِرٌّ للإِبِلِ والدابَّةِ، وطولُ العُنُقِ. وكَسَحابٍ: الأنْثَى من أولادِ المَعَزِ، ج: أعْنُقٌ وعُنوقٌ.
وفي المَثَلِ: "العُنوقُ بَعْدَ

الجزء: 1 - الصفحة: 912

النوقِ": يُضْرَبُ في الضيقِ بَعْدَ السَّعَةِ.
وعَناقُ الأرْضِ: دابَّةٌ، عَجَمِيَّتُهُ: سِياهْ كوش.
والعَناقُ أيضاً: الداهِيَةُ، والأمْرُ الشَّديدُ، والخَيْبَةُ،
كالعَناقةِ، والوُسْطَى من بَنَاتِ نَعْشٍ،
وذُكِرَ في: ق ود، وزَكاةُ عامَيْنِ، قِيلَ: ومنه قَوْلُ أبي بَكْرٍ، رضي الله تعالى عنه: "لَوْ مَنَعوني عَناقاً"، ويُرْوَى: عِقالاً، وهو زَكاةُ عامٍ، وفرسُ مُسْلِمِ بنِ عَمْرٍو الباهِلِيِّ،
وع، ومَنَارَةٌ عادِيَّةٌ بالدَّهْناءِ، ذَكَرَها ذو الرُّمَّةِ، ووادٍ بِأَرْضِ طَيِّئٍ.
والعَناقانِ: ع. وكسَحابَةٍ: ماءَةٌ لِغَنِيٍّ ..
والعانِقاءُ: من جِحَرَةِ اليَرْبوعِ،
وَتَعَنَّقَ: دَخَلَها،
وـ الأرْنَبُ: دَسَّ رَأسَهُ وعُنُقَهُ في جُحْرِهِ.
والتَّعانيقُ: ع،
وجَمْعُ تُعْنوقٍ، بالضمِّ: للسَهْلِ مِنَ الأرضِ.
والمِعْناقُ: الفَرَسُ الجَيِّدُ العَنَقِ، ج: مَعانيقُ.
وأعْنَقَ الكَلْبَ: جَعَلَ في عُنُقِهِ قِلادَةً،
وـ الزَّرْعُ: طالَ وطَلَعَ سُنْبُلُهُ،
وـ الثُّرَيَّا: غابَتْ،
وـ الريحُ: أذْرَتِ التُّرابَ.
والمُعْنِقُ، كمُحْسِنٍ: ما صَلُبَ وارْتَفَعَ من الأرْضِ وحَوالَيْهِ سَهْلٌ.
ومَرْبَأَةٌ مُعْنِقَةٌ: مُرْتَفِعَةٌ.
وعَنَّقَ عليه تَعْنِيقاً: مَشَى وأشْرَفَ،
وـ كَوافِيرُ النَّخْلِ: طالَتْ،
وـ اسْتُهُ: خَرَجَتْ،
وـ البُسْرَةُ: بَلَغَ التَّرْطيبُ قَريباً من قِمَعِها،
وـ فلاناً: خيَّبَهُ.
والمُعَنِّقَةُ، كمُحَدِّثَةٍ: دُوَيْبَّةٌ.
والمُعَنِّقاتُ: الطِّوالُ من الجِبالِ.
وقولُهُ، صلى الله عليه وسلم، لأُمِّ سَلَمَةَ، رضي الله عنها: "ما كانَ يَنْبَغِي لَكِ أن تُعَنِّقِيها"، أي: تأخذي بِعُنُقِها وتَعْصِريها أوتُخَيِّبِيها،
من عَنَّقَهُ: خَيَّبَهُ، ورُوِي: "تُعَنِّكيها"، ولو رُوِيَ تُعَنِّفِيها، بالفاءِ، لَكانَ وَجْهاً.
وتَعانَقَا، وعانَقَا في المَحَبَّةِ،
واعْتَنَقَا في الحَرْبِ ونحوِها.
والمُعْتَنَقُ: مَخْرَجُ أعْناقِ الجِبالِ من السَّرابِ.

• العَوْقُ: الحَبْسُ والصَّرْفُ، والتَّثْبيطُ،
كالتَّعْويقِ والاعْتِياقِ، والرجُلُ الذي لا خَيْرَ عندَهُ، ويُضَمُّ، ج: أعْواقٌ، ومَنْ يُعَوِّقُ الناسَ عن الخَيْرِ،
كالعَوْقَةِ.
ولا يكونُ ذلك آخِرَ عَوْقٍ: آخِرَ دَهْرٍ.
وعاقَنِي عائِقٌ وعَوْقٌ، بالفتح والضم، وككَتِفٍ: بمعنًى.
ويَعوقُ: صَنَمٌ لقومِ نوحٍ، أو كانَ رجُلاً من صالِحِي زَمانِهِ، فلما ماتَ جَزِعوا عليه، فأتاهُمُ الشيطانُ في صورَةِ إنسانٍ، فقال: أُمَثِّلُهُ لَكُمْ في مِحرابكُمْ حتى تَرَوْهُ كُلَّما صَلَّيْتُمْ، فَفَعَلوا ذلك به، وبِسَبْعَةٍ من بَعْدِهِ من صالِحيهم، ثم تَمادَى بهم الأمرُ إلى أن اتَّخَذوا تِلكَ الأَمْثِلَة أصناماً يَعْبدُونها.
وعَوائِقُ الدَّهْرِ: الشَّواغلُ من أحْداثِهِ.
وضَيِّقٌ لَيِّقٌ عَيِّقٌ: إتْباعٌ.
ورجُلُ عُوَقٌ، كصُرَدٍ وعِنَبٍ وهُمَزَةٍ،
وَعَيِّقٌ، كَكَيِّسٍ،
وعَيَّقٌ، بالفتح: ذو تَعْوِيقٍ وتَرْييثٍ. وكقُبَّرٍ: يُثَبِّطُ الناسَ عن أُمورِهِم، أو جَبانٌ، وجَمْعُ عائِقٍ. وكصُرَدٍ: العائِقُ، والجَبانُ،
ومَنْ لا يَزالُ يُعَوِّقُهُ أمرٌ عن حاجَتِهِ، ومَنْ إذا هَمَّ بالشيءِ فَعَلَهُ، ويُشَدَّدُ فيهما.
والعَوْقُ، بالفتحِ: مُنْعَرَجُ الوادي،
وع بالحِجازِ، أو بالضم، أو غَلِطَ مَنْ ضَمَّهُ، أو كصُرَدٍ فقط.
وكهُمَزَةٍ: ة باليمامَةِ، وبالتحريكِ: بَطْنٌ من عبدِ القَيْسِ، منهم: المُنْذِرُ بنُ مالِكٍ، ومحمدُ بنُ سِنانٍ العَوَقِيَّانِ.
والعَوَقُ، مُحرَّكةً: الجوعُ. ورجُلٌ عَوِقٌ لَوِقٌ، كَخَجِلٍ.
وعاقْ عاقْ: حِكَايَةُ صَوْتِ الغُرابِ. وعُوقٌ، كنوحٍ: والدُ عوجٍ الطَّويلِ، ومَنْ قال: عُوجُ بنُ عُنُقَ فقد أخْطَأ. وكغُرابٍ: صَوْتٌ يَخْرُجُ من بَطْنِ الدَّابةِ إذا مَشَى.
وما عاقَتْ ولا لاقَتْ عندَ زَوْجِها: لم تَلْصَقْ بِقَلْبِهِ.
والعَيُّوقُ: نَجْمٌ أحْمَرُ مُضيءٌ في طَرَفِ المَجَرَّةِ الأيْمَنِ، يَتْلُو الثُّرَيَّا لا يَتَقَدَّمُها.
وأعْوَقَ بي الدابةُ، أو الزادُ: قَطَعَ.
والمُعْوِقُ، كمُحْسِنٍ: المُخْفِقُ، والجائِعُ.
وتَعَوَّقَ: تَثَبَّطَ.

• العَوْهَقُ: الطَّويلُ، للمُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ، وفَحْلٌ تُنْسَبُ إليه كَرائِمُ النَّجائِبِ، والثَّوْرُ لَوْنُهُ إلى السَّوادِ، والخُطَّافُ الجَبَلِيُّ، والغرابُ الأسْوَدُ، واللازْوَرْدُ، أو صِبْغٌ يُشْبِهُهُ، ولونٌ كلونِ السماءِ مُشْرَبٌ سَواداً، والبعيرُ الأسْوَدُ، والطويلُ من الرُّبْدِ، وخِيارُ النَّبْعِ، واسمُ رَوْضَةٍ.
والعَوْهَقَانِ: كَوْكَبَانِ إلى جَنْبِ الفَرْقَدَيْنِ، على نَسَقٍ طَريقاهُما مما يَلِي القُطْبَ.
والعَيْهَقُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 913

النَّشاطُ، وبهاءٍ: طائرٌ.
والعَيْهاقُ: الضَّلالُ.
وماذا عَوْهَقَكَ: رَمَى بك في العَيْهاقِ.

• العَيْقَةُ: ساحِلُ البَحْرِ، وناحِيَتُهُ.
والعَيْقُ: العَوْقُ، والنَّصيبُ من الماءِ.
وعِيقْ، بالكَسْرِ: زَجْرٌ.
وعَيَّقَ تَعْييقاً: صَوَّتَ.
والعَيُّوقُ، يائيٌّ واوِيٌّ.

فَصْلُ الغَيْن
• امْرأةٌ غُبْرُقَةُ العَيْنَيْنِ، بالضمِّ: واسِعَتُهُما، شَديدةُ سَوادِ سَوادِهِمِا.

• الغَبُوقُ، كصَبورٍ: ما يُشْرَبُ بالعَشِيِّ.
وغَبَقَهُ: سَقاهُ ذلك،
فَاغْتَبَقَ: شَرِبَهُ.
والمُغْتَبَقُ: يكونُ مَوْضِعَاً ومَصْدَراً.
ورَجُلٌ غَبْقَانُ، وامْرَأةٌ غَبْقَى: شَرِبَا الغَبُوقَ.
والغَبَقَةُ، مُحرَّكةً: خَيْطٌ يُشَدُّ في الخَشَبَة المُعْتَرِضَةِ على سَنامِ الثَّوْرِ إذا كَرَبَ أو سَنا لِتَثْبُتَ الخَشَبَةُ.
وَتَغَبَّقَ: حَلَبَ بالعَشِيِّ.

• الغَدَقُ، مُحرَّكةً: الماءُ الكثيرُ. والحَسَنُ بنُ بِشْرِ بنِ إسْماعيلَ بنِ غَدَقٍ: شَيْخٌ لعَبْدِ الغَنِيِّ.
وغَدِقَتِ العينُ، كَفَرِحَ: غَزُرَتْ.
وبِئْرُ غَدَقٍ، مُحرَّكةً مُضافةً: بالمَدِينَةِ.
وشابٌّ وشَبابٌ غَيْدَقٌ وغَيْدَقانُ وغَيْدَاقٌ: ناعِمٌ.
والغَيْداقُ: الكَريمُ، ووَلَدُ الضَّبِّ، والطَّويلُ من الخَيْلِ.
والغَيْدقانُ: الناعِمُ الكريمُ الخُلُقِ.
والغَيادِيقُ: الحَيَّاتُ.
وأغْدَقَ المَطَرُ واغْدَوْدَقَ: كَثُرَ قَطْرُهُ.
وغَيْدَقَ: كَثُرَ بُزَاقُهُ.

• غَرِقَ، كَفَرِحَ، فَهو غَرِقٌ وغارِقٌ وغَريقٌ من غَرْقَى،
والغَرِقَةُ، كفَرِحَةٍ: أرْضٌ تَكونُ في غايَةِ الرِّيِّ.
والغارُوقُ: مَسْجدُ الكوفَة، لأَنَّ الغَرَقَ كانَ منه، وفي زاويَةٍ له فارَ التَّنُّورُ.
والغُرْقَةُ، بالضمِّ: مِثْلُ الشَّرْبَةِ من اللَّبَنِ ونحوِهِ، ج: كصُرَدٍ.
وغَرِقَ، كفَرِحَ: شَرِبَهَا،
وـ زَيْدٌ: اسْتَغْنَى.
وكَزُفَرَ: د باليَمَنِ لهَمْدَانَ، وأُقيمَ الغَرْقُ مُقَامَ المَصْدَرِ الحَقِيقِيِّ، أي: إِغْراقاً.
وغَرْقُ: ة بِمَرْوَ، وليْسَ تَصْحِيفَ: غَزَقَ بالزاي، مُحرَّكةً، منها: جُرْموزُ بنُ عبدِ اللهِ المُحَدِّثُ.
والغِرْقِئُ، هَمْزَتُهُ زائِدَةٌ، وهذا مَوْضِعُهُ، ووَهِمَ الجَوْهَرِيُّ.
وغَرْقَأتِ الدَّجاجَةُ بَيْضَتَها: باضَتْهَا وليس لها قِشْرٌ يابِسٌ. وكزُبَيْرٍ: وادٍ لِبَنِي سُلَيمٍ.
وغَرَقْتُ من اللَّبَنِ: أخَذْتُ منه كُثْبَةً.
وإنه لَغَرِقُ الصَّوْتِ، ككَتِفٍ: مُنْقَطِعُه مَذْعُورٌ.
والغِرْياقُ، كجِرْيالٍ: طائِرٌ.
وأغْرَقَه في الماءِ: غَرَّقَهُ،
وـ الكأْسَ: مَلأَهَا،
وـ النازِعُ في القَوْسِ: اسْتَوْفَى مَدَّها،
كغَرَّقَ تَغْرِيقاً.
ولِجامٌ مُغَرَّقٌ بالفِضَّةِ، كَمُعَظَّمٍ ومُكْرَمٍ: مُحَلًّى.
والتَّغْرِيقُ: القَتْلُ، وأصْلُهُ: أنَّ القابِلَةَ كانتْ تُغَرِّقُ المَوْلُودَ في ماءِ السَّلَى عامَ القَحْطِ لِيَمُوتَ، ثم جُعِلَ كلُّ قَتْلٍ تَغْرِيقاً.
واسْتَغْرَقَ: اسْتَوْعَبَ،
وـ في الضَّحِكِ: اسْتَغْرَبَ.
واغْتَرَقَ الفَرَسُ الخَيْلَ: خالَطَها ثم سَبَقَها،
وـ النَّفْسُ: اسْتَوْعَبَتْ في الزَّفِيرِ،
وـ البَعيرُ التَّصْدِيرَ: ضَخُمَ بَطْنُهُ، فاسْتَوْعَبَ الحِزَامَ حتى ضاقَ عنه،
كاسْتَغْرَقَهُ.
وفُلانَةُ تَغْتَرِقُ نَظَرَهُمْ، أي: تَشْغَلُهُم بالنَّظَرِ إليها عن النَّظَرِ إلى غَيْرِهَا لِحُسْنِها.
واغْرَوْرَقَتْ عَيْنَاهُ: دَمَعَتَا كأنها غَرِقَتْ في دَمْعِهَا.
وغاريقون، أو أغاريقون: أصْلُ نَباتٍ، أو شيءٌ يَتَكَوَّنُ في الأَشْجارِ المُسَوَّسَةِ، تِرْياقٌ للسُّمُومِ، مُفتِّحٌ، مُسْهِلٌ لِلْخِلْطِ الكَدِرِ، مُفَرِّحٌ، صالِحٌ لِلنَّسا والمَفاصِلِ، ومَنْ عُلِّقَ عليه لا يَلْسَعُه عَقْرَبٌ.

• الغَرْدَقَةُ: إِلْباسُ الغُبارِ الناسَ، أو إِلباسُ اللَّيْلِ يُلْبِسُ كلَّ شيءٍ، وإِرْسالُ السِّتْرِ ونَحْوِهِ.

• الغُرْنوقُ، لا يُذْكَرُ في غ ر ق، ووَهِمَ الجوهَرِيُّ، كزُنْبُورٍ وفِرْدَوْسٍ: طائِرٌ مائِيٌّ أسْوَدُ، وقيلَ: أبْيَضُ،
كالغُرْنَيْقِ، بالضم، أو الغُرْنُوقُ والغُرْنَيْقُ: الكُرْكِيُّ، أو طائِرٌ يُشْبِهُهُ.
والغُرْنَيْقُ بالضم، وكزُنْبُورٍ وقِنْدِيلٍ وسَمَوْءَلٍ وفِرْدَوْسٍ وقِرْطَاسٍ وعُلابِطٍ: الشَّابُّ الأبيضُ الجَميلُ، ج: الغَرانيقُ والغَرانِقَة والغَرانِقُ. وكزُنْبُورٍ: الخُصْلَةُ من الشَّعَرِ المُفَتَّلَةُ، وشَجَرٌ، ج: الغَرَانِقُ،
أو الغُرْنُوقُ والغُرانِقُ: الذي يكونُ في أصلِ العَوْسَجِ اللَّيِّن النَّباتِ، ج: الغَرانيقُ.
ولِمَّةٌ غُرانِقَةٌ وغُرانِقِيَّةٌ: ناعِمَةٌ تُفَيِّئُهَا الرِّيحُ.
والغَرْنَقَةُ: غَزَلٌ بالعَيْنَيْنِ.
والغُرْنَقُ، كجُنْدَبٍ: وادٍ لِبَنِي سُلَيْمٍ.
أو الغُرْنُوقُ: الناعِمُ المُسْتَتِرُ من النَّبَاتِ.
وشابٌّ غُرانِقٌ، كعُلابِط: تامٌّ.
وامرأةٌ غُرانِقٌ وغُرانِقَةٌ: شابَّةٌ مُمْتَلِئَةٌ.

• غَزَقُ، مُحرَّكةً: ة بِمَرْوَ، وليس تَصْحِيفَ غَرْقَ، بالفتح.

• الغَسَقُ، مُحرَّكةً: ظُلْمةُ أَوَّلِ اللَّيلِ، وشيءٌ من قُماشِ الطَّعامِ كالزُّؤَانِ ونحوِه.
وغَسَقَتْ عَيْنُه، كضَرَبَ وسَمِعَ، غُسوقاً وغَسَقاناً، مُحرَّكةً: أظْلَمَتْ أَو دَمَعَتْ،
وـ الجُرْحُ

الجزء: 1 - الصفحة: 914

غَسَقاناً: سالَ منه ماءٌ أصْفَرُ،
وـ السماءُ تَغْسِقُ غَسْقاً وغَسَقاناً: أرَشَّتْ،
وـ اللَّبَنُ: انْصَبَّ من الضَّرْعِ،
وـ الليلُ غَسْقاً، ويُحَرَّكُ، وغَسَقاناً،
وأغْسَقَ: اشْتَدَّتْ ظُلْمَتُهُ.
والغَسَقانُ، محرَّكةً: الانْصِبَابُ.
والغاسِقُ: القَمَرُ أو الليلُ إذا غابَ الشَّفَقُ.
{ومن شَرِّ غاسِقٍ إذا وَقَبَ} أَي: الليلِ إذا دَخَلَ، أو الثُّرَيَّا إذا سَقَطَتْ لكَثْرَةِ الطَّواعِينِ والأَسْقَامِ عِنْدَ سُقُوطِهَا.
ابنُ عَبَّاسٍ وجَماعةٌ: من شَرِّ الذَّكَرِ إذا قَامَ.
والغُسوقُ والإِغْساقُ: الإِظْلامُ.
والغَساقُ، كسَحابٍ وشَدَّادٍ: البارِدُ والمُنْتِنُ.
وأغْسَقَ: دَخَلَ في الغَسَقِ،
وـ المُؤذِّنُ: أخَّرَ المَغْرِبَ إلى غَسَقِ الليلِ.

• الغَشْقُ: الضَّرْبُ على ما كانَ لَيِّناً كاللَّحْمِ.

• الغَصْلَقَةُ في اللَّحْمِ: إذا لم يُمَلَّحْ ولم يُنْضَجْ ولم يُطَيَّبْ.

• غَفَقَ يَغْفِقُ: خَرَجَتْ منه ريحٌ،
وـ فلاناً بالسَّوْطِ: ضَرَبَهُ كَثيراً،
وـ الإِبِلُ: ورَدَتْ كلَّ ساعَةٍ،
وـ الحمارُ الأَتانَ: أتاها مرَّةً بعدَ مَرَّةٍ،
وـ القومُ غَفْقَةً: ناموا نَوْمَةً.
والغَفْقُ: المَطَرُ ليس بالشَّديد، والهُجومُ على الشيءِ، والإِيابُ من الغَيْبَةِ فَجْأةً.
والتَّغْفِيقُ: النومُ وأنتَ تَسْمَعُ حَديثَ القومِ، وأنْ تُعالِجَ السَّليمَ وتُسَهِّدَهُ، أَو نومٌ في أرَقٍ.
والمَغْفِقُ، كَمَنْزِلٍ: المَرْجِعُ.
وتَغَفَّقَ الشَّرابَ: شَرِبَهُ يومَهُ أجْمَعَ. والمُنْعَفَقُ لِلمُنْصَرَفِ، بالعَيْنِ المُهْمَلَةِ، وغَلِطَ الجوهريُّ في اللُّغَةِ وفي الرَّجَزِ.
وغافِقٌ، كصاحِبٍ: حِصْنٌ بالأَنْدَلُسِ.
واغْتَفَقَ به: أحاط.

• الغَفَلَّقَةُ: العَفَلَّقَةُ، وبالمهملة أفْصَحُ.

• غَقَّ القارُ يَغِقُّ غَقّاً وغَقيقاً: غَلَى فَسُمِعَ صَوتُهُ،
وـ الصَّقْرُ: صَوَّتَ،
كغَقْغَقَ.
وامرأةٌ غَقَّاقٌ، كشَدَّادٍ، وصَبورٍ: يُسْمَعُ لفَرْجِها صَوْتٌ عندَ الجِماعِ.
وغَقُّ الماءِ،
وغَقيقُه: صَوْتُه إذا صارَ من سَعَةٍ إلى ضِيقٍ.
والغَقُّ: حِكايَةُ صَوْتِ الغُرابِ إذا غَلُظَ صَوْتُهُ.
والغَقَقَةُ، مُحرَّكةً: الخَطاطيفُ الجَبَلِيَّةُ،
وفي الحديثِ: "إنَّ الشمسَ لَتَقْرُبُ من الناسِ يومَ القيامَةِ حتى إنَّ بُطونَهُم تَقولُ غِقْ غِقْ"، بالكسرِ، وهي حِكايَةُ صَوْتِ الغَلَيَانِ.

• الغَلْفَقُ، كجعفرٍ: الطُّحْلُبُ، أَو نَبْتٌ في الماءِ، ورَقُهُ عِراضٌ،
وـ من العَيْشِ: الرَّخِيُّ،
وـ من القِسِيِّ: الرِّخْوَةُ، واللِّيفُ، وَوَرَقُ الكَرْمِ ما دامَ على شَجَرِهِ، والخَرْقاءُ السَّيِّئَةُ المَنْطِقِ والعَمَلِ.
وامْرَأةٌ غِلْفَاقُ المَشْيِ، بالكسر: سَريعَتُهُ.
والغِلْفَاقُ: الطَّويلةُ.
وغُلافِقَةُ، بالضَّمِّ: ة بِساحِل زَبيدَ.
وغَلْفَقَ: أسْرَعَ،
وـ الكلامَ: أساءَهُ.

• الغَلْقَةُ، ويُكْسَرُ، وكسَكْرَى: شُجَيْرَةٌ مُرَّةٌ بالحِجازِ وتِهامَةَ، غايةٌ للدِّباغِ، والحَبَشَةُ تَسُمُّ بها السلاحَ فَيَقْتُلُ من أصابَهُ.
وإهابٌ مَغْلُوقٌ: دُبغَ به.
وغَلَقَ البابَ يَغْلِقُهُ: لُثْغَةٌ أو لُغَيَّةٌ رَديئةٌ في أغْلَقَهُ،
وـ في الأرضِ: أمْعَنَ.
ورَجُلٌ أو جَمَلٌ غَلْقٌ، بالفتحِ: كبيرٌ أعْجَفُ، أَو أحْمَرُ.
وبابٌ غُلُقٌ بِضَمَّتَيْنِ: مُغْلَقٌ،
وبالتحريكِ: المِغْلاقُ، وهو: ما يُغْلَقُ به البابُ،
كالمُغْلُوقِ. وكمِنْبَرٍ: سَهْمٌ في المَيْسِرِ، أو السَّهْمُ السابعُ في مُضَعَّفِ المَيْسِرِ، ج: مغَاليقُ،
أو المَغالِقُ: من نُعوتِ القِداحِ التي يكونُ لها الفَوْزُ، وليستْ من أسْمائِها.
وغَلِقَ الرَّهْنُ، كفَرِحَ: اسْتَحَقَّهُ المُرْتَهِنُ، وذلك إذا لم يُفْتَكَكْ في الوَقْتِ المَشْرُوطِ،
وـ النَّخْلَةُ: دَوَّدَتْ أُصولُ سَعَفِها فانْقَطَعَ حَمْلُهَا،
وـ ظَهْرُ البَعيرِ: دَبِرَ دَبَراً لا يبْرأ.
واسْتَغْلَقَني في بَيْعَتِهِ: لم يَجْعَلْ لي خياراً في رَدِّه.
واسْتَغْلَقَتْ عَلَيَّ بَيْعَتُهُ: صارَ كَذَلِكَ،
وـ عليه الكلامُ: أُرْتِجَ.
وكلامٌ غَلِقٌ، ككَتِفٍ: مُشْكِلٌ. وكَشَدَّادٍ: رجُلٌ من تَميمٍ، وشاعرٌ. وخالدُ بنُ غَلاَّقٍ: محدِّثٌ، أَو هو بالمهملةِ.
وعَيْنُ غَلاقِ، كقَطامِ: ع.
وغَوْلَقانُ: ة بمَرْوَ.
والإِغْلاقُ: الإِكْرَاهُ، وضدُّ الفتح، والاسمُ: الغَلْقُ، وإِدْبَارُ ظَهْرِ البعيرِ بالأَحْمالِ المُثْقَلَةِ.
والمُغالَقَةُ: المُراهَنَةُ.

• الغَمَقُ، محرَّكةً: رُكوبُ النَّدَى الأرضَ، غَمَقَتِ الأرضُ، مُثَلَّثَة،
فهي غَمِقَةٌ، كفرِحةٍ: ذاتُ نَدًى وثِقَلٍ، أو قَريبةٌ من المِياهِ.
ونباتٌ غَمِقٌ، ككتِفٍ: لِرِيحِهِ خَمَّةٌ وفَسادٌ لكَثْرَةِ

الجزء: 1 - الصفحة: 915

النَّدَى،
وإذا غُمَّ البُسْرُ ليُدْرِكَ ويَنْضَجَ، فهو مَغْمُوقٌ.
والغَمَقَةُ، محرَّكةً: داءٌ يأخُذُ في الصُّلْب. وبعيرٌ مَغْموقٌ.

• الغَهِقُ، ككتِفٍ وصَيْقَلٍ: الطويلُ من الإِبِلِ. وكصَيْقَلٍ: النَّشاطُ، والجُنونُ،
كالغَوْهَقِ، ويُوصَفُ به العِظَمُ، والتَّرَارةُ.
وغَيْهَقَ الظَّلامُ عَيْنَه: أضْعَفَ بَصَرَه،
فَغَيْهَقَتْ عَيْنُه: ضَعُفَتْ.
والغَوْهَقُ: الغُرابُ، لغةٌ في العَينِ.

• الغاقُ: طائِرٌ مائِيٌّ،
كالغاقَةِ، والغُرابُ.
وغاقِ، بالكسر: حِكايَةُ صَوْتِهِ، فإنْ نُكِّرَ نُوِّنَ.
وغَيَّقَ مالَهُ تَغْييقاً: أفْسَدَهُ،
وـ بَصَرَه: حَيَّرَه،
وـ في رَأيِهِ: اخْتَلَطَ فلم يَثْبُتْ على شيءٍ.
وتَغَيَّقَتْ عيْنُه: أظْلَمَتْ.
وغَيْقَةُ: ة قُرْبَ تِنِّيسَ، منها: الحُسَيْنُ وعُمَرُ ابْنا إدريسَ، وعبدُ الكَريمِ بنُ الحُسَيْنِ الغَيْقيُّونَ المُحَدِّثونَ،
وع بِظَهْرِ حَرَّةِ النارِ لِبَنِي ثَعْلَبَةَ بنِ سَعْدٍ.

فَصْلُ الفَاء
• الفُؤَاقُ، كغُرابٍ: لُغَةٌ في الفُواقِ، بالواوِ، لِلرِّيحِ التي تَخْرُجُ من المَعِدَةِ، وقد فأقَ، كَمَنَعَ، فُؤاقاً.
أو الفُؤاقُ، بالهَمْزِ: الوَجَعُ.

• فَتَقَهُ: شَقَّهُ،
كفَتَّقَهُ فَتَفَتَّقَ وانْفَتَقَ.
ومَفْتَقُ القَميصِ: مَشَقُّهُ.
والفَتْقُ أيضاً: شَقُّ عَصا الجَماعَةِ، ووُقوعُ الحَرْبِ بينهم، والصُّبْحُ، ويُحَرَّكُ، والمَوْضِعُ لم يُمْطَرْ وقد مُطِرَ ما حَوْلَهُ.
وأفْتَقَ: صادَفَه.
و=: عِلَّةٌ في الصِّفاقِ، بِأنْ يَنْحَلَّ الغِشاءُ ويَقَعَ فيه شَقٌّ يَنْفُذُه جِسْمٌ غَريبٌ كانَ مَحْصوراً فيه قَبْلَ الشَّقِّ، فلا بُرْءَ له إلاَّ ما يَحْدُثُ لِلصِّبْيَانِ نادِراً،
وبالتَّحْريكِ: مَصْدَرُ الفَتْقاءِ: للمُنْفَتِقَةِ الفَرْجِ، والخِصْبُ، وفَتِقَ العَامُ، كفَرِحَ.
و=: بِضَمَّتَيْنِ: المَرْأةُ المُنْفَتِقَةُ بالكلامِ،
وة بالطَّائف.
وكأَميرٍ من الجِمالِ: ما يَنْفَتِقُ سِمَناً.
ورَجُلٌ فَتيقٌ اللِّسانِ: حَديدُهُ.
ونَصْلٌ فَتيقُ الشَّفْرَتَيْنِ: له شُعْبَتانِ.
والصُّبْحُ الفَتِيقُ: المُشْرِقُ.
والفَيْتَقُ، كصَيْقَلٍ: النَّجارُ، والحَدَّادُ، والمَلِكُ، والبَوابُ.
وذو فِتاقٍ، ككِتابٍ: ع.
والفِتاقُ أيضاً: جَبَلٌ، والخَميرَةُ الكَبيرَةُ تُعَجِّلُ إدْراكَ العَجينِ،
وفَتَقَ العَجينَ: جَعلَهُ فيه، وأصلُ اللِّيفِ الأَبْيَضُ، وعُرْجونُ الكِباسَةِ، وقَرْنُ الشمسِ وعَيْنُها،
وانْفِتاقُ الغَيْمِ عن الشمسِ، وأخْلاطٌ من أدْوِيَةٍ مَخْلُوطةٍ،
وماءٌ م.
وأفْتَقَ: سَمِنَتْ دوابُّهُ، واسْتاكَ بالعَراجينِ،
وـ القومُ: انْفَتَقَ عنهم الغَيْمُ،
وـ قَرْنُ الشمسِ: أصابَ فَتْقاً في السماءِ، فَبَدَا منه،
وـ: ألَحَّتْ عليه الفُتوقُ: لِلآفاتِ، كالدَّيْنِ والفَقْرِ والمَرَضِ.
وخَرَجَ إلى فَتْقٍ، وهو: ما انْفَرَجَ واتَّسَعَ.
وانْفَتَقَتِ الناقةُ: أخَذَها داءٌ فيما بينَ ضَرْعِها وسُرَّتها، ورُبَّما تَموتُ به.
وفُوتَقُ، كفُوفَلٍ: ة بمَرْوَ.

• فَيْحَقَ بينَ رِجْلَيْهِ: باعَدَ.
وأرضٌ فَيْحَقٌ، كصَيْقَلٍ: واسِعةٌ.
والمُتَفَيْحِقُ: المُتَفَيْهِقُ.
وانْفَحَقَ: انْفَهَقَ.

• الفَرَزْدَقُ، كسَفَرْجَلٍ: الرَّغيفُ يَسْقُطُ في التَّنُّورِ، الواحدَةُ: بهاءٍ، وفُتاتُ الخُبْزِ، ولَقَبُ هَمَّامِ بنِ غالبِ بنِ صَعْصَعَةَ.
أو الفَرَزْدَقَةُ: القِطْعَةُ من العَجينِ، فارِسِيَّتُهُ: بَرازْدَهْ،
أَو عَرَبِيٌّ مَنْحُوتٌ من: فَرَزَ ودَقَّ، لأنه دَقيقٌ أُفْرِزَ منه قطعَةٌ، ج: فَرازِقُ، والقياسُ: فَرازِدُ.

• الفِرْسِقُ: الفِرْسِكُ.

• فَرَقَ بينهما فَرْقاً وفُرْقاناً بالضم: فَصَلَ.
و{فيها يُفْرَقُ كلُّ أمرٍ حكيمٍ}، أَي: يُقْضى.
{وقُرْآناً فَرَقْناهُ}: فَصَّلْنَاهُ وأحْكَمْناهُ.
{وإذ فَرَقْنا بكُمُ البَحْرَ}: فَلَقْناهُ.
{والفارِقاتِ فَرْقاً}: الملائكةُ تَنْزِلُ بالفَرْقِ بينَ الحَقِّ والباطِلِ.
والفَرْقُ: الطَّريقُ في شَعَرِ الرأسِ، وطائرٌ، والكَتَّانُ، ومِكْيالٌ بالمدينةِ يَسَعُ ثلاثة آصُعٍ، ويُحَرَّكُ، أَو هو أفْصَحُ، أَو يَسَعُ

الجزء: 1 - الصفحة: 916

سِتَّةَ عَشَرَ رِطْلاً، أَو أربعةَ أرْباعٍ، ج: فُرْقانٌ، كبُطْنانٍ.
والفاروقُ: (عُمَرُ بنُ الخَطَّاب، رضي الله تعالى عنه)، لأَنه فَرَقَ بين الحَقِّ والباطِلِ، أو أظْهَرَ الإِسْلامَ بمكةَ فَفَرَقَ بين الإِيمانِ والكُفْرِ.
والتِّرْياقُ الفاروقُ: أحمدُ التَّرايِيقِ، وأجَلُّ المُرَكَّباتِ، لأنه يَفْرُِقُ بين المَرَضِ والصِّحةِ.
وفَرِقَ، كفرِحَ: فَزِعَ.
ورجُلٌ وامرأةٌ فاروقةٌ وفَرُوقةٌ، ويُشَدَّدُ،
أَو رجُلٌ فَرِقٌ، ككتِفٍ ونَدُسٍ وصَبورٍ ومَلولَةٍ وفَرُّوجٍ،
وفاروقٌ وفاروقةٌ: شديدُ الفَزَعِ،
أو فَرُقٌ، كنَدُسٍ: إذا كان منه جِبِلَّةً، وككتِفٍ: إذا فَزِعَ من الشيءِ. وكَمَقْعَدٍ ومَجْلِسٍ: وسَطُ الرأسِ، وهو الذي يُفْرَقُ فيه الشَّعَرُ،
وـ من الطريقِ: المَوْضِعُ الذي يَنْشَعِبُ منه طريقٌ آخَرُ، ج: مَفارِقُ. ووقَّفْتُه على مفَارِقِ الحديثِ: وجُوهِه.
وفَرَقَ له الطريقُ فُروقاً: اتَّجَهَ له طريقانِ، (أو أمْرٌ فَعَرَفَ وجْههُ)،
وـ الناقَةُ أو الأَتانُ فُروقاً: أخَذَهَا المَخاضُ فَنَدَّتْ في الأرضِ،
فهي فارِقٌ، ج: فَوارِقُ وفُرَّقٌ، كرُكَّعٍ وكُتبٍ، وتُشَبَّهُ بهذه السحابةُ المُنْفردَةُ عن السحابِ.
والفَرَقُ، محركةً: الصُّبْحُ نَفْسُه، أو فَلَقُه، وتَباعُدُ ما بين الثَّنِيَّتَيْنِ وما بين المَنْسِمَيْنِ،
وـ في الخيلِ: إشْرافُ إحْدى الوَرِكَيْنِ على الأُخْرَى، مَكْروهٌ،
فرسٌ أفْرَقُ.
ودِيكٌ أفْرَقُ، بَيِّنُ الفَرَقِ: عُرْفُه مَفْروقٌ.
ورجُلٌ أفْرَقُ: كأن ناصِيَتَه أو لِحْيَتَه مَفْروقةٌ بَيِّنُ الفَرَقِ.
وأرضٌ فَرِقةٌ، كفرِحةٍ: في نَبْتِها فَرَقٌ إذا كان مُتَفَرِّقاً،
أو نَبْتٌ فَرِقٌ، ككتِفٍ: صغيرٌ لم يُغَطِّ الأرضَ.
والأَفْرَقُ: الديكُ الأَبيضُ،
وـ من الشاءِ: البَعيدُ ما بين خُصْيَيْهِ، ج: فُرْقٌ،
وـ من الخَيْلِ: ذو خُصْيَةٍ واحدةٍ، والأَفْلَجُ.
والفَرْقاءُ: الشاةُ البَعيدةُ ما بين الطُّبْيَيْنِ. وفارِقينُ، في: م ي ي.
والأَفْراقُ: ع من أمْوَالِ المدينةِ.
وفُرَيْقاتٌ، كجُهَيْناتٍ: ع بعَقيقِها. وكزُبَيْرٍ: بِتِهامَةَ. وكصُغيَّرٍ: فَلاةٌ قُرْبَ البَحْرَيْنِ.
وفُروقٌ، بالضم: ع بِدِيارِ سعدٍ.
ومَفْروقٌ: جَبَلٌ، وأبو عبدِ المَسيحِ. وكصَبورٍ: عَقَبَةٌ دونَ هَجَرَ، ولَقَبُ قُسْطَنْطِينِيَّةَ،
وع آخَرُ، وبهاءٍ: الحُرْمَةُ، وشَحْمُ الكُلْيَتَيْنِ.
ويومُ الفَرُوقَيْنِ: من أيامِهِمْ.
والفِرْقُ، بالكسر: القَطيعُ من الغَنَمِ العظيمُ، ومن البَقَرِ أو الظِّباءِ، أو من الغَنَمِ فقطْ، أو من الغَنَمِ الضَّالَّةِ،
كالفَريقِ، أو ما دونَ المِئَةِ، والقِسْمُ من كلِّ شيء، والطائفةُ من الصِّبْيَانِ، وقِطْعَةٌ من النَّوَى يُعْلَفُ بها البعيرُ،
وفَرَقَ: مَلَكَهُ، والفِلْقُ من الشيءِ: المُنْفَلِقُ، والجَبَلُ، والهَضْبَةُ، والمَوْجَةُ. وكفَرِحَ: دَخَلَ فيها وغاصَ، وشَرِبَ بالفَرَقِ. وكنَصَرَ: ذَرَقَ.
وأفْرَقَه: أذْرَقَه.
وذاتُ فِرْقَيْنِ أو ذاتُ فِرْقٍ، ويُفْتَحانِ: هَضْبَةٌ بِبلادِ تَمِيمٍ بين البَصْرَةِ والكوفةِ.
والفِرْقَةُ، بالكسر: السِّقاءُ المُمْتَلِئُ لا يُسْتَطاعُ يُمْخَضُ حتى يُفْرَقَ، أي: يُذْرَقَ، والطائفةُ من الناسِ، ج: فِرَقٌ، وجُمِعَ في الشِّعْرِ على أفارِقَ،
جج: أفْراقٌ،
جج: أفاريقُ،
والفَريقُ، كأَميرٍ: أكْثَرُ منها، ج: أفْرِقاءُ وأفْرِقَةٌ وفُروقٌ.
والفُرْقانُ، بالضم: القُرآنُ، كالفُرْقِ، بالضمِ، وكلُّ ما فُرِقَ به بَيْنَ الحَقِّ والباطِلِ، والنَّصْرُ، والبُرْهانُ، والصُّبْحُ أو السَّحَرُ، والصِّبْيانُ، والتَّوْراةُ، وانْفراقُ البحرِ، ومنه: {آتَيْنَا موسى الكتابَ والفُرقانَ}.
ويَوْمُ الفُرْقانِ: يَوْمُ بَدْرٍ. وككَنيسةٍ: تَمْرٌ يُطْبَخُ بِحُلْبَةٍ للنُّفَساءِ، أو حُلْبَةٌ تُطْبَخُ مع الحُبوبِ لهَا،
وفَرَقَها: أطْعَمَهَا ذلك،
كأَفْرَقَها،
وـ: قِطْعَةٌ من الغَنَمِ تَتَفَرَّقُ عنها فَتَذْهَبُ تَحْتَ الليلِ عن جَماعَتِها. وكسَحابٍ وكتابٍ: الفُرْقَةُ، وقُرِئَ {هذا فَراقُ بيني وبينِك}.
وإِفْريقِيَةُ: بِلادٌ واسعَةٌ قُبالَةَ

الجزء: 1 - الصفحة: 917

الأَنْدَلُسِ.
وأَفْرَقَ من مَرَضِه: أقبلَ وأفاقَ، أو بَرِئَ، أو لا يكونُ الإِفْراقُ إلا فيما لا يُصيبُكَ غيرَ مَرَّةٍ كالجُدَرِيِّ،
وـ الناقَةُ: رَجَعَ إليها بعضُ لَبَنِها،
وـ القومُ إبِلَهُم: خَلَّوْها في المَرْعى، لم يُنْتِجُوها ولم يُلْقِحوها.
وناقَةٌ مُفْرِقٌ، كمُحْسِنٍ: فارَقَهَا ولدُها بِمَوْتٍ.
وفَرَّقَهُ تَفْرِيقاً وتَفْرِقَةً: بَدَّدَهُ، وأخَذَ حَقَّهُ بالتَّفاريقِ. وقولُ غَنِيَّةَ الأَعْرابِيَّةِ لابْنِهَا:
إنَّكَ خيْرٌ من تَفاريقِ العَصا.
لأنه كانَ عارِماً كثيرَ الإِساءَةِ مع ضَعْفِ بَدَنِهِ، فواثَبَ يوماً فَتًى، فَقَطَعَ الفَتَى أنْفَهُ، فأخَذَتْ أُمُّه دِيَتَه، فَحَسُنَتْ حالُها بعدَ فَقْرٍ مُدْقعٍ، ثم واثَبَ آخَرَ، فَقَطَعَ أُذُنَه، ثم آخَرَ، فَقَطَعَ شَفَتَه، فأَخَذَتْ دِيَتَهُما، فلما رأتْ حُسْنَ حالِهَا مَدَحَتْهُ،
و=: العَصا تُقْطَعُ ساجوراً، ثم أوتاداً، ثم شِظاظاً، فإذا جُعِلَ لِرأسِ الشِّظاظِ كالفَلْكَةِ صارَ عِراناً للبَخاتِيِّ، ثم يُؤخَذُ منها تَوادي تُصَرُّ بِها الأَخْلافُ، فإذا كانَتِ العَصا قَنًى فكلُّ شِقٍّ قَوْسُ بُنْدُقٍ، فإن فُرِّقَت الشِّقَّةُ صارَتْ سِهاماً، ثم حِظاءَ، ثم مَغازِلَ، ثم يَشْعَبُ بها الشَّعَّابُ أقداحَهُ، على أنه لا يَجِدُ لهَا أصْلَحَ منها.
والتَّفْريقُ: التَّخْويفُ.
ومُفَرِّقُ النَّعَمِ: الظَّرِبانُ، لأنه إذا فَسا تَفَرَّقَتِ المالُ،
وهو مُفْرِقُ الجِسْمِ، كمُحْسِنٍ: قليلُ اللحمِ، أو سَمينٌ، ضِدٌّ.
وتَفَرَّقَ تَفَرُّقاً وتِفِرَّاقاً: ضِدُّ تَجَمَّعَ،
كافْتَرَقَ.
وانْفَرَقَ: انْفَصَلَ.
والمُنْفَرَقُ: يكونُ مَوْضِعاً ومَصْدَراً.

• الفُرانِقُ، كعُلابِطٍ: الأَسَدُ والذي يُنْذِرُ قُدَّامَهُ، مُعَرَّبُ: بَرْوانَكْ، والذي يَدُلُّ صاحِبَ البَريدِ على الطَّريقِ.
والفُرْنُقُ، كقُنْفُذٍ: الرَّدِيءُ.
وتَفَرْنَقَ: فَسَدَ،
وـ أُذُنُه: شَخَصَتْ.

• الفُسْتُقُ، كقُنْفُذٍ وجُنْدَبٍ: م، مُعَرَّبُ: بِسْتَهْ، نافِعٌ لِلكَبِدِ وفَمِ المَعِدَةِ والمَغَصِ والنَّكْهَةِ.
وفُسْتُقانُ، بالضم: ة بِمَرْوَ. (وفُسْتُقَةُ: لَقَبُ محدِّثٍ).

• الفِسْقُ، بالكسرِ: التَّرْكُ لأَمْرِ اللهِ تعالى، والعِصْيانُ، والخُروجُ عن طَرِيقِ الحَقِّ، أو الفُجور،
كالفُسوقِ. فَسَقَ، كنَصَرَ وضَرَبَ وكَرُمَ، فِسْقاً وفُسوقاً.
و{إنه لَفِسْقٌ}: خُروجٌ عن الحَقِّ.
وفَسَقَ: جارَ،
وـ عن أمرِ ربِّهِ: خَرَجَ،
وـ الرُّطَبَةُ عن قِشْرِها: خَرَجَتْ،
كانْفَسَقَتْ، قيلَ: ومنه:
الفاسِقُ: لانْسلاخِهِ عن الخَيْرِ.
ورجلٌ فُسَقٌ، كصُرَدٍ وسِكِّيتٍ: دائمُ الفِسْقِ.
والفُوَيْسِقَةُ: الفَأْرَةُ لخُروجِهَا من جُحْرِها على الناسِ.
ويا فَساقِ، كقَطامِ: يا فاسِقَةُ.
ويا فُسَقُ، كزُفَرَ: يا أيُّها الفاسقُ، وليس في كلامٍ جاهِليٍّ ولا شِعْرِهِم: فاسِقٌ، على أنه عَرَبيُّ.
والتَّفْسيقُ: ضِدُّ التَّعْديلِ.
والفاسِقِيَّةُ: ضَرْبٌ من العِمَّةِ.

• الفَشْقُ: الكَسْرُ، وضَرْبٌ من الأَكْلِ في شِدّةٍ.
وفَشَقوا الدنيا: كثُرَتْ عليهم فَلَعِبوا بها، وبالتحريكِ: النَّشاطُ، والحِرْصُ، وانْتِشارُ النَّفْسِ، والعَدْوُ، والهَرَبُ، وتَباعُدُ ما بين القَرْنَيْنِ، وتَباعُدُ ما بين التَّوْأبانِيَّيْنِ، وهُما قادِمَةُ الخِلْفِ وآخِرَتُهُ.
وتَفَشَّقَ: تَوَشَّحَ بثَوْبٍ.
وفاشُوقُ: ة ببُخارَى.
وفَشَقَه يَفْشِقُه: كسَرَه.
وفاشَقَه: باغَتَهُ.

• فَقَقْتُه: فَتَحْتُه.
ورجُلٌ فَقاقٌ، كسحابٍ وسحابةٍ،
وفَقْفَاقٌ وفَقْفاقَةٌ: أحْمَقُ هُذَرَةٌ.
وفَقْفَقَ: افْتَقَرَ فَقْراً مُدْقِعاً،
وـ الكلبُ: نَبَحَ فَرَقاً،
وـ في كلامِهِ: تَقَعَّرَ.
والفَقْفاقُ: السَّقَطُ من الكلامِ.
والفُقْفُوقُ: العَقْلُ والذِّهْنُ. وكسحابةٍ: طائرٌ، ج: فَقاقٌ.
والفَقَقَةُ، مُحرَّكةً: الحَمْقَى.
وانْفَقَّ انْفِقَاقاً: انْفَرَجَ.
وفَقْفَقَةُ الماءِ: صَوْتُ تَدارُكِ قَطْرِهِ وسَيَلانِه.

• فَلَقَهُ يَفْلِقُه: شَقَّهُ،
كفَلَّقَهُ فانْفَلَقَ وتَفَلَّقَ.
وفي رِجْلِهِ فُلوقٌ: شُقوقٌ. و {فالِقُ الحَبِّ}: خالقُهُ أو شاقُّهُ بِإِخْراجِ الوَرَقِ منه.
والفالِقُ: ع لِبَني كِلابٍ، به مُوَيْهَةٌ، والنَّخْلَةُ المُنْشَقَّةُ عنِ الطَّلْعِ.
والفَلْقَةُ: هذه السِّمَةُ: oo تَحْتَ أُذُنِ البَعيرِ، وهو مَفْلوقٌ.
والفَلْقُ: نَزْعُ صوف الجلْدِ ط إذا أصِلَ ط كالمَرْقِ.
وكَلَّمَني مِن فِلْقِ فيه، بالكَسر ويُفْتَحُ: مِن شِقِّهِ.
والفِلْقُ، بالكَسْرِ: الدَّاهِيَةُ،
كالفِلْقَةِ والفَليقِ والفَليقَةِ والمَفْلَقَةِ

الجزء: 1 - الصفحة: 918

والفَلْقَى، كسَكْرَى،
وة باليَمامَةِ، والأَمْرُ العَجَبُ، وقَوْسٌ تُتَّخَذُ مِن نِصْفِ عُودٍ، والقَضيب يُشَقُّ بِاثْنَيْنِ، فكُلُّ شِقٍّ: فِلْقٌ، وبهاءٍ: الكِسْرَةُ،
وـ منَ الجَفْنَةِ: نِصْفُها.
والفَلَقُ، مُحرَّكةً: الصُّبْحُ، أو ما انْفَلَقَ مِن عَمودِهِ، أوِ الفَجْرُ، والخَلْقُ كُلُّهُ، وجَهَنَّمُ، أو جُبٌّ فيها، والمُطْمَئِنُّ من الأرْضِ بينَ رَبْوَتَيْنِ، ج: فُلْقانٌ، بالضَّمِّ،
كالفالِقِ والفالِقَةِ، أو الفَضاءُ بَيْنَ شَقيقَتَيْنِ مِنْ رَمْلٍ، ومَقْطَرَةُ السَّجَّانِ، وهيَ خَشَبَةٌ فيها خُروقٌ على قَدْرِ سَعَة السَّاقِ، يُحْبَسُ فيها الناسُ على قِطارٍ، وما يَبْقَى من اللَّبَنِ في أسْفَلِ القَدَحِ، ومنه يقالُ: يا ابنَ شَارِبِ الفَلَقِ، والشَّقُّ في الجَبَلِ،
كالفالِقِ،
وـ من اللَّبَنِ: المُنْقَطِعُ حُمُوضَةً،
كالمُتَفَلِّقِ،
وة باليَمنِ بِعَثَّرَ.
وأفْلَقَ الشاعرُ: أتَى بالعَجيبِ،
كافْتَلَقَ.
وجاء بعُلَقَ فُلَقَ، كزُفَرَ ويُنَوَّنانِ، أي: الداهيةِ، تقولُ منه أعْلَقَ وأفْلَقَ. وكأَميرٍ: الأمرُ العَجَبُ،
وة بالطائِفِ،
وعِرْقٌ يَنْشَأُ في العُنُقِ، وعِرْقٌ في العَضُدِ، أو المَوْضِعُ المُطْمَئِنُّ في جِرانِ البعيرِ عندَ مَجْرَى الحُلْقومِ. وكالقُبَّيْطِ: خَوْخٌ يَتَفَلَّقُ عن نَواهُ.
والمُفَلَّقُ منه، كمُعَظَّمٍ: المُجَفَّفُ.
والفَيْلَقُ، كصَيْقَلٍ: الجَيْشُ، ج: فيالِقُ، والرجُلُ العظيمُ.
وتَفَيْلَقَ: ضَخُمَ وسَمِنَ، واجْتَهَدَ في العَدْوِ حتى أُعْجِبَ من شِدَّتِه،
كَتَفَلَّقَ وافْتَلَقَ.
ورجُلٌ مِفْلاقٌ: دنيءٌ رَذْلٌ قليلُ الشيءِ.
وكعِنَبٍ: ة بنيسابورَ.
ولَبَنٌ فُلاقٌ كغُرابٍ وصَبورٍ: مُتَجَبِّنٌ.
وفِلاقُ اللَّبَنِ، بالكسر: أن يَخْثُرَ ويَحْمُضَ حتى يَتَفَلَّقَ.
وصارَ البَيْضُ فِلاقاً، بالكسرِ والضم،
وأفْلاقاً، أي: مُتَفَلِّقاً.
وفُلاقَة آجُرٍّ، كثُمامَةٍ: قطْعَةٌ منه، ج: فُلاقٌ.
وشاةٌ فَلْقاءُ الضَّرَّةِ: واسِعَتُها. وكسَفينةٍ: القَليلَةُ من الشَّعَرِ.
وكانَ ذلك بِفالِقِ كذا: يريدونَ المَكانَ المُنْحَدِرَ بين الرَّبْوَتَيْنِ. وكعثمانَ: الكَذِبُ الصُّراحُ.

• الفُنْتُقُ، كقُنْفُذٍ: خانُ السَّبيل.

• الفُنْدُقُ، كقُنْفُذٍ: حَمْلُ شَجَرَةٍ، وهو البُنْدُقُ، وتَقَدَّمَ، والخانُ السَّبيلُ،
وع قُرْبَ المَصيصَةِ، ولَقَبُ مُحدِّثٍ.
وفُنْدُقُ الحُسَيْنِ: ع.
والفُنَيْدِقُ: ع بِحَلَبَ.
والفُنْدَاقُ، بالضم: صَحيفَةُ الحِسابِ.

• الفَنِيقُ، كأميرٍ: ع قُرْبَ المدينةِ، والفَحْلُ المُكْرَمُ لا يُؤْذَى لِكَرامَتِهِ على أهلِهِ ولا يُرْكَبُ، ج: ككُتبٍ،
جج: أفْناقٌ.
والفَنيقَةُ: الغِرارَةُ، ج: فَنائِقُ.
وجارِيَةٌ فُنُقٌ، بضَمَّتَيْنِ،
ومِفْناقٌ: مُنَعَّمَةٌ.
وناقَةٌ فُنُقٌ: فَتِيَّةٌ سَمينَةٌ.
وأفْنَقَ: تَنَعَّمَ بعدَ بُؤْسٍ.
والتَّفْنيقُ: التَّنْعيمُ.
وتَفَنَّقَ: تَنَعَّمَ.
وعَيْشٌ مُفانِقٌ: ناعِمٌ.

• فَوْقُ: نَقيضُ تَحْتَ، يَكونُ اسْماً وظَرْفاً، مَبْنيٌّ، فإذا أضيفَ أُعْرِبَ.
و{بَعوضَةً فَما فَوْقَها}، أي: في الصِّغَرِ، وقيلَ في الكِبَرِ.
وفاقَ أصحابه فَوْقاً وفَواقاً: عَلاهُمْ بالشَّرَفِ،
وـ فُواقاً، بالضم: شَخَصَتِ الرِّيحُ من صَدْرِهِ،
وـ بِنَفْسِهِ فُؤُوقاً وفُواقاً: إذا كانَتْ على الخُروجِ، أو ماتَ، أو جادَ بها،
وـ الناقَةُ: اجْتَمَعَت الفيقَةُ في ضَرْعها.
والفائِقُ: الخِيارُ من كُلِّ شيءٍ، ومَوْصِلُ العُنُقِ والرَّأسِ.
والفَوَقَةُ، مُحرَّكةً: الأُدَباءُ الخُطباءُ.
والفاقُ: الجَفْنَةُ المَمْلوءَةُ طَعاماً، والزَّيْتُ المَطْبُوخُ، والصَّحْراءُ، وأرضٌ، والطَّويلُ المُضْطَرِبُ الخَلْقِ،
كالفُوقِ والفُوقَةِ، بِضَمِّهِما،
والفِيقِ، بالكَسْرِ،
والفُواقِ والفُياقِ، بِضَمِّهِما، وطائِرٌ مائِيٌّ طَويلُ العُنُقِ.
والفاقَةُ: الفَقْرُ والحاجَةُ.
ومَحالَةٌ فَوْقاءُ: لِكلِّ سِنٍّ منها فُوقانِ.
والفَوْقاءُ: الكَمَرَةُ المحَدَّدَةُ الطَّرَفِ.
وفُوقُ الذَّكَرِ، بالضم: أعْلاهُ.
والفُوقُ: الطَّريقُ الأَوَّلُ.
ورَمَيْنا فُوقاً: رِشْقاً.
وما ارْتَدَّ على فُوقِهِ: مَضَى ولم يَرْجِعْ،
وـ: طائِرٌ،

الجزء: 1 - الصفحة: 919

والفَنُّ مِن الكَلامِ، وفَرْجُ المَرْأةِ، وَطَرَفُ اللِّسانِ، أو مَخْرَجُ الفَمِ وَجَوْبَتُهُ، ومَوْضِعُ الوَتَرِ مِنَ السَّهْمِ،
كالفُوقَةِ، أوِ الفُوقانِ: الزَّنَمَتانِ، ج: كصُرَدٍ وأصْحابٍ، وفُقَّى، مَقْلوبَةً.
وذو الفُوقِ: سَيْفُ مَفْروقٍ أبي عَبْدِ المَسيحِ.
وفُوقٌ: مَلِكٌ لِلرُّومِ، نُسِبَ إليه الدَّنانيرُ الفُوقِيَّةُ، (أو الصَّوابُ بالقافَيْنِ).
وفُقْتُ السَّهْمَ: كَسَرْتُ فُوقَهُ، فَهو سَهْمٌ أفْوَقُ.
والفَوَقُ، محرَّكةً: مَيَلٌ وانْكِسارٌ في الفُوقِ، أو فِعْلُهُ: فاقَ السَّهْمُ يَفاقُ فاقاً وفَوْقاً، بالفتح، ثم حُرِّكَ الواوُ، وأُخْرِجَ مُخْرَجَ الحَذَرِ، لأَنَّ هذا الفعْلَ على فَعِلَ يَفْعَلُ.
والفُواقُ، كغُرابٍ: الذي يأخُذُ المُحْتَضَرَ عندَ النَّزْعِ، والريحُ التي تَشْخَصُ مِن الصَّدْرِ، وما بَيْنَ الحَلْبَتَيْنِ من الوَقْتِ، ويُفْتَحُ، أو ما بَيْنَ فَتْحِ يَدِكَ وقَبْضِها على الضَّرْعِ، ج: أفْوِقَةٌ وآفِقَةٌ.
والفِيْقَةُ، بالكسرِ: اسْمُ اللَّبَنِ يَجْتَمِعُ في الضَّرْعِ بين الحَلْبَتَيْنِ، ج: فِيقٌ، بالكسرِ، وفِيَقٌ، كعِنَبٍ، وفِيقاتٌ وأفْواقٌ،
جج: أفاويقُ.
والأفاويقُ: ما اجْتَمَعَ في السحابِ من ماءٍ، فهو يُمْطِرُ ساعةً بعدَ ساعةٍ.
وـ من الليل: أكْثَرُه.
وأفِيقُ، كأميرٍ: ة باليَمنِ،
وة بين دِمَشْقَ وطَبَرِيَّةَ، ولِعَقَبَتِهِ ذِكْرٌ في أخْبارِ المَلاحِمِ، ولا تَقُلْ: فِيقٌ، كالعامَّةِ.
وفِيقَةُ الضُّحَى: ارْتِفاعُها.
وأفَقْتُ السَّهْمَ: وضَعْتُ فُوقَهُ في الوَتَرِ،
كأَوْفَقْتُه،
وأما: أفْوَقْتُه، فَنادِرٌ.
وأفاقَتِ الناقةُ: اجْتَمَعَتِ الفِيقَةُ في ضَرْعِها، فهي مُفيقٌ ومُفيقَةٌ، ج: مَفاويقُ.
وأفاقَ من مَرَضِه: رَجَعَت الصِحَّةُ إليه، أو رَجَعَ إلى الصِحَّةِ،
كاسْتَفَاقَ،
وـ الزَّمانُ: أخْصَبَ بعدَ جَدْبٍ.
والإِفاقةُ: الراحَةُ، والراحةُ بينَ الحَلْبَتَيْنِ.
وفَوَّقَ السهمَ: جَعَلَ له فُوقاً،
وـ الفَصيلَ: سَقاهُ اللَّبَنَ فُواقاً فُواقاً. وكمُعَظَّمٍ: ما يُؤْخَذُ قليلاً قليلاً من مأكولٍ ومشروبٍ.
وتَفَوَّقَ: تَرَفَّعَ،
وـ الفَصيلُ: شَرِبَ اللَّبَنَ فُواقاً فُواقاً،
وـ زيدٌ ناقَتَه: حَلَبَها كذلك،
كاسْتَفاقَها.
واسْتَفِقِ الناقةَ: لا تَحْلُبْها قَبْلَ الوَقْتِ.
ورجُلٌ مُسْتَفيقٌ: كثيرُ النَّوْمِ.
وما يَسْتَفيقُ من الشَّرابِ: ما يَكُفُّ.
وانْفاقَ الجَمَلُ: هُزِلَ وهَلَكَ،
وـ السهمُ: تَكَسَّرَ فُوقُه.
وافْتَاقَ: افْتَقَرَ، أو ماتَ بكَثْرَةِ الفُواقِ.
وشاعرٌ مُفِيقٌ: مُفْلِقٌ.

• فَهِقَ الإِناءُ، كفرحَ، فَهْقاً، ويُحَرَّكُ: امْتَلأَ.
والفَهْقَةُ: عَظْمٌ عندَ مُرَكَّبِ العُنُقِ، وهو أوَّلُ الفَقارِ، أو عَظْمٌ عندَ فائِقِ الرأسِ مُشْرِفٌ على اللَّهاةِ.
وفَهَقَهُ، كمنَعه: أصاب فَهْقَتَه.
والفاهِقَةُ: الطَّعْنَةُ التي تَفْهَقُ بالدَّمِ، أي: تَتَصَبَّبُ، أو كَيَّةٌ على الفَهْقَةِ.
والفَيْهَقُ: الواسِعُ من كلِّ شيءٍ، والصَّفِيُّ من النُّوقِ.
وبئْرٌ مِفْهاقٌ: كثيرةُ الماءِ.
وأفْهَقَه: مَلأَهُ،
وـ البعيرَ: كَوَاهُ الفاهِقَةَ،
وـ البَرْقُ وغيرُه: اتَّسَعَ،
كتَفَهَّقَ وانْفَهَقَ.
وتَفَيْهَقَ في كلامِه: تَنَطَّعَ وتَوَسَّعَ كأَنه مَلأَ به فَمَهُ.

• الفَيْقُ: صَوتُ الدَّجاجِ، وبالكسر: الجبَلُ المُحِيطُ بالدنيا، والرجُلُ الطويلُ،
وبِلا لامٍ: ع.
وفاقَ يَفيقُ: جادَ بنفْسِه.
وأفْيَقَ الشاعرُ: أفْلَقَ.
وعَقَبَةُ أفِيقٍ، كأميرٍ، يائِيٌّ واويٌّ.

فَصْلُ القَاف
• القُرْبَقُ، كجُنْدَبٍ: دُكَّانُ البَقَّالِ، مُعَرَّبُ: كُرْبَهْ، وأمَّا في قولِ أبي قُحْفانَ العَنْبَرِيِّ:
ما شَرِبَتْ بعدَ قَليبِ القُرْبَقِ.
فالمرادُ: البَصْرَةُ بعَيْنِها.

• القُرْطَقُ، كجُنْدَبٍ: لُبْسٌ م، مُعَرَّبُ: كُرْتَهْ.
وقَرْطَقْتُه فَتَقَرْطَقَ: ألْبَسْتُه إياهُ فَلَبِسَه.

• القَرَِقُ، ككتِفٍ وجَبَلٍ: المكانُ المُسْتَوِي، وقاعٌ قَرِقٌ.
وقَرِقَ، كفرِحَ: سار فيه، أو في المَهامِه.
والقَرْقُ، بالفتح: صَوتُ الدَّجاجة، وبالكسر: الأصْلُ الرديءُ، والعادةُ، وصِغارُ الناسِ، ولَعِبُ السُّدَّرِ، يَخُطُّونَ أربَعاً وعشرين خَطّاً، وصُورتُه هذا: ؟ ؟ ؟ ؟ ؟

الجزء: 1 - الصفحة: 920

فَيَصُفُّونَ فيه حُصَيَّاتٍ.
والقَروقُ، كصَبورٍ: وادٍ بين الصَّمَّانِ وهَجَرَ.
وكزُبَيْرٍ: ع بجنْبِه.

• القَقَقَةُ، محرَّكةً: الغِرْبانُ الأهْلِيَّةُ، وحَدَثُ الصبيِّ،
كالقَقَّةِ، مُشَدَّدَةً وتُكْسَرُ.
ووقَعَ في قَقَّةٍ: في رأيِ سوءٍ.
أو حَدَثُ الصَّبِيِّ: قَقَّةٌ، كبَقَّةٍ.
أو قِقَةٌ، كثِقَةٍ: صَوْتٌ يُصَوِّتُ به الصَّبِيُّ، أو يُصَوِّتُ به إذا فُزِّعَ.

• القَلَقُ، مُحرَّكةً: الانْزِعاجُ.
والقَلَقِيُّ: ضَرْبٌ من القَلائِد، ورجلٌ قَلِقٌ، وامرأةٌ قَلِقُ الوِشاحِ، ورَجُلٌ وامْرَأةٌ مِقْلاقٌ.
وأقْلَقَتِ الناقَةُ: قَلِقَ جَهازُها، أي: قَتَبُها وآلَتُها.

• القُوقُ، بالضم،
والقاقُ والقيقُ من الرجالِ: الفاحِشُ الطولِ.
والقوقُ، بالضمِّ: طائِرٌ مائِيٌّ طَويلُ العُنُقِ، وفَرْجُ المَرْأةِ، وبهاءٍ: الصَّلَعَةُ،
والمُقَوَّقُ، كمعَظَّمٍ: العَظيمُها.
والدَّنانيرُ القوقِيَّةُ: من ضَرْبِ قَيْصَرَ، لأَنَّهُ كانَ يُسَمَّى قوقاً،
والقاقُ: الأَحْمَقُ الطائِشُ.
وقاقَتِ الدَّجاجَةُ: صَوَّتَتْ،
كَقَوْقَأتْ.

• قَهْقاءُ، كصَحْراءَ: ة.
وقَهْقُوَةُ: كورَةٌ بِمِصْرَ.

• القَيْقُ: صَوْتُ الدَّجاجَةِ إذا دَعَتِ الديكَ للسِّفادِ، وبالكسر: الأَحْمَقُ الطائِشُ، والجَبَلُ المُحيطُ بالدُّنيا.
والقُياقُ، ككتابٍ وغُرابٍ: الطَّويلُ.
والقِيقَةُ، بالكسرِ: القِشْرَةُ الرقيقَةُ من تَحْتِ القَيْضِ.
والقِئْقِئُ، كزِبْرِجٍ: بَياضُ البَيْضِ.
والقيقانِ، كجيرانٍ: مَوْضِعانِ.
والقيقاءَةُ: الأَرْضُ الغَليظَةُ، ج: القَواقي وقَياقٍ وقِيَقٌ، كعِنَبٍ.

فَصْلُ اللاّم
• رَجُلٌ لَبِقٌ، ككتِفٍ وأميرٍ: حاذِقٌ بما عَمِلَ،
لَبِقَ، كفَرِحَ وكَرُمَ،
لَبَقاً ولَباقَةً: حَذَقَ،
وـ به الثوبُ: لاقَ، فهو لَبِقٌ، ككتِفٍ وأميرٍ، والأُنْثَى: بهاءٍ فيهما،
أو اللَّبيقَةُ واللَّبِقَةُ: الحَسَنَةُ الدَّلِّ واللِّبْسَةِ.
أو اللَّبَقُ: الظَّرْفُ.
ولَبَقَهُ: لَيَّنَهُ،
كلَبَّقَه.
وثَريدٌ مُلَبَّقٌ: مُلَيَّنٌ بالدَّسَمِ.

• لَثِقَ يَوْمُنا، كفرِحَ: رَكَدَتْ رِيحُهُ وكَثُرَ نَداهُ.
وألْثَقَهُ: بلَّلَهُ ونَدَّاهُ فالْتَثَقَ.
وطائرٌ لَثِقٌ، ككتِفٍ: مُبْتَلٌّ.
ولَثَّقَهُ تَلْثيقاً: أفْسَدَهُ.

• لَحِقَ به، كسَمِعَ،
ولَحِقَهُ لَحْقاً ولَحاقاً، بفتحِهِما: أدرَكَهُ،
كأَلْحَقَهُ، وهذا لازِمٌ مُتَعَدٍّ.
و"إنَّ عَذَابَكَ بالكُفَّارِ مُلْحِقٌ"، أي: لاحِقٌ، والفتحُ أحْسَنُ، أو الصَّوابُ.
ولَحِقَ، كَسمِعَ، لُحوقاً: ضَمُرَ.
ولاحِقٌ: أفْراسٌ لمُعاوِيَةَ ابن أبي سُفْيانَ، ولغَنِيِّ بنِ أعْصُرَ، وللحازوقِ الخارِجِيِّ، ولعُيَيْنَةَ بنِ الحَارِثِ.
ولاحِقٌ الأَصْغَرُ: لِبنِي أسَدٍ. وأبو لاحِقٍ: البازي.
واللُّوَيْحِقُ: طائِرٌ يصيدُ اليَعَاقيبَ.
والمِلْحاقُ: الناقَةُ لا تَكادُ الإِبِلُ تَفوقُها.
والمُلْحَقُ: الدَّعِيُّ المُلْصَقُ. وككتابٍ: غِلافُ القَوْسِ.
والأَلْحاقُ: مَواضِعُ من الوادي يَنْضُبُ عنها الماءُ، فَيُلْقَى فيها البَذْرُ، الواحِدُ: لَحَقٌ، مُحرَّكةً.
واسْتَلْحَقَ: زَرَعَها،
وـ فلاناً: ادَّعاهُ.
واللَّحَقُ مُحرَّكةً: شيءٌ يُلْحَقُ بالأوّلِ،
وـ من التَّمْرِ: الذي يُلْحَقُ بعدَ الأوّلِ.
وتَلاحَقَتِ المَطايا: لَحِقَ بعضُها بعضاً.

• اللُّخْقوقُ، بالضم: شَقٌّ في الأرضِ كالوِجارِ.

• اللاَّذِقِيَّةُ: د من عَمَلِ حَلَبَ الآنَ.

• لُرقَةُ، بالضم: حِصْنٌ بالمَغْرِبِ.

• لَزِقَ به، كسَمِعَ، لُزُوقاً،
والتَزَقَ به: لَصِقَ. وككتابٍ: ما يُلْزَقُ به، والجِماعُ.
ولِزاقُ الذَّهَبِ: الأُشَّقُ، ودَواءٌ يُجْلَبُ من إِرْمِينِيَةَ بلَوْنِ الكُرَّاثِ، ودَواءٌ آخَرُ يُتَّخَذُ من بَوْلِ الصِّبْيان في هاوُونِ نُحاسٍ، يُسْحَقُ فَيَنْحَلُّ من النُّحاسِ وزِنْجارِه شيءٌ، ثم يُعْقَدُ في الشمسِ، نافِعٌ للجِراحاتِ الخَبيثَةِ جِدّاً.
ولِزاقُ الحَجَرِ أو الرُّخامِ: دَواءٌ يُتَّخَذُ من حَجَرٍ خاصٍّ. وكصَبورٍ وقاموسٍ: دَواءٌ للجُرْح، يَلْزَمُهُ حتى يَبْرَأَ.
وهو لِزْقي وبِلِزْقي، بكسرهما،
ولَزِيقي: بِجَنْبِي.
وفي كلامِه لُزَّيْقَى، كخُلَّيْطَى: رُطوبةٌ.
واللَّزَقُ، محرَّكةً: اللَّوَى.
واللُّزَيْقاءُ، كالقُطَيْعاءِ: ما يَنْبُتُ صَبيحَةَ المَطَرِ في أُصولِ

الجزء: 1 - الصفحة: 921

الحِجارةِ، وكمُعَظَّمٍ: الغَيْرُ المُحْكَمِ.

• لَسِقَ به، كَعَلِمَ لُسوقاً، والْتَسَقَ به، وألْسَقْتُه،
وهو لِسْقي وبِلِسْقي ولَسيقي: بجَنْبِي.
واللَّسَقُ، محرَّكةً: لُصوقُ الرِّئَةِ بالجَنْبِ عَطَشاً. ولَسِقَ البعيرُ، كفرِحَ. والزايُ والصادُ لغةٌ في الكلِّ.
والمُلَسَّقُ، كمُعَظَّمٍ: الدَّعيُّ.

• المُلْصَقَةُ، كمُكْرَمَةٍ: المرأةُ الضَّيِّقَةُ المُتَلاحِمَةُ.
وألْصَقَ بعُرْقُوبِ بعيرِه، أو بساقِه: عَقَرَه.

• لَعِقَهُ، كسَمِعَهُ، لَعْقَةً، ويضم: لَحِسَهُ،
وـ إِصْبَعَهُ: ماتَ.
واللَّعْقَةُ: المَرَّةُ الواحدةُ،
وفي الأرضِ لَعْقَةٌ من ربيعٍ: قليلٌ من الرُّطْبِ، وبالضم: ما تأخُذُهُ في المِلْعَقَةِ. وكصبورٍ: ما يُلْعَقُ. وكجَروَلٍ: القليلُ العَقْلِ. وكغُرابٍ: ما بَقِيَ في فِيكَ من طعامٍ لَعِقْتَه.
واللَّعْوَقَةُ: سُرْعَةُ العَمَل، وخِفَّتُه.
ورجُلٌ وَعِقٌ لَعِقٌ، ككتِفٍ: حَريصٌ.
ولَعَقَةُ الدَّمِ، محرَّكةً: عبدُ الدار ومَخْزومٌ وعَدِيٌّ وسهمٌ وجُمَحُ، لأَنهم تَحالفوا، فَنَحَرُوا جَزوراً، فَلَعِقوا دَمَها، أو غَمَسوا أيدِيَهُم فيه.
والْتُعِق لَوْنُه، مبنيّاً للمفعولِ: تَغَيَّرَ.

• لَفَقَ الثَّوبَ يَلْفِقُه: ضَمَّ شُقَّةً إلى أُخْرَى، فَخَاطَهُما،
وـ الأمرَ: طَلَبَه فلم يُدْرِكْهُ،
وـ الصَّقْرُ: أُرْسِلَ فلم يَصْطَدْ.
واللِّفْقُ، بالكسر: أحَدُ لِفْقَيِ المُلاءَة.
والتِلْفاقُ أو اللِّفاقُ، بكسرهما: ثَوْبانِ يُلْفَقُ أحدُهُما بالآخَرِ.
وتَلَفَّقَ به: لَحِقَه. ـ وتَلافَقوا: تَلاءَمَتْ أُمورُهُم.
ولَفِقَ، بالكسر: طَفِقَ،
وـ الشيءَ: أصابَه وأخَذَه.
وأحاديثُ مُلَفَّقَةٌ، كَمُعَظَّمَةٍ: مُزَخْرَفَةٌ.

• اللَّقُّ: الصَّدْعُ في الأرضِ.
ولَقَّ عَيْنَه: ضَرَبَها بيَدِه أو بِراحَتِه.
واللَّقْلَقُ: اللسانُ، وطائرٌ،
أو الأفْصَحُ: اللَّقْلاقُ،
ج: لَقالِقُ.
واللَّقْلَقَةُ: صَوتُه، وكلُّ صَوتٍ في اضْطرابٍ، أو شِدَّةُ الصَّوْتِ، وإدامةُ الحَيَّةِ تحريكَ لَحْيَيْها وإخْراجَ لسانِها، والتحريكُ.
والتَّلَقْلُقُ: التَّقَلْقُلُ.
وطَرْفٌ مُلَقْلَقٌ، بالفتح: حديدٌ لا يَقِرُّ مكانَهُ.
واللَّقَقَةُ، محرَّكةً: الحُفَرُ المُضَيَّقَةُ الرُّؤُوسِ، والضاربونَ عُيونَ الناسِ براحاتِهِم.

• اللَّمْقُ: الكِتابةُ، والمَحْوُ، ضِدٌّ، وضَرْبُ العَينِ بالكَفِّ خاصَّةً، والنَّظَرُ،
ولَمَقُ الطريقِ، محرَّكةً: لَقَمُه،
وبضمتينِ: جمعُ لامِقٍ: للمُبْتَدئ بصَفْقِ الحَدَقَة في ضِرابِه،
وما ذاقَ لَماقاً، كسحابٍ: شيئاً.
وما تَلَمَّقَ: ما تَلَمَّجَ.

• لُقْتُهُ ألُوقُه: لَيَّنْتُه،
وـ عَيْنَه: ضَرَبْتُها،
وـ الدَّواةَ: أصْلَحْتُ مِدادَها.
واللَّوْقَةُ: الساعَةُ، وبالضم: الزُّبْدَةُ أو بالرُّطَبِ، أو السَّمنُ بالرُّطَبِ،
كالأَلوقَةِ، كمَلولَةٍ.
وتَلْويقُ الطعامِ: إِصْلاحُه بها.
وما ذاقَ لَواقاً: شيئاً.
ولا يَلوقُ: لا يَقِرُّ.
واللَّوَقُ، محرَّكةً: الحُمْقُ، وهو ألْوَقُ.

• اللَّهِقُ، ككتِفٍ، وبالتَّحْريكِ: البَعيرُ الأَعْيَسُ، وهي: بهاءٍ، ج: لَهَقاتٌ ولِهاقٌ، والثَّوْرُ الأَبْيَضُ، وكُلُّ أَبْيَضَ،
كاللَّهاقِ فيهما.
وأبْيَضُ لَهَقٌ، كجَبَلٍ وكَتِفٍ وسَحابٍ وكتابٍ: شَديدُ البياضِ،
وهي لَهِقَةٌ، كفرِحَةٍ وكتابٍ،
أو اللَّهَقُ: الأَبْيَضُ ليس بِذي بَريقٍ، وَصْفٌ في الثَّوْرِ والثَّوْبِ والشَّيْبِ.
ولَهِقَ، كفرِحَ ومَنَعَ: ابْيَضَّ شَديداً،
كتَلَهَّقَ.
ورجُلٌ لَهْوَقٌ، كجَرْوَلٍ: مُطَرْمِذٌ فَيَّاشٌ.
واللَّهْوَقَةُ: التَّحَسُّنُ بما ليس فيكَ،
وكلُّ ما لم تُبالِغْ فيه من عَمَلٍ وكلامٍ فقد: لَهْوَقْتَه،
وتَلَهْوَقْتَ فيه.
ومُلَهَّقُ اللونِ، كمُعَظَّمٍ: أبْيَضُهُ.

• لاقَ الدَّواةَ يَليقُها لَيْقَةً ولَيْقاً،
وألاقَها: جَعَلَ لها لِيقَةً، أو أصْلَحَ مِدادَها،
فَلاقَتِ الدَّواةُ: لَصِقَ المِدادُ بصوفِها.
والليقَةُ، بالكسرِ: الاسمُ منه، والطينَةُ اللَّزِجَةُ يُرْمَى بها الحائِطُ فَتَلْزَقُ.
ولاق به: لاذَ،
وـ به الثوبُ: لبِقَ.
ولا يَليقُ بكَ: لا يَعْلَقُ.
واللِّيقُ، بالكسر: شيءٌ أسْوَدُ يُجْعَلُ في الكُحْلِ، وكعنَبٍ: قَزَعُ السحابِ.
وألاقَهُ بنفسِه: ألْزَقَهُ.
وما يَليقُ دِرْهَماً من جُودِهِ: ما يُمْسِكُهُ.
والْتاقَ به: صافاهُ حتى كأَنه لَزِقَ به،
وـ له: لَزِمَهُ،
وـ فلانٌ: اسْتَغْنَى.
واللِّياقُ: شُعْلَةُ النارِ، وبالفتح: الثَّباتُ في الأمرِ، والمَرْتَعُ.

فَصْلُ الميمْ
• مَأْقُ العَيْنِ،
ومُؤْقُها ومُؤْقِيها وماقِيها وماقُها ومُوقِئُها ومَأْقِيها ومُوقُها وأُمْقُها ومُقْيَتُها، بضمهما، كمَعْقٍ ومُعْقٍ ومُعْطٍ وقاضٍ ومالٍ ومُوقعٍ ومَأْوِي الإِبِلِ وسُوقٍ: طَرَفُها مما يَلِي الأَنْفَ، وهو مَجْرَى الدَّمْعِ من العَيْنِ، أو مُقَدَّمُها، أو مُؤَخَّرُها، ج: آماقٌ وأمْآقٌ ومَواقٍ ومَآقٍ.
والمَأَقَةُ، مُحرَّكةً: شِبْهُ الفُواقِ، كأنه نَفَسٌ يَنْقَلِعُ من الصَّدْرِ عندَ البُكاءِ والنَّشِيجِ، مَئِقَ، كفرِحَ،
وامْتَأَقَ.
(والمُؤْقُ، بالضم، ويُتْرَكُ هَمْزُهُ من

الجزء: 1 - الصفحة: 922

الأَرَضيننَ: نَواحيها الغامِضَةُ، ج: أَمْآقٌ.
وامْتَأَقَ) غَضَبُه: اشْتَدَّ.
وأمْأقَ: دَخَلَ في المَأَقَةِ، ومنه الحديثُ: "ما لم تُضْمِروا الإِمْآقَ"، أي: الغَيْظَ والبُكاءَ مما يَلْزَمُكُم من الصَّدَقَةِ.

• مَحَقَهُ، كَمَنعَه: أبطَلَهُ ومَحاهُ،
كَمَحَّقَهُ فَتَمَحَّقَ وامْتَحَقَ وامَّحَقَ، كافْتَعَلَ،
وـ اللهُ تعالى الشيءَ: ذَهَبَ ببَركَتِه،
كأَمْحَقَه في لُغَيَّةٍ،
وـ الحَرُّ الشيءَ: أحْرَقَه،
كامْتَحَقَ.
والمحاقُ، مُثَلَّثَةً: آخِرُ الشَّهْرِ، أو ثلاثُ لَيالٍ من آخِرِه، أو أن يَسْتَتِرَّ القَمَرُ فلا يُرَى غُدْوَةً ولا عَشِيَّةً، سُمِّيَ لأَنه طَلَعَ مع الشمسِ فَمَحَقَتْه.
ونَصْلٌ مَحيقٌ، كأَميرٍ: مُرَقَّقٌ مُحدَّدٌ.
ويومٌ ماحِقُ الحَرِّ: شديدُه.
وماحِقُ الصَّيْفِ: شِدَّةُ حَرِّه.
وأمْحَقَ: هَلَكَ، كَمِحاقِ الهِلالِ.
ومَحَّقَ تَمْحيقاً، وذلك: أنهم في الجاهِليَّةِ، إذا كان يومُ المِحاقِ بَدَرَ الرجُلُ إلى ماءِ الرجُلِ إذا غابَ عنه، فَيَنْزِل عليه، ويَسْقي به مالَهُ، فإذا انْسَلَخَ كان رَبُّه الأوَّلُ أحَقَّ به، فذلك يُدْعَى:
المَحيقَ، كأَميرٍ.

• مَدَقَ الصَّخْرَةَ: كسَرَها.

• المَذيقُ، كأَمير: اللَّبَنُ المَمْزوجُ بالماءِ. مَذَقَهُ فامْتَذَقَ وامَّذَقَ، فهو مَمْذُوقٌ ومَذيقٌ،
وـ الوُدَّ: لم يُخْلِصْهُ،
فهو مَذَّاقٌ ومُماذِقٌ: غيرُ مُخْلِصٍ.

• مَذْرَقَ به: رَمَى به.

• المَرْقُ: الطَّعْنُ بالعَجَلَةِ، وإِكْثارُ مَرَقَةِ القِدْرِ،
كالإِمْراقِ، ونَتْفُ الصُّوفِ عن الجِلْدِ المَعْطونِ، وغِناءُ الإِماءِ والسَّفِلَةِ، والإِهابُ المُنْتِنُ، وبالضم: الذِئابُ المُمَعَّطَةُ، وبالكسر: الصوفُ المُنْتِنُ،
وبالتحريكِ: ة بالمَوْصِلِ، وآفَةٌ تُصيبُ الزَّرْعَ،
وـ من الطعامِ: م،
والمَرَقَةُ: أخَصُّ.
ومَرَقَ السهمُ من الرَّمِيَّةِ مُروقاً: خَرَجَ من الجانِبِ الآخَرِ.
والخَوارِجُ مارِقةٌ: لخُروجِهِم عن الدّينِ.
وكانتِ امرأةٌ تَغْزُو، فَحبِلَتْ، فذُكِرَ لها الغَزْوُ، فقالت: "رُوَيْدَ الغَزْوَ يَنْمَرِقُ" أي: أمْهِلِ الغَزْوَ حتى يَخْرُجَ الوَلَدُ.
ومَرِقَتِ النَّخْلَةُ، كفرِحَ: نَفَضَتْ حَمْلَها بعدَ الكَثْرَةِ،
وـ البَيْضَةُ: فَسَدَتْ فصارتْ ماءً.
والمُرَّيْقُ، كقُبَّيْطٍ: العُصْفُرُ.
والمُتَمَرَّقُ: المَصْبوغُ به أو بالزَّعْفَرانِ، وبكسر الراءِ: الذي أخَذَ في السِّمَنِ من الخَيْلِ. وكثُمامةٍ: ما انْتَتَفْتَه من الصُّوفِ، أو من الكَلأَِ القليلِ لبعيرِكَ.
وأمْرَقَ: أبْدَى عَوْرَتَهُ،
وـ الجِلْدُ: حانَ له أن يُنْتَفَ.
والامْتِراقُ: سُرْعَةُ المُروقِ.
وبئْرُ مَرْقٍ، ويُحَرَّكُ: بالمدينةِ،
والمُمَرِّقُ، كمُحَدِّثٍ: الذي يَصيرُ فَوْقَ اللَّبَنِ من الزُّبْدِ تَباريقَ كأَنها عُيونُ الجَرادِ.
والأَمْراقُ والمُروقُ: سَفا السُّنْبُلِ.
ومَرَقِيَّةُ، محرَّكةً: حِصْنٌ بالشامِ.
وأصابَهُ ذلك في مَرْقِكَ، أي: من جَرَّاكَ وفي جُرْمِكَ.

• مَزَقَهُ يَمْزِقُه مَزْقاً ومَزْقَةً: خَرَقَه،
كمَزَّقَهُ فَتَمَزَّقَ،
وـ الطائرُ يَمْزُقُ ويَمْزِقُ: رَمَى بذَرْقِه،
وـ عِرْضَ أخيهِ: طَعَنَ فيه.
والمُمَزَّقُ، كمُعَظَّمٍ أو محدِّثٍ: لَقَبُ شاسِ ابنِ نَهارٍ لقولِه:
فإن كنتُ مَأكولاً فَكُنْ خيرَ آكِلٍ ... وإلاَّ فأَدْركْني ولمَّا أُمَزَِّق
وكمُحَدِّثٍ: شاعرٌ حَضْرمِيٌّ. وكمُعَظَّمٍ: مَصْدَرٌ،
كالتَّمْزيقِ.
والمِزَقُ، كعِنَبٍ: القِطَعُ من المَمْزوقِ.
وناقةٌ مِزاقٌ، ككِتابٍ: سريعةٌ جِدّاً.
ومُزَيْقِياءُ: لَقَبُ عَمْرِو بنِ عامِرٍ مَلِكِ اليَمنِ، كانَ يَلْبَسُ كلَّ يومٍ حُلَّتَيْنِ، ويُمَزِّقُهُما بالعَشِيِّ، يَكْرَهُ العَوْدَ فيهما، ويَأنَفُ أن يَلْبَسَهُما غيرُهُ.
والمُزْقَةُ، بالضم: طائرٌ صغيرٌ، وبالكسرِ: قِطْعَةٌ من الثَّوْبِ وغيرِه.
ومازَقَه: سابَقَه في العَدْوِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 923

• (المُسْتُقُ في: س ت ق).

• المَشْقُ: سُرْعَةٌ في الطَّعْنِ والضَّرْبِ، أو بالسَّوْطِ والأكْلِ،
وـ في الكِتابةِ: مَدُّ حُروفِها، وضَرْبٌ من النكاحِ، والمَشْطُ، وجَذْبُ الشيءِ لِيَمْتَدَّ، ومَزْقُ الثَّوْبِ، والأكلُ الضعيفُ، كأَنه ضِدٌّ، وقِلَّةُ الحَلَبِ، ومَدُّ الوَتَرِ لِيَلِينَ، والطولُ مع الرِّقَّةِ، وقد مُشِقَتِ الجاريةُ، كعُنِيَ، وبهاءٍ: أثَرُ الحَبْلِ بِرِجْلِ الدابةِ، وتَفَحُّجٌ في قوائم ذَواتِ الحافِرِ، وتَشَحُّجٌ.
والمُشاقَةُ، كثُمامةٍ: ما سَقَطَ من الشَّعَرِ أو الكَتَّانِ عندَ المَشْطِ، أو ما طار، أو ما خَلَصَ.
وامْتَشَقَه: اخْتَلَسَه،
وـ الشيءَ: اقْتَطَعَه،
وـ ما في الضَّرْعِ: اسْتَوفاهُ حَلْباً.
ورجُلٌ مِشْقٌ، بالكسر،
ومَشيقٌ ومَمْشوقٌ: خفيفُ اللَّحْمِ.
ومَشَقَتِ الإِبِلُ الكَلأَ، كنَصَرَ: أكَلَتْ أطايِبَه،
وـ الطعامَ: أبْقَى منه أكثَرَ مما أكَلَ،
وـ الثوبُ الجَديدُ الساقَ: وهو احْتِراقٌ يُصيبُها منه، والاسمُ: المُشْقَةُ، بالضم.
والأمْشَقُ: الجِلْدُ المُتَشَقِّقُ، ج: مُشْقٌ، بالضم.
ومَشِقَ، كفَرِحَ: أصابَتْ إحْدى رَبَلَتَيْه الأخْرَى، فهو أمْشَقُ،
ج: مُشْقٌ، وهي مَشْقاءُ، والاسمُ: المُشْقَةُ، بالضم.
والمِشْقُ، بالكسرِ والفتحِ: المَغْرَةُ. وكمُعَظَّمٍ: المَصْبوغُ به. وكأَميرٍ مِنَ الثِّيابِ: اللَّبيسُ،
وـ من الخَيْلِ: الضامِرُ،
كالمَمْشوقِ.
وجاريَةٌ مَمْشوقةٌ: حَسَنَةُ القَوامِ.
وقَضيبٌ مَمْشُوقٌ: طَويلٌ دَقيقٌ.
وتَمَشَّقَ الليلُ: وَلَّى،
وـ جِلْبابُ اللَّيلِ: ظَهَرَ تَباشيرُ الصُّبْحِ،
وـ الغُصْنُ: تَقَشَّرَ وتَحَسَّرَ،
وـ ثَوْبُهُ: تَمَزَّقَ.
وتَماشَقوا اللحمَ: تَجَاذَبُوهُ.
والمُماشَقَةُ: المُجاذَبَةُ، والمُسابَّةُ، والمُصاخَبَةُ.
والمِشْقَةُ، بالكسرِ: المُشاقَةُ، والثوبُ الخَلَقُ، أو القِطْعَةُ من القُطْنِ، ج: كعِنَبٍ.
وأمْشَقَهُ: ضَرَبَهُ بالسَّوْطِ.

• المَطَقُ، مُحرَّكةً: داءٌ يُصيبُ النَّخْلَ.
والمَطْقَةُ، بالفتح: الحَلاوَةُ.
والتَّمَطُّقُ: التَّذَوُّقُ، والتَّصْويتُ باللسانِ والغارِ الأعْلَى.

• المَعْقُ، كالمَنْعِ: الشُّرْبُ الشديدُ، والأرضُ لا نَباتَ بها، والبُعْدُ، ويُضَمُّ، وفَسادُ المَعِدَةِ، وهو مَمْعوقٌ، وجَرْفُ السَّيْلِ، وسُوءُ الخُلُقِ.
ونَهْرٌ مَعيقٌ: عَميقٌ.
وبِئْرٌ مَعيقَةٌ: عَميقَةٌ،
وقد مَعُقَتْ، ككَرُمَ،
وأمْعَقْتُها.
وتَمَعَّقَ: تَعَمَّقَ، وساءَ خُلُقُهُ.
والأمْعاقُ: الأعْماقُ،
جج: أماعِقُ وأماعيقُ.
وتَمْعُقُ، كتَنْصُرُ: جَبَلٌ.

• مَقَّ الطَّلْعَةُ: شَقَّها للإِبارِ.
وامْتَقَّ الفَصيلُ ما في الضَّرْعِ: شَرِبَهُ كُلَّه.
وتَمَقَّقَه: شَرِبَهُ شيئاً بعدَ شيءٍ.
وأصابه جُرْحٌ فما تَمَقَّقَه: لم يَضُرَّهُ.
وفَرَسٌ أَمَقُّ، بَيِّنُ المَقَقِ: طَويلٌ.
والمُقامِقُ: المُتَكَلِّمُ بأقْصَى حَلْقِه.
وفَخِذٌ مَقَّاءُ: عارِيَةٌ عن اللحمِ.
وأرضٌ مَقاءُ: بَعيدَةٌ.
والمَقَقَةُ، مُحرَّكةً: الجِداءُ الرُّضَّعُ، والجُهَّالُ.
ومَقَّقَ على عِيالِهِ: ضَيَّقَ،
وـ الطائِرُ فَرْخَهُ: غَرَّهُ.
ومَقْمَقَ: لانَ وسَلِسَ،
وـ الشيءَ: خَيَّسَهُ وذَلَّلَهُ،
وـ أُمَّهُ: مَصَّ ضَرْعَها شديداً.
ومَوْقَقُ، كمَوْهَبٍ: ة بأَجَأَ.

• ملَقَهُ: مَحاهُ،
وـ جارِيَتَهُ: جامَعَها،
وـ الثوبَ: غَسَلَهُ،
وـ أُمَّهُ: رَضَعَها،
وـ بالعَصا: ضَرَبَهُ،
وـ فلانٌ: سارَ شَديداً.
وتَمَلَّقَه، وله تَمَلُّقاً وتِمِلاَّقاً: تَوَدَّدَ إليه، وتَلَطَّفَ له.
والمَلَق، محرَّكةً: الوُدُّ واللُّطْفُ، وأنْ تُعْطِيَ باللسانِ ما ليسَ في القَلْبِ، والفِعْلُ: كفرِحَ، وما اسْتَوَى من الأرض، وألْطَفُ الحُضْرِ، وأسْرَعُهُ. وفَرَسٌ مَلِقٌ، ككَتِفٍ، وهي: بهاءٍ.
ومَلِقَ الخاتَمُ، كفرحَ: جَرِجَ.
والمَلِقُ، ككتف: الضَّعيفُ، وفَرَسٌ لا يُوثَقُ بجَرْيِهِ.
والمالَقُ، كهاجَرَ: ما يُمَلِّسُ به الحارِثُ الأرضَ المُثارَةَ، ومالَجُ الطَّيَّانِ،
كالمِمْلَقِ، وقد مَلَّقَ الأرضَ والجدارَ تَمْليقاً.
ومالَقَةُ: د بالأَنْدَلُسِ.
والمَيْلَقُ، كحَيْدَرٍ: السَّريعُ، واسْمٌ.
وانْمَلَقَ: امَّلَسَ،
كامَّلَقَ،
وـ مِنِّي: أُفْلِتَ.
والمَلَقَةُ، محرَّكةً: الصَّفَاةُ المَلْساءُ. وكغُرابٍ: نَهْرٌ.
ومَلَقُونِيَةُ، مُخَفَّفَةً كحَلَزونِيَةَ: د قُرْبَ قونِيَةَ.
وفَرَسٌ مَمْلوقُ

الجزء: 1 - الصفحة: 924

الذَّكَرِ: حَديثُ العَهْدِ بالنِّزاءِ.
وأمْلَقَ: افْتَقَرَ،
وـ الفَرَسُ: أزْلَقَتْ،
والوَلَدُ: مَليقٌ،
وـ الثوبَ: غَسَلَهُ.
وامْتَلَقَه: أخْرَجَهُ.

• المُوقُ، بالضم: النَّمْلُ له أجْنِحَةٌ، والغُبارُ، وماقُ العَينِ، وخُفٌّ غليظٌ يُلْبَسُ فَوْقَ الخُفِّ، ج: أمْواقٌ، والحُمْقُ في غَباوَةٍ، يقالُ: أحْمَقُ مائِقٌ، ج: مَوْقَى، كسَكْرَى.
وماقَ مَواقَةً ومُؤُوقاً ومُوقاً، بضمهما: حَمُقَ،
وـ البَيْعُ مَوْقاً، بالفتح: رَخُصَ،
وـ فلانٌ مَوْقاً ومُوقاً ومُؤُوقاً، بضمهما، ومَواقَةً: هَلَكَ،
كانْماقَ.
ومُوقانُ، بالضم: كُورَة بِإِرْمِينِيَةَ.
واسْتَماقَ: اسْتَحْمَقَ.

• المَهَقُ، محرَّكةً: خُضْرَةُ الماءِ.
والأمْهَقُ: الأبيضُ لا يُخالِطُه حُمْرَةٌ وليس بنَيِّرٍ لكنَّه كالجِصِّ. وكأَميرٍ: الأثَرُ المَلْحوبُ، والأرضُ البَعيدةُ.
وتَمَهَّقَ الشرابَ: شَرِبَهُ ساعةً بعدَ ساعةٍ.
والتَّمْهيقُ: الرَّضاعُ المُخَرْفَجُ.
والخَيْلُ تَمْهَقُ، كتَمْنَعُ: تَعْدو.

فَصْلُ النُّون
• النَّبْقُ: الكَبابَةُ، وحَمْلُ السِّدْر،
كالنِّبْقِ، بالكسر، وككتِفٍ، واحدتُه: بهاءٍ، ودَقِيقٌ يَخْرُجُ من لُبِّ جذْعِ النَّخْلَةِ، حُلْوٌ، يُقَوَّى بالدُّبْسِ، ثم يُجْعَلُ نَبيذاً.
وذو نبِقٍ: ع.
ونَبَّقَ بها تَنْبِيقاً،
وأنْبَقَ: حَبَقَ غيرَ شَديدٍ. وكمُعَظَّمٍ ومحدِّثٍ: المُسْتَوي المُهَذَّبُ، المُصْطَفُّ على سَطْرٍ من النَّخْلِ وغيرِها. وكسفينةٍ: زَمعة الكَرْمِ إذا عَظُمَتْ.
وأبو نَبْقَةَ، كحَمْزَةَ: جَدُّ جَماعةٍ من بني المُطَّلِبِ.
وانْتَبَقَ الكلامَ: اسْتَخْرَجَهُ.
وانْباقَ، أجْوَفُ، ومَوْضِعُه: ب وق، ووَهِمَ الجوهريُّ.

• نَتَقَهُ: زَعْزَعَهُ ونَفَضَهُ،
وـ الغَرْبَ من البِئْرِ: جَذَبَهُ،
وـ المرأةُ: كَثُرَ وَلَدُها، فهي ناتِقٌ ومِنْتاقٌ،
وـ زيدٌ نُتوقاً: سَمِنَ حتى امْتَلأَ.
ولا يَنْتِقُ: لا يَنْطِقُ. وكمَقْعَدٍ: مَصَكُّ ثَفِنَةِ الفَرسِ من بَطْنِه.
والناتِقُ: الفاتِقُ، والرافِعُ، والباسِطُ،
وـ من الزِّنادِ: الواري،
وـ من النُّوقِ: التي تُسْرِعُ الحَمْلَ،
وـ من الخَيْلِ: الذي يَنْفُضُ راكِبَهُ، وبِلا لامٍ: شَهْرُ رَمَضَانَ.
وأنْتَقَ: شالَ حَجَرَ الأشِدَّاءِ.
وبنَى دارَهُ نِتاقَ دارِ غَيْرِهِ، ككِتابٍ، أي: بِحيالِهِ،
وتَزَوَّجَ مِنْتاقاً، وحَمَلَ مِظَلَّةً مِنَ الشَّمْسِ، ونَفَضَ جِرابَهُ ليُصْلِحَهُ مِنَ السوسِ، وصامَ رَمَضَانَ.

• النَّخانيقُ: شِبْهُ الجُولِ في البِئْرِ إلاَّ أنَّها صِغارٌ، الواحدُ: نُخْنوقٌ.
والنَّخانِقَةُ: قومٌ من بني عامِرِ بنِ عَوْفٍ من كَلْبٍ.

• انْداقُ، بالفتح وإهْمال الدالِ: ة بسَمَرْقَنْدَ، منها: الحَسَنُ بنُ علِيِّ بنِ سِباعٍ المَعْروفُ بابنِ أبي الحَسَنِ،
وة بمَرْوَ.

• النَّرْمَقُ: اللَّيِّنُ الناعِمُ، مُعَرَّبُ: نَرْمَهْ.

• نَزِقَ الفَرَسُ، كسَمِعَ ونَصَرَ وضَرَبَ، نَزْقاً ونُزوقاً: نَزا، أو تَقَدَّمَ خِفَّةً ووثَبَ. وأنْزَقَه ونَزَّقَه غيرُه. وكفرِحَ وضَرَبَ: طاشَ، وخَفَّ عندَ الغَضَبِ،
وـ الإِناءُ والغَديرُ: امْتَلأَ إلى رأسِه. ناقةٌ نِزاقٌ، ككِتابٍ: سريعةٌ.
ونازَقا نِزاقاً ومُنازقَةً،
وتَنازَقا: تَشاتَما.
ومكانٌ نَزَقٌ، محرَّكةً: قريبٌ.
ونازَقَه: قارَبَهُ.
وأنْزَقَ: أفْرَطَ في ضَحِكِهِ، وسَفِهَ بعدَ حِلْمٍ.

• النُّسْتُقُ، بالضم: الخادِمُ، أو رومِيَّةٌ نَطَقوا بها.

• نَسَقَ الكلامَ: عَطَفَ بعضَه على بعضٍ.
والنَّسَقُ، محرَّكةً: ما جاءَ من الكلامِ على نِظامٍ واحدٍ،
وـ من الثُّغورِ: المُسْتَوِيَةُ،
وـ منَ الخَرَزِ: المُنَظَّمُ، وكَواكِبُ الجَوْزاءِ، أو هي بضَمَّتَيْنِ،
وـ من كُلِّ شيءٍ: ما كانَ على ط طَريقَةِ ط نِظامٍ عامٌّ.
والنَّسَقانِ: كَوْكَبانِ يَبْتَدِئَانِ من قُرْبِ الفَكَّةِ، أحَدهُما يَمانٍ والآخرُ شآمٍ.
وأنْسَقَ: تَكَلَّمَ سَجعاً.
والتَّنْسيقُ: التَّنْظيمُ.
وناسَقَ بَيْنَهُما: تابَعَ.
وتَناسَقَتِ الأَشْياءُ،
وانْتَسَقَتْ وتَنَسَّقَتْ بعضُها إلى بعضٍ: بمَعْنًى.

• النَّشوقُ، كصَبورٍ: كُلُّ دَواءٍ يُنْشَقُ مِمَّا له حَرارَةٌ، أو يُدْنَى مِنَ الأنْفِ لِيَجِدَ رِيحَهُ وحَرَّهُ.
ونَشِقَهُ، كفَرِحَ: شَمَّهُ،
وـ الظَّبْيُ في الحِبالَةِ: عَلِقَ، وقد أنْشَقْتُهُ فيهما. وكمَقْعَدٍ: الأنْفُ.
والنُّشْقَةُ، بالضم: الرِبْقَةُ تُجْعَلُ في أعْناقِ البَهْمِ.
والنَّشاقَى، كسكارَى، مِنَ الصَّيْدِ: ما وَقَعَتِ الرِبْقَةُ في حُلوقِها، يقولُ الصائدُ لشَرِيكِهِ: لي النَّشاقَى ولَكَ العَلاقَى.

الجزء: 1 - الصفحة: 925

واسْتَنْشَقَ الماءَ: أدْخَلَهُ في أنْفِهِ.
وكغُرابٍ: ع بديارِ خُزاعَةَ. وككَتِفٍ: مَنْ إذا دَخَلَ في أمْرٍ نَشِبَ فيه.

• نَطَقَ يَنْطِقُ نُطْقاً ومَنْطِقاً ونُطوقاً: تَكَلَّمَ بصَوْتٍ وحُروفٍ تُعْرَفُ بها المَعاني. وأنْطَقَهُ اللهُ تعالى واسْتَنْطَقَهُ.
و"ما لَهُ ناطِقٌ ولا صامِتٌ" أي: حَيَوانٌ ولا غَيْرُهُ مِنَ المالِ.
والناطِقَةُ: الخاصِرَةُ. وكمِكْنَسَةٍ: مايُنْتَطَقُ به. وكمِنْبَرٍ وكِتابٍ: شُقَّةٌ تَلْبَسُها المَرْأةُ وتَشُدُّ وَسَطَها، فتُرْسِلُ الأعْلَى على الأسْفَلِ إلى الأرْضِ، والأسْفَلُ يَنْجَرُّ على الأرْضِ، ليس لها حُجْزَةٌ ولا نَيْفَقٌ ولا ساقانِ.
وانْتَطَقَتْ: لَبِسَتْها،
وـ الرجُلُ: شَدَّ وسَطَهُ بمِنْطَقَة،
كتَنَطَّقَ.
وقولُ علِيٍّ، رضي الله تعالى عنه: من يَطُلْ هَنُ أبيه يَنْتَطِقْ به، أي: مَنْ كثُرَ بَنو أبيه يَتَقَوَّى بهم.
وذاتُ النِطاقَيْنِ: أسماءُ بِنتُ أبي بَكْرٍ، لأنها شَقَّتْ نِطاقَها لَيْلَةَ خُروج رسولِ الله، صلى الله عليه وسلم، إلى الغارِ، فجَعَلَتْ واحِدَةً لِسُفْرَةِ رسولِ الله، صلى الله عليه وسلم، والأخْرَى عِصاماً لِقِرْبَتِهِ.
وذاتُ النِطاقِ: أكَمَةٌ م لِبَني كِلابٍ، مُنَطَّقَةٌ ببَياضٍ.
والنِّطاقانِ: أسْكَتَا المرأةِ.
والمِنْطيقُ: البَليغُ، والمرأةُ المُتأَزِّرَةُ بحَشِيَّةٍ تُعَظِّمُ بها عَجَيزَتَها.
ونَطَّقَهُ تَنْطيقاً: ألبَسَهُ المِنْطَقَةَ،
وـ الماءُ الأكَمَةَ وغيرَها: بَلَغَ نِصْفَها.
والنُّطُقُ، بضمتينِ، في قولِ العباسِ: أعْراضٌ ونَواحٍ من جِبالٍ بعضُها فَوْقَ بعضٍ، شُبِّهَتْ بالنُّطُقِ التي تُشَدُّ بها الأوْساطُ.
والمُنْتَطِقُ: العَزيزُ. وكمُعَظَّمَةٍ من الغَنَمِ: ما عُلِّمَ عليها بِحُمْرَةٍ في مَوْضِع النِّطاقِ.
وقولُهُم جَبَلٌ أَشَمُّ مُنَطَّقٌ، كمُعَظَّمٍ: لأَنَّ السَّحابَ لا يَبْلُغُ رأسَه.
وجاءَ مُنْتَطِقاً فَرَسَه: إذا جَنَبَهُ ولم يَرْكَبْهُ.

• نَعَقَ بغَنَمِهِ، كمنَع وضَرَبَ، نَعْقاً ونَعيقاً ونُعاقاً ونَعَقاناً: صاحَ بها وزَجَرَها،
وـ الغُرابُ: صاحَ.
والناعِقانِ: كَوْكَبانِ من الجَوْزاءِ.
وناعِق: فَرَسٌ لبني فُقَيْمٍ.

• النُّغْبُقُ، كقُنْفُذٍ: الأَحْمَقُ.
وكعُصْفورٍ: طائِرٌ، وع.
والنَّغْبَقَةُ: الصَّوْتُ يُسْمَعُ من بَطْنِ الدابَّةِ، أو صَوْتُ جُرْدانِهِ إذا تَقَلْقَلَ في قُنْبِهِ، كالنُّغْبوقةِ.

• النُّغْرُقَةُ، بالضم: قَصيبَةُ الشَّعَرِ.

• نَغَقَ الغُرابُ يَنْغِقُ نَغيقاً: صاحَ، أو نَغَقَ: في الخَيْرِ، ونَعَبَ: في الشَّرِّ.
وناقَةٌ نَغيقٌ، كأميرٍ: وهي التي تَبْغِمُ بُعَيْداتِ بَيْنٍ، أي: مَرَّة بعدَ مرةٍ.

• نَفَقَ البَيْعُ نَفاقاً، كسحابٍ: راجَ،
وـ السُّوقُ: قامَتْ،
وـ الرجُلُ والدابَّةُ نُفوقاً: ماتا،
وـ الجُرْحُ: تَقَشَّرَ. وكفرِحَ ونَصَرَ: نَفِدَ وفَنِيَ، أو قَلَّ. وككِتابٍ: فِعْلُ المُنافِقِ، وجمعُ نَفَقَةٍ.
ونَفِقَتْ نِفاقُهُم: فَنِيَتْ نَفَقاتُهُم.
ورجُلٌ مِنْفاقٌ: كثيرُ النَّفَقَةِ.
وفَرَسٌ نَفِقُ الجَرْيِ، ككتِفٍ: سريعُ انْقِطاعِهِ.
وكزُبَيْرٍ: ع.
ونافِقانُ: ة بمَرْوَ.
والنَّفَقُ، محرَّكةً: سَرَبٌ في الأرضِ له مَخْلَصٌ إلى مكانٍ.
وانْتَفَقَ: دَخَلَهُ. و"ضَلَّ دُرَيْصٌ نَفَقَهُ": في: د ر ص، وبهاءٍ: ماتُنْفِقُهُ من الدراهِمِ ونحوِها.
والنافِقَةُ: نافِجَةُ المسْكِ، وجَبَلٌ.
والنافِقَاءُ والنُّفَقَةُ، كهُمَزَةٍ: إِحْدَى جِحَرَةِ اليَرْبوعِ، يَكْتُمُها ويُظْهِرُ غيرَها، فإِذا أُتِيَ من جِهَةِ القاصِعاءِ، ضَرَبَ النافِقاءَ برأسِه فانْتَفَقَ.
ونَفَقَ، كنَصَرَ وسَمِعَ،
ونَفَّقَ وانْتَفَقَ: خَرَجَ من نافِقائِه.
ونَيْفَقُ السراويلِ، بالفتح: الموضِعُ المُتَّسِعُ منه.
وأنْفَقَ: افْتَقَرَ،
وـ مالَهُ: أنْفَدَه،
كاسْتَنْفَقَه،
وـ القومُ: نَفَقَتْ سوقُهُم،
وـ الإِبِلُ: انْتَشَرَتْ أوبارُها سِمَناً.
ونَفَّقَ السِّلْعَةَ تَنْفِيقاً: رَوَّجَها،
كأَنْفَقَها.
والمُنْتَفِقُ: أبو قبيلةٍ. ومالكُ بنُ المُنْتَفِقِ: قاتِلُ بِسْطامِ بنِ قَيْسٍ.
ونافَقَ في الدينِ: سَتَرَ كُفْرَهُ وأظْهَرَ إيمانَهُ،
وـ اليَرْبوعُ: أخَذَ في نافِقائِه،
كانْتَفَقَ.
وتَنَفَّقْتُه: اسْتَخْرَجْتُه.

• نَقَّ الضِفْدِعُ يَنِقُّ نَقيقاً: صاحَ، وكذا العَقْرَبُ والدَّجاجةُ والهِرُّ.
والنَّقَّاقةُ: الضِّفْدِعَةُ.
والنَّقْنَقَةُ: صوتُها إذا ضُوعِفَ.
والنِّقْنِقُ، كزِبْرِجٍ: الظَّلِيمُ، أو النافِرُ، أو الخفيفُ، وهي: بهاءٍ.
ونَقْنَقَتْ عَيْنُه: غارتْ.

• النُّمْرُقُ والنُّمْرُقَةُ، مُثَلَّثَةً: الوِسادَةُ الصغيرةُ، أو المِيثَرَةُ، أو الطِّنْفِسَةُ فوقَ الرَّحْلِ.
وذو النُّمْرُقِ الكِنْدِيُّ: النُّعْمانُ بنُ يَزيدَ.
والنِّمْرِقَةُ، بالكسر، من السحابِ: ما كان بَيْنَهُ فُتوقٌ.

• نَمَقَ عَيْنَه: لَطَمَها،
وـ الكِتابَ: كَتَبَهُ.
ونَمَّقَه تَنْميقاً: حَسَّنَه وزَيَّنَه بالكتابةِ، ويقالُ للشيءِ المُرْوِحِ: فيه نَمَقَةٌ، محرَّكةً.
ونَمَقُ الطريق: لَقَمُه.
ورُطَبٌ مُنْمِقٌ، كمُحْسِنٍ: مالَه نَوىً، وأنْمَقَتِ النَّخْلَةُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 926

• الناقَةُ: م، ج: ناقٌ ونُوقٌ وأنْوُقُ وأنْؤُقٌ، (بالهَمْزِ)، وأوْنُقٌ وأيْنُقٌ ونِياقٌ وناقاتٌ وأنْواقٌ،
جج: أيانِقُ ونِياقاتٌ، وتَصغيرُ أيْنُقٍ: أُيَيْنِقاتٌ، والقِياسُ: أُيَيْنِق.
ونُوقُ، بالضم: ة ببَلْخَ.
ونوقانُ: إحْدَى مدينَتَيْ طوسَ.
ونوقاتُ: مَحَلَّةٌ بِسِجِسْتَانَ.
والناقَةُ: كواكِبُ (مُصْطَفَّةٌ) بهَيْئَةِ ناقَةٍ.
والمُنَوَّقُ، كمُعَظَّمٍ: المُذَلَّلُ من الجِمالِ،
وـ من النَّخْلِ: المُلَقَّحُ،
وـ من غيرِها: المُصَفَّفُ، والمُطَرَّقُ والمُسَلَّكُ، وهي: بهاءٍ.
والنَّوَّاقُ: رائِضُ الأُمورِ ومُصْلِحُها.
والنَّوْقَةُ: الحَذاقَةُ في كلِّ شيءٍ، وبالتحريكِ: الذينَ يُنَقُّونَ الشَّحْمَ من اللَّحْمِ لليَهود، وهم أُمَناؤُهُمْ.
ونُقْ نُقْ: أمْرٌ بذاكَ.
والناقُ: شِبْهُ مَشَقٍّ بَيْنَ ضَرَّةِ الإِبهامِ، وأصْلِ ألْيَةِ الخِنْصِرِ، مُسْتَقْبِلٌ بَطْنَ الساعِدِ بِلِزْقِ الراحَةِ، وكُلُّ مَوْضِعٍ مثْلُهُ في بَطْنِ المِرْفَقِ، وفي أصْلِ العُصْعُصِ، وبَثْرٌ يَخْرُجُ باليَدِ، الواحِدَةُ: ناقَةٌ.
والنَّوَقُ، مُحرَّكةً: بَياضٌ فيه حُمْرَةٌ يَسيرَةٌ.
وتَنَيَّقَ في مَطْعَمِهِ ومَلْبَسِهِ: تَجَوَّدَ وبالَغَ،
كتَنَوَّقَ، والاسْمُ: النيقَةُ، بالكسرِ. ورَجُلٌ نَيِّقٌ، ككَيِّسٍ.
وانْتاقَ: انْتَقَى.
والنيقُ، بالكسرِ: أرْفَعُ مَوْضِعٍ في الجبلِ، ج: نِياقٌ وأنْياقٌ ونُيوقٌ. وأنْشَدَ المُسَيَّبُ بنُ عَلَسٍ بين يَدَيْ عَمْرِو بنِ هِنْدٍ:
وقد أتَلافَى الهَمَّ عند احْتِضَارِهِ ... بِناجٍ عليه الصَّيْعَرِيَّةُ مِكْدَمِ
وطَرَفَةُ بنُ العَبْدِ حاضِرٌ، وهو غُلامٌ،
فقال: "اسْتَنْوَقَ الجَمَلُ"، وذلك لأن الصَّيْعَرِيَّةَ من سِماتِ النوقِ دونَ الفُحولِ، فَغَضِبَ المُسَيَّبُ، وقال: لَيَقْتُلَنَّهُ لِسانُهُ، فكانَ كما تَفَرَّسَ فيه، يُضْرَبُ للرَّجُلِ يكونُ في حَديثٍ، ثُمَّ يَخْلِطُهُ بغَيْرِهِ ويَنْتَقِلُ إليه.
ونِيقِيَةُ، بالكسر، أو أنيقِيَةُ أو أنيقِياءُ: من أعْمالِ اصْطَنْبولَ.
ونَيوقُ: جَبَلٌ ضَخْمٌ، وليس مُصَحَّفَ: يَنوقَ.
وتَنوقُ: مَوْضِعٌ بعُمانَ.
وآنَقَنِي إيناقاً ونيقاً، بالكسر: أَعْجَبَنِي.
ونيقُ العُقابِ، بالكسر: ع بَيْنَ الحَرَمَيْنِ.
والنيقُ، بالكسر أيضاً: ع آخَرُ.

• النَّهْقُ: طائرٌ، ونَباتٌ كالجِرْجيرِ، أو بالتَّحْريكِ: الجِرْجِيرُ البَرِّيُّ.
ونَهَقَ الحمارُ، كضَرَبَ وسَمِعَ، نَهيقاً ونُهاقاً: صَوَّتَ.
والناهِقانِ: عَظْمانِ شاخِصانِ من ذي الحافِرِ في مَجْرَى الدَّمْعِ، ويُقالُ لهما: النَّواهِقُ أيضاً،
أو الناهِقُ: مَخْرَجُ النُّهاقِ من حَلْقِهِ، ج: نَواهِقُ.

فَصْلُ الواو
• وبَقَ، كوَعَدَ ووجِلَ ووَرِثَ، وُبُوقاً ومَوْبِقاً: هَلَكَ،
كاسْتَوْبَقَ. وكمَجْلِسٍ: المَهْلِكُ، والمَوْعِدُ، والمَحْبِسُ، ووادٍ في جَهَنَّمَ، وكلُّ شيءٍ حالَ بين شَيئينِ.
وأوْبَقَهُ: حَبَسَهُ، أو أهْلَكَهُ.

• وَثِقَ به، كَورِثَ، ثِقَةً ومَوْثِقاً: ائْتَمَنَهُ.
والوَثيقُ: المُحْكَمُ، ج: وِثاقٌ.
ووَثُقَ، ككَرُمَ: صارَ وثِيقاً،
أو أخَذَ بالوَثِيقَة في أمرِه، أي بالثِّقَةِ،
كتَوَثَّقَ.
وأرضٌ وثيقَةٌ: كثيرَةُ العُشْبِ.
والمِيثاقُ والمَوْثِقُ، كمَجْلِسٍ: العَهْدُ، ج: مَواثيقُ ومَياثيقُ ومَياثِقُ.
والوَثاقُ، ويُكْسَرُ: ما يُشَدُّ به.
وأوْثَقَهُ فيه: شَدَّهُ.
ووَثَّقَهُ تَوْثيقاً: أحْكَمَهُ،
وـ فُلاناً: قالَ فيه إنَّهُ ثِقَةٌ.
واسْتَوْثَقَ منه: أخَذَ الوَثيقَةَ.

• الوَدْقُ: المَطَرُ.
وَدَقَ، كوَعَدَ: قَطَرَ،
وـ إليه وُدوقاً ووَدْقاً: دَنَا منه، وأمْكَنَهُ،
وـ به: اسْتَأنَسَ،
وـ بَطْنُهُ: اتَّسَعَ، أو اسْتَطْلَقَ،
وـ السَّماءُ: أمْطَرَتْ،
كأَوْدَقَتْ،
وـ السَّيْفُ: حَدَّ،
وـ سُرَّتُهُ: سالَتْ واسْتَرْخَتْ، أو خَرَجَتْ كأَنَّهُ أبْجَرُ،
وـ ذاتُ الحافِرِ، مُثَلَّثَةَ الدالِ، ودَاقاً ووَدَقاناً ووَدَقاً، مُحَرَّكَتَيْنِ: أرادَتِ الفَحْلَ،
كأَوْدَقَتْ واسْتَوْدَقَتْ، وأتانٌ وفَرَسٌ وَدوقٌ ووَديقٌ، وبها وِداقٌ، ككِتابٍ.
وفي المَثَلِ "وَدَقَ العَيْرُ إلى الماءِ": يُضْرَب لِمَنْ خَضَعَ لشَيْءٍ حرْصاً عليه.
والمَوْدِقُ: مَوْضِعُهُ.
وذاتُ وَدْقَيْنِ: الداهِيَةُ، كأَنَّها ذاتُ وَجْهَيْن، ومنه قَولُ عَلِيِّ بنِ أبي طالِبٍ، رضي الله تعالى عنه:

الجزء: 1 - الصفحة: 927

تِلْكُمْ قُرَيْشٌ تَمَنَّاني لِتَقْتُلَني ... فَلا ورَبِّكَ ما بَرُّوا ولا ظَفِروا
فإِنْ هَلَكْتُ فَرَهْنٌ ذِمَّتي لَهُمُ ... بذاتِ وَدْقَيْنِ لا يَعْفُو لها أثَرُ
قال المازِنِيُّ: لَم يَصِحَّ أنَّهُ تَكَلَّمَ بشَيءٍ مِنَ الشِعْرِ غَيْرَ هذَيْنِ البَيْتَيْنِ، وصَوَّبَهُ الزَّمَخْشَرِيُّ، (رَحِمَهُ الله تعالى).
والوَديقَةُ: شِدَّةُ الحَرِّ، والمَوْضِعُ فيه بَقْلٌ أو عُشْبٌ.
والوَدْقُ، ويُحَرَّكُ: نُقَطٌ حُمْرٌ تَخْرُجُ في العَيْنِ من دَمٍ تَشْرَقُ به، أو لَحْمَةٌ تَعْظُمُ فيها، أو مَرَضٌ فيها تَرِمُ منه الأُذُنُ، الواحِدَةُ: بهاءٍ. وقد ودِقَتْ عَيْنُهُ، كوَجِلَ، تِيدَقُ، بكسْرِ التاءِ، فهي وَدِقَةٌ، كفَرِحَةٍ.
والوادِقُ: الحَديدُ من السَّيْفِ وغَيْرِهِ.
ووَدْقانُ: ع.
ووَدْقَةُ: اسْمٌ.

• الوَرْقُ، مُثَلَّثَةً، وككَتِفٍ وجَبَلٍ: الدَّراهِمُ المَضْروبَةُ، ج: أوراقٌ ووِراقٌ،
كالرِقَةِ، ج: رِقونَ.
والوَرَّاقُ: الكَثيرُ الدَّراهِمِ، ومُوَرِّقُ الكُتُبِ،
وحِرْفَتُهُ: الوِراقَةُ. وكسَحابٍ: خُضْرَةُ الأَرْضِ منَ الحَشيشِ ولَيس منَ الوَرَقِ في شيءٍ. ومحمدُ بنُ عبدِ اللهِ بنِ حَمْدَوَيْهِ بنِ وَرْقٍ، كوَعْدٍ: محدِّثٌ.
والوَرَقُ، محرَّكةً، من الكِتابِ والشجرِ: م، واحدتُهُ: بهاءٍ، وما اسْتَدارَ من الدمِ على الأرضِ، أو ما سَقَطَ من الجِرَاحَةِ، والخَبَطُ، والحَيُّ من كلِّ حَيوانٍ، والمالُ من إبِلٍ ودَراهِمَ وغيرِها،
وـ من القومِ: أحْداثُهُم، أو الضِعافُ من الفِتْيانِ، وحُسْنُ القومِ، وجَمالُهُم، وجَمالُ الدنيا وبَهْجَتُها، وبهاءٍ: الخَسيسُ، والكريمُ، ضِدٌّ.
ورجُلٌ وَرَقٌ، وامْرأةٌ وَرَقَةٌ: خَسيسانِ.
ووَرَقَةُ: د باليَمنِ، وابنُ نَوْفَلٍ أسَدُ بنُ عبدِ العُزَّى، وهو ابنُ عَمِّ خَديجَةَ، اخْتُلِفَ في إسلامِه، وابنُ حابِسٍ التَّميمِيُّ: صحابيٌّ.
وشجرةٌ وَرِيقَةٌ ووَرِقةٌ: كثيرةُ الوَرَقِ، وقد وَرَقَ الشجرُ يَرِقُ وأورَقَ وورَّقَ تَوْرِيقاً. وككِتابٍ: وقْتُ خُروجِه.
والوارِقةُ: الشجرةُ الخَضْراءُ الوَرَقِ، الحَسَنَتُه.
والرِقَةُ، كعِدَةٍ: أوّلُ نباتِ النَّصِيِّ والصِلّيانِ، والأرضُ التي يُصيبُها المَطَرُ في الصَّفَرِيَّةِ، أو في القَيْظِ فَتُنْبِتُ، فتكونُ خَضْراءَ.
ووَرْقانُ: ع، وبكسر الراءِ: جَبَلٌ أسْوَدُ بين العَرْجِ والرُّوَيْثَةِ بيَمينِ المُصْعِدِ من المدينةِ إلى مكةَ، حَرَسَهُما اللهُ تعالى.
ومَوْرَقُ، كمَقْعَدٍ: مَلِكُ الرومِ، ووالِدُ طَريفٍ المَدَنِيِّ المُحَدِّثِ، ولا نَظيرَ لها سِوَى: مَوْكَلٍ ومَوْزَنٍ ومَوْهَبٍ ومَوْظَبٍ ومَوْحَدٍ.
وفي القوسِ وَرْقَةٌ، بالفتح: عَيْبٌ.
والأَوْرَقُ من الإِبِلِ: ما في لَوْنِهِ بياضٌ إلى سَوادٍ، وهو من أطْيَبِ الإِبِلِ لَحْماً لا سَيْراً وعَمَلاً، والرَّمادُ، وعامٌ لا مَطَرَ فيه، واللَّبَنُ ثُلُثاهُ ماءٌ وثُلُثُه لَبَنٌ، ج: وُرْقٌ.
والوَرْقاءُ: الذِئْبَةُ، والحَمامةُ، ج: وَراقَى ووَراقٍ، كصَحارَى وصَحارٍ،
والنِّسْبَةُ: وَرقاوِيٌّ. و"جاءَنا بأُمِّ الرُّبَيْقِ على أُرَيْقٍ": في: أر ق. وبُدَيْلُ بنُ وَرْقَاءَ: صحابيٌّ.
وأورَقَ: كَثُرَ مالهُ ودَراهِمُه،
وـ الصائدُ: لم يَصِدْ،
وـ الطالِبُ: لم يَنَلْ،
وـ الغازي: لم يَغْنَمْ.
ومُورَقٌ، بالضم وفتح الراءِ مُخَفَّفَةً: ع بفارسَ. وكمُحَدِّثٍ: ابنُ مُهَلِّبٍ، وابننُ مُشَمْرِخٍ: تابعيانِ، وابنُ سُخَيْتٍ: محدِّثٌ ضعيفٌ.
وإيراقَّ العِنَبُ يَوْراقُّ: لوَّنَ فهوَ مُوراقٌّ.
وكجُهَيْنَةَ: ع.
وتَوَرَّقَتِ الناقَةُ: أكَلَتِ الوَرَقَ.
وما زِلْتُ منكَ مُوارِقاً: قَريباً مُدانِياً.
والتِجارَةُ مَوْرَقَةٌ للمالِ، كمجْلَبَةٍ: مُكَثِّرَةٌ.

• وَسَقَهُ يَسِقهُ: جَمَعَهُ وحَمَلَهُ، ومنه: {واللَّيلِ وما وَسَقَ}، وطَرَدَهُ،
ومنه: الوَسيقَةُ، وهي من الإِبِلِ كالرُّفْقَةِ من الناسِ، فإذا سُرِقَتْ طُرِدَتْ مَعاً،
وـ الناقَةُ: حَمَلَتْ وأغْلَقَتْ على الماءِ رَحِمَها، فهي واسِقٌ من وِساقٍ ومَواسِقَ ومَواسيقَ،
وـ العَيْنُ الماءَ: حَمَلَتْه.
والوَسيقُ: السَّوْقُ، والمَطَرُ.
والوَسْقُ: ستُّونَ صاعاً، أو حِمْلُ بَعيرٍ.
ووَسَّقَ الحِنْطَةَ تَوْسيقاً: جَعَلَها وسْقاً وسْقاً.
وأوسَقَ البَعيرَ: حَمَّلَهُ حِمْلَهُ،
وـ النَّخْلَةُ: كثُرَ حَمْلُها.
واسْتَوْسَقَتِ الإِبِلُ: اجْتَمَعَتْ.
واتَّسَقَ: انْتَظَمَ.
وواسَقَه: عارَضَه فكانَ مِثْلَهُ، ولم يكن دونَهُ، وناهَدَهُ.
والميساقُ: الطائِرُ يُصَفِّقُ بجَناحَيْهِ إذا طَارَ، ج: مَيَاسيقُ ومآسيقُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 928

• الوَشيقُ والوَشيقَةُ: لحمٌ يُقَدَّدُ حتى يَيْبَسَ، أو يُغْلَى إغْلاءَةً، ثم يُقَدَّدُ ويُحْمَلُ في الأَسْفارِ. وهو أبْقَى قَديدٍ.
ووَشَقَهُ يَشِقُه: قَدَّدَهُ،
كاتَّشَقَه،
وـ فلاناً: طَعَنَه،
وـ زَيْدٌ: أسْرَعَ.
والواشِقُ، كصاحِبٍ: القليلُ من اللَّبَنِ، والذاهِبُ المضيءُ،
كالوَشَّاقِ، ولُغَةٌ في الباشِقِ، وبِلا لامٍ: كَلْبٌ، ووالِدُ بَرْوَعَ الصحابيَّةِ.
والتَّوْشيقُ: التَّقْطيعُ والتَّفْريقُ.
وتَواشَقَهُ القومُ: جَعَلُوه وشائِقَ،
كاتَّشَقوهُ.
وأوشَقَ: نَشِبَ في شيءٍ.
والمَوَاشيقُ: أسْنانُ المِفْتاح.
والوَشْقُ، بالفتح: الرِعْيُ المُتَفَرِّقُ.
وَوَشْقَةُ، كحَمْزَةَ: د بالأَنْدَلُسِ.
والوُشَّقُ: الأُشَّقُ.

• الوَصيقُ، كأميرٍ: جَبَلٌ أدناهُ لِكِنانَةَ.

• الوَعيقُ، كأميرٍ وغُرابٍ: صَوْتٌ يُسْمَعُ من بَطْنِ الدابَّةِ إذا مَشَتْ، فِعْلُهُ: كوَعَدَ.
ورجُلٌ وَعْقٌ، كعَدْلٍ وصَخْرَةٍ وكتِفٍ: شَرِسٌ، سَيِّئُ الخُلُقِ، ضَجِرٌ مُتَبَرِّمٌ.
وبه وَعْقَةٌ: شَراسَةٌ.
ووَعِقْتَ عليَّ يا رجُلُ، كوَرِثْتَ: عَجِلْتَ.
وما أوْعَقَكَ: ما أعْجَلَكَ.
وواعِقَةُ: ع.
والتَّوْعيقُ: التَّعويق، والخِلافُ، والعَيْثُ، والنِسْبَةُ إلى الشَّراسَةِ.

• الوَغيقُ: الوَعيقُ، أو هو صَوْتٌ يَخْرُجُ من قُنْبِ الذَّكَرِ.

• الوَفيقُ، كأميرٍ: الرَّفيقُ، وبِلا لامٍ: عَلَمٌ.
وحَلوبَتُه وَفْقُ عِيالِه: لَبَنُها قَدْرُ كِفايَتِهِم.
وأتَيْتُكَ لوَفْقِ الأمرِ، وتَوْفاقِهِ (وتَيْفاقِهِ) وتِيفاقِهِ،
ولِتَوْفيقِ الهِلالِ وتَوْفاقِهِ وتِيْفاقِهِ ومِيفاقِهِ وتَوَفُّقِه، أي: حينَ أهَلَّ.
والبيتُ المَعْمورُ تِيفاقَ الكَعْبَةِ، ويفتحُ: حِذاءَها.
ووَفِقْتَ أمْرَكَ تَفِقُ، كرَشِدْتَ: صادَفْتَه موافِقاً.
وأوفَقَ السَّهْمَ، وبه: وَضَعَ الفُوقَ في الوَتَرِ لِيَرْمِيَ، ولا يقالُ: أفْوَقَ،
وـ القومُ لفُلانٍ: دَنَوْا منه، واجْتَمَعَتْ كَلِمَتُهُم،
وـ الإِبِلُ: اصْطَفت، واسْتَوَتْ مَعاً.
وأُوفِقَ لِزَيْدٍ لِقاؤُنا، بالضم: كان لِقاؤُهُ فَجْأةً.
ووافَقْتُ السَّهْمَ بالسَّهْمِ: قَصَدْتُ له به،
وـ فلاناً: صادَفْتُه.
والتَّوافُقُ: الاتِّفاقُ، والتَّظاهُرُ.
واتَّفَقا: تَقارَبَا.
والمُتَوَفِّقُ: مَنْ جَمَعَ الكلامَ وهَيَّأَهُ.
واسْتَوْفَقْتُ الله: سَأَلْتُهُ التَّوْفيقَ.
وإِنه لمُسْتَوْفَقٌ له بالحُجَّةِ: إذا أصابَ فيها. وَوَفَّقَهُ اللُّه تَوْفيقاً، ولا يَتَوَفَّقُ عبدٌ إلا بِتَوْفِيقِه.

• الوَقُّ: صِياحُ الصُّرَدِ.
والوَقْواقُ: الجَبانُ، وشَجرٌ تُتَّخَذُ منه الدُّوِيُّ، وبلادٌ فَوْقَ الصِينِ.
والوَقْوَقَةُ: نُباحُ الكِلابِ، وأصْواتُ الطُّيورِ.
ورجُلٌ وُقْواقَةٌ: مِكْثَارٌ.

• وَلَقَ، يَلِقُ: أسْرَعَ،
وـ فلاناً: طَعَنَه خَفيفاً،
وـ بالسيفِ: ضَرَبَهُ،
وـ في السيرِ أو الكَذِبِ: اسْتَمَرَّ.
والوَلَقَى، كجَمَزَى: عَدْوٌ للناقةِ فيه شِدّةٌ، والناقةُ السريعةُ.
والوَلِيقَةُ: تُتَّخَذُ من دَقيقٍ ولَبَنٍ وسَمْنٍ.
والأَوْلَقُ: الجُنونُ أو شِبْهُه، أُلِقَ، كعُنِيَ، فهو مَأْلُوقٌ ومُؤَوْلَقٌ. وجَنْدَلُ بنُ والِقٍ، كصاحِبٍ: تابعيٌّ كوفيٌّ.
والوالِقِيُّ: فرسٌ لخُزاعَةَ.

• وَمِقَهُ، كَوَرِثَهُ، وَمْقاً ومِقَةً: أحَبَّهُ، فهو وامقٌ.
وتَوَمَّقَ: تَوَدَّدَ.

• الوَهَقُ، محرَّكةً ويُسَكَّنُ: الحَبْلُ يُرْمَى في أُنْشوطَةٍ، فَتُؤْخَذُ به الدابةُ والإِنسانُ، ج: أوهاقٌ، أو مُعَرَّبٌ.
ووَهَقَه عنه، كوَعَدَهُ: حَبَسَه.
والمُواهَقَةُ: شِبْهُ المُواغَدَةِ والمُواضَخَةِ، ومَدُّ الإِبِلِ أعْناقَها في السيرِ، ومُباراتُها.
وتَوَهَّقَ فلاناً في الكلامِ: اضْطَرَّه إلى ما يَتَحَيَّرُ فيه،
وـ الحَصَى: اشْتَدّ حَرُّه.
وتَواهَقوا: اسْتَوَوْا في الفِعالِ،
وـ الرِكابُ: تَسَايَرَتْ.

فَصْلُ الهَاء
• الهَبْرَقِيُّ، كَجَعفريٍّ وهِبْرِزِيٍّ: الحَدَّادُ، والصائغُ، والثَّوْرُ الوَحْشِيُّ.

• الهَبَلَّقُ، كعَمَلَّسٍ: القصيرُ.

• الهُبْنُقُ، كقُنْفُذٍ وزُنْبورٍ وقِنْديلٍ، ويُفْتَحُ، وكسَمَيْدَعٍ وعُلابِطٍ: الوَصيفُ من الغِلْمانِ. وكَعَمَلَّسٍ: الأحمقُ، والقصيرُ.
وهَبَنَّقَةُ: لَقَبُ ذي الوَدَعاتِ يَزيدَ بنِ ثَرْوانَ، وذُكِرَ في: ود ع.
والهُبْنوقَةُ: المِزْمارُ.
والهَبْنَقَةُ: أن تُلْزِقَ بُطونَ فَخِذَيْكَ بالأرضِ إذا جَلَسْتَ وتَكُفَّهُما.

• الهِدْلِقُ، كزِبْرِجٍ: المُنْخُلُ، والمُسْتَرْخي،
وـ من الإِبِلِ: الواسِعُ الشِدْقِ، وبهاءٍ: وَبَرُ حَنَكِ البعيرِ من أسْفَلَ.

• هَراقَ الماءَ يُهَرِيقُه، بفتح الهاءِ، هِراقَةً، بالكسر،
وأهْرَقَهُ

الجزء: 1 - الصفحة: 929

يُهْرِيقُه إهْراقاً،
وأهْراقَهُ يُهْرِيقُه إهْرِياقاً، فهو مُهَرِيقٌ، وذاك مُهَراقٌ ومُهْراقٌ: صَبَّهُ، وأصْلُه: أراقَهُ يُريقُه إراقَةً، وأصْلُ أراقَ: أرْيَقَ، وأصْلُ يُريقُ: يُرْيِقُ، وأصْلُ يُرْيِقُ: يُؤَرْيِقُ، وقالوا: أُهَرِيقُه، ولم يقولوا: أُأَرِيقُه، لاسْتِثْقالِ الهمزتين، وزِنَةُ يُهَرِيقُ، بفتح الهاءِ: يُهَفْعِلُ، ومُهَراقٌ، بالتحريك: مُهَفْعَلٌ، وأمَّا يُهْرِيقُ ومُهْراقٌ، بتسكينِ هائِهما، فلا يُمْكِنُ أن يُنْطَقَ بهما، لأَنّ الهاءَ والفاءَ جميعاً ساكِنان.
والمُهْرَقُ، كمُكْرَمٍ: الصَّحيفةُ، مُعَرَّبٌ، ج: مَهارِقُ، والصَّحْراءُ المَلْساءُ.
ومَطَرٌ مُهْرَوْرِقٌ: صَيِّبٌ.
ويقالُ: هَرِّقْ على خَمْرِكَ، أي: تَثَبَّتْ.
والمُهْرُقانُ، كمُسْحُلانٍ ومَلْكَعانٍ، وبضم الميمِ وفتح الراءِ: البَحْرُ أو المَوْضِعُ الذي فاضَ فيه الماءُ،
وبالضم: د بساحِلِ بَحْرِ البَصْرَةِ، مُعَرَّبُ: ما هي رويانْ.
وهَريقوا عليكم أوّلَ الليلِ، أي: انْزِلوا.
وهَوْرَقانُ: ة بمَرْوَ.
والهِرْقُ، بالكسر: الثَّوبُ الخَلَقُ.

• هُرْزوقَى، بالضم مَقْصورةً: اسمٌ للحَبْسِ.
والمُهَرْزَقُ: المَحْبوسُ.

• الهَزِقُ، ككتِفٍ: الرَّعْدُ الشَّديدُ.
وأهْزَقَ في الضَّحك: أكْثَرَ منه.
والمِهْزاقُ: المرأةُ الكثيرةُ الضَّحِكِ، والتي لا تَسْتَقِرُّ في مَوْضِعٍ،
كالهَزِقَةِ، كفرِحَةٍ.
والهَزَقُ، محرَّكةً: النشاطُ.

• الهَزْرَقَةُ: من أسْوإِ الضَّحِكِ.
وهُزْروقَى: للحَبْسِ: لُغَةٌ في هُرْزوقَى لا تَصْحيفٌ.
والمُهَزْرَقُ: المُهَرْزَقُ.

• الهَطَقُ، محرَّكةً: سُرْعَةُ المَشْيِ.

• الهَفْتقُ: الأُسْبوعُ، مُعَرَّبُ: هَفْتَه.

• الهَقْهَقَةُ: السَّيْرُ الشَّديدُ، وأن تُخَوِّصَ في القومِ بشيءٍ من عَطاءٍ.
وهَقَّها: جَهَدَها بالجِماعِ.
والهُقُقُ، بضمتينِ: النَّيَّاكونَ.
والهَقْهاقُ: المُنْكَمِش في أُمورِهِ.

• هَلَقَ يَهْلِقُ: أسْرَعَ،
كتَهَلَّقَ.
والهَلَقَى، كجَمَزَى: عَدْوٌ كالوَلَقَى.

• الهَمِقُ، ككَتِفٍ، من الكَلإَِ: الهَشُّ والكَثيرُ من النَّبْتِ، واليَبيسُ.
ومَشَى الهِمِقَّى، كزِمِكَّى، بكسر الميمِ وفتحِها: مَشَى على جانِبٍ مَرَّةً، وعلى جانِبٍ أُخْرَى.
والهَمَقيقُ، كحَمَصيصٍ: نَبْتٌ.
(والهَمْقاقُ، ويُضَمُّ، والواحِدَةُ بهاءٍ: حَبٌّ يكونُ بِجبالِ بَلْعَمِّ، يُقْلَى ويُؤْكَلُ للباءَةِ).
والمُهَمَّقُ، كمُعَظَّمٍ: السَّويقُ المُدَقَّقُ. وكخِدَبٍّ: الأحْمَقُ المُضْطَرِبُ.

• الهَمْلَقَةُ: السُّرْعَةُ.

• الهَنَقُ، محرَّكةً: شِبْهُ الضَّجَرِ يَعْتَري الإِنْسانَ.

• الهَنْدَليقُ، كزَنْجَبيلٍ: الكَثيرُ الكَلامِ.

• الهَوْقَةُ: الأَوْقَةُ.

• الهَيْقُ: الظَّليمُ،
كالهَيْقَمِ، والدَّقيقُ الطَّويلُ.
والأَهْيَقُ: الطويلُ العُنُقِ.

فَصْلُ اليَاء
• اليَرَقانُ، ويُسَكَّنُ: آفَةٌ للزَّرْعِ،
ومَرَضٌ م، وذُكِرَ في: أرق. ورِزْقٌ مَأروقٌ ومَيروقٌ.
واليارَقُ، كهاجَرَ: الدَسْتَبَنْدُ العَريضُ.

• اليَقَقُ، محرَّكةً: جُمَّارُ النَّخْلِ، القِطْعَةُ: بهاءٍ، والقُطْنُ.
وأبْيَضُ يَقَقٌ، محرَّكةً، وككتِفٍ: شَديدُ البَياضِ، وبيضٌ يَقايقُ.
ويَقَّ يَيَقُّ، كَمَلَّ يَمَلُّ،
يُقوقَةً: ابْيَضَّ.

• اليَلَقُ، محرَّكةً: الأَبْيَضُ من كلِّ شيءٍ، وبهاءٍ: العَنْزُ البَيْضاءُ.

• اليَلْمَقُ: القَباءُ، فارِسيٌّ مُعَرَّبُ: يَلْمَهْ، ج: يَلامِقُ، وتَقَدَّمَ في: ل م ق.

• يَناقُ، كسَحابٍ: بِطْريقٌ قُتِلَ، وأُتِيَ برَأسِهِ إلى الصِدِّيقِ، رضي الله تعالى عنه. وكشَدَّادٍ: صَحابِيٌّ، جَدُّ الحَسَنِ بنِ مُسْلِمِ بنِ يَنَّاقٍ.

الجزء: 1 - الصفحة: 930

باب الكاف
فَصْل الهَمْزة
• آبَكُ، كأَحْمَدَ: ع.

• ابِكَ، كفرِحَ: كثُرَ لحْمُهُ،
ويقالُ للأَخْرَق: إنه لَعَفِكٌ أبِكٌ،
ومِعْفَكٌ مِئْبَكٌ.

• الأَراكُ، كسَحابٍ: القِطْعَةُ من الأرْضِ،
وع بعَرَفَةَ قُرْبَ نَمِرَةٌ، وجَبَلٌ لهُذَيْلٍ، والحَمْضُ،
كالإِرْكِ، بالكسرِ، وشَجَرٌ من الحَمْضِ يُسْتاكُ به، ج: أُرُكٌ، بضمَّتَينِ، وأرائِكُ.
وإبِلٌ أراكِيَّةٌ: تَرْعاهُ.
وأرضٌ أرِكَةٌ، كفَرِحَةٍ: كثيرَتُهُ.
وأراكٌ أرِكٌ ومُؤْتَرِكٌ: كثيرٌ مُلْتَفٌّ.
وأرِكَت الإِبِلُ، كفرِحَ ونَصَرَ وعُنِيَ: اشْتَكَتْ من أكْلِهِ، فهي أرِكةٌ وأراكى.
وأرَكَتْ تأرِكُ وتَأْرُكُ أُروكاً: رَعَتْهُ، أو لَزِمَتْهُ وأقامتْ فيه تَأكُلُه، أو هو أن تُصِيبَ أي شجرٍ كان، فَتُقِيمَ فيه. وأرَكْتُها أنا أرْكاً: فَعَلْتُ بها ذلك،
وـ الرجُلُ: لَجَّ،
وـ في الأمرِ: تأخَّر،
وـ الجُرْحُ: سَكَنَ وَرَمُه، وتَماثَلَ،
وـ بالمكانِ: أقامَ،
كأَرِكَ، كفرِحَ،
وـ الأمرَ في عُنُقه: ألْزَمَه إياه.
وقومٌ مُؤْرِكونَ: نازِلونَ بالأَراكِ يَرْعَونَها.
والأَرِيكَةُ، كسفينةٍ: سَريرٌ في حَجَلَةٍ، أو كلُّ ما يُتَّكَأُ عليه من سَريرٍ ومِنَصَّةٍ وفِراشٍ، أو سَريرٌ مُنَجَّدٌ مُزَيَّنٌ في قُبَّةٍ أو بيتٍ، فإذا لم يكن فيه سَريرٌ، فهو حَجَلَةٌ،
ج: أرِيكٌ وأرائِكُ.
وأرَّكَها تَأْرِيكاً: سَتَرَهَا بها.
وظَهَرَتْ أرِيكَةُ الجُرْحِ، أي: ذَهَبَتْ غَثيثَتُه، وظَهَرَ لَحْمُه الصحيحُ الأَحْمَرُ.
وأرَكُ، محرَّكةً: ة قُرْبَ تَدْمُرَ، وطريقٌ في قَفا حَضَنٍ.
وذو أرَكٍ، كَجَبَلٍ وعُنُقٍ: وادٍ باليَمامةِ.
وأرْكٌ، كعَدْلٍ: ع بسِجِسْتَانَ.
وذو أُروكٍ، بالضم: وادٍ.
وأُرْكٌ، بالضم، وبضمتين: ع. وكأَميرٍ: وادٍ.
وأُرَيْكَتانِ، مُصَغَّرَةً: جَبَلانِ لأبي بكرِ بنِ كِلابٍ.
وأراكَةُ، كسحابةٍ: من أسْمائِهِنّ، وابنُ عبدِ اللهِ، ويَزيدُ بن أراكَةَ: شاعرانِ.
والمأْرُوكُ: الأصْلُ.
وهو آرَكُهُم بكذا: أخْلَقُهم.
وائْتَرَكَ الأَراكُ: اسْتَحْكَمَ وضَخُمَ، أو أدْرَكَ.
وعُشْبٌ له إرْكٌ بالكسر، أي: تُقيمُ فيه الإِبِلُ.

• الأَسْكَتانِ، ويُكْسَرُ: شُفْرَا الرَّحِمِ، أو جانِباهُ مما يَلِي شُفْرَيْهِ، أو قُذَّتَاهُ، ج: إسْكٌ، بالكسر والفتح، وكعنَبٍ.
والمَأْسُوكَةُ: التي أخْطَأتْ خافِضَتُها، فأصابتْ غيرَ مَوْضِعِ الخَفْضِ.
وآسَكُ، كهاجَرَ: ع قُرْبَ أرَّجانَ.

• أفَكَ، كضَرَبَ وعَلِمَ، إفْكاً، بالكسر والفتح والتحريك، وأُفُوكاً: كَذَبَ،
كأَفَّكَ فهو أفَّاكٌ وأفيكٌ وأفُوكٌ،
وـ عنه يَأْفِكُه أفْكاً: صَرَفَه وقَلَبَه، أو قَلَبَ رأْيَه،
وـ فلاناً: جَعَلَهُ يَكْذِبُ، وحَرَمَهُ مرادَهُ.
والمُؤْتَفِكاتُ: مَدائِنُ قُلِبَتْ على قومِ لوطٍ، عليه الصلاةُ والسلامُ، والرِّياحُ التي تَقْلِب الأرضَ، أو تَخْتَلِفُ مَهابُّها، ويقال: إذا كَثُرَتِ المُؤْتَفِكاتُ زَكَتِ الأرضُ. وكأَميرٍ: العاجِزُ القليلُ الحيلةِ والحزمِ، والمَخْدوعُ عن رَأيِهِ،
كالمَأْفوكِ، وبهاءٍ: الكَذِبُ، ج: أفائِكُ.
وأفْكانُ: د.
والأَفِكَةُ، كفَرِحَةٍ: السَّنَةُ المُجْدِبَةُ.
والأَفَكُ، مُحرَّكةً: مَجْمَعُ الفَكِّ والخَطْمَيْنِ، وبالضمِّ: جَمْعُ أَفوكٍ: للكَذَّابِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 931

وائْتَفَكَتِ البَلْدَةُ: انْقَلَبَتْ.
والمَأْفوكُ: المكانُ لم يُصِبْهُ مَطَرٌ، ولَيْسَ به نَباتٌ، وهي: بهاءٍ، والضَّعيفُ العَقْلِ، وفعْلُهُما: كعُنِيَ، أفْكاً، بالفتحِ.

• الأَكَّةُ: الشَّديدَةُ من شَدائِدِ الدَّهْرِ،
كالأَكَّاكَةِ، وشِدَّةُ الدَّهْرِ، وشِدَّةُ الحَرِّ، وسوءُ الخُلُقِ، والحِقْدُ، والمَوْتُ، وإقْبالُكَ بالغَضَبِ على أحَدٍ، والزَّحْمَةُ، وسُكونُ الريحِ، يَوْمٌ أكٌّ وأكِيكٌ، وقد أكَّ وائْتَكَّ.
وأكَّهُ: رَدَّهُ، وزاحَمَهُ،
وـ فُلانٌ: ضاقَ صَدْرُهُ.
وائْتَكَّ الوِرْدُ: ازْدَحَم،
وـ مِن الأَمْرِ: عَظُمَ عليه، وأنِفَ منه،
وـ رِجْلاهُ: اصْطَكَّتا.

• ألَكَ الفَرَسُ اللِجامَ: عَلَكَهُ.
والأَلُوكَةُ والمَأْلُكَةُ، وتُفْتَحُ اللامُ،
والأَلوكُ والمَأْلُكُ، بضم اللامِ، ولا مَفْعُلَ غيرُه: الرِّسالةُ، قيلَ: المَلَكُ مُشْتَقٌّ منه، أصْلُهُ: مَأْلَكٌ.
والأَلوكُ: الرَّسولُ.
والمَأْلوكُ: المَأْلوقُ.
واسْتَأْلَكَ مَأْلُكَتَه: حَمَلَ رِسالَتَه.

• الآنُكُ، بالمَدِّ وضم النونِ، وليسَ أفْعُلٌ غيرَها وأشُدٍّ: الأُسْرُبُّ، أو أبْيَضُه، أو أسْوَدُه، أو خالِصُهُ.
وأنَكَ: عَظُمَ وغَلُظَ،
وـ البَعيرُ: طالَ، وتَوَجَّعَ، وطَمِعَ، وأسَفَّ لِمَلائِمِ الأَخْلاقِ.

• الأَوْكَةُ: الغَضَبُ والشَّرُّ.

• الأَيْكُ: الشَّجَرُ المُلْتَفُّ الكثيرُ، والغَيْضَةُ تُنْبِتُ السِدْرَ والأَراكَ، أوِ الجَماعَةُ مِن كُلِّ الشَّجَرِ، حتى من النَّخْلِ، الواحِدَةُ: أيْكَةٌ، ومن قَرَأ الأَيْكَةَ: فهي الغَيْضَةُ، ومَنْ قَرَأَ لَيْكَةَ، فهي: اسْمُ القَرْيَةِ، ومَوْضِعُهُ اللامُ، ووَقَعَ في البُخارِيِّ: اللاَّيْكَةُ، جَمْعُ أيْكَةٍ، وكأنَّهُ وَهَمٌ.
وأيِكَ الأَراكُ، كسَمِعَ،
واسْتَأْيَكَ: صارَ أيْكَةً.
وأيْكٌ أَيِكٌ: مُثْمِرٌ.

فَصْلُ البَاء
• بابَكُ، كهاجَرَ: ذَاكَ الخُرَّمِيُّ الذي كادَ يَسْتَوْلِي على المَمالِكِ كُلِّها، ثم قُتِلَ في زَمَنِ المُعْتَصِمِ. وعبدُ الصَّمَدِ بنُ بابَكَ: شاعِرٌ مُفْلِقٌ.

• بَتَكَهُ يَبْتِكُهُ ويَبْتُكُهُ: قَطَعَه،
كبَتَّكَهُ فانْبَتَكَ وتَبَتَّكَ.
والبِتْكَةُ، بالكسرِ والفَتْحِ: القِطْعَةُ منه، ج: كعِنَبٍ، وجَهْمَةٌ من اللَّيْلِ.
والباتِكُ: سَيْفُ مالِكِ بنِ كعْبٍ الهَمْدَانِيِّ، والقاطِعُ،
كالبَتوكِ.

• البُخْنُكُ: البُخْنُقُ.

• تَبُوذَك، في الفَصْلِ بعدَهُ.

• البَرَكَةُ، محرَّكةً: النَّماءُ والزيادةُ، والسَّعادَةُ.
والتَّبْريكُ: الدُّعاءُ بها.
وبَريكٌ: مُبارَكٌ فيه. وبارَكَ اللهُ لَكَ، وفيكَ، وعليكَ، وبارَكَكَ،
وبارِكْ على محمدٍ، وعلى آلِ محمدٍ: أدِمْ له ما أعْطَيْته من التَّشْريفِ والكَرامَةِ.
وتَبَارَكَ اللهُ: تَقَدَّسَ وتَنَزَّهَ، صفَةٌ خاصَّةٌ باللهِ تعالى،
وـ بالشيءِ: تَفاءَلَ به.
وبَرَكَ بُروكاً وتَبْراكاً: اسْتَناخَ،
كبَرَّكَ، وأبْرَكتُه، وثَبَتَ، وأقامَ.
والبَرْكُ: إبِلُ أهلِ الحِواءِ كُلُّها التي تَروحُ عليهم بالِغَةً ما بَلَغَتْ، وإنْ كانت أُلوفاً، أو جَماعَةُ الإِبِلِ البارِكَةُ، أو الكَثيرةُ، الواحِدُ: بارِكٌ، وهي: بهاءٍ، ج: بُروكٌ، والصَّدْرُ،
كالبِرْكَةِ، بالكسرِ.
ورجُلٌ مُبْتَرِكٌ: مُعْتَمِدٌ على شيءٍ مُلِحٌّ. وكصُرَدٍ: بارِكٌ على الشيءِ.
والبِرْكَةُ، بالكسرِ: أن يَدُرَّ لَبَنُ الناقَةِ وهي بارِكَةٌ فَيُقيمَها فَيَحْلُبَها، وما وَلِيَ الأرضَ من جِلْدِ صَدْرِ البَعيرِ،
كالبَرْكِ، بالفتح، أو جَمْعُ البَرْكِ، كَحِلْيَةٍ وحَلْيٍ.
أو البَرْكِ، للإِنْسانِ،
والبِرْكَةُ، بالكسر: لما سواهُ، أو البَرْكُ: باطِنُ الصَّدْرِ، والبِرْكَةُ: ظاهِرُهُ، والحَوْضُ،
كالبِرْكِ، بالكسر أيضاً، ج: كعِنَبٍ،
وـ: نَوْعٌ من البُروكِ، والشاةُ الحَلوبَةُ، والاثْنَتانِ: بِرْكَتانِ، ج: بِرْكاتٌ،
وـ: مُسْتَنْقِعُ الماءِ، والحَلْبَةُ من حَلَبِ الغَداةِ، وقد تُفْتَحُ، وبُرْدٌ يَمَنِيٌّ، وبالضم: طائِرٌ مائِيٌّ صَغيرٌ أبْيَضُ، ج: كصُرَدٍ وأصحابٍ ورُغْفانٍ، ويُكْسَرُ، والضَّفادِعُ، والحَمالَةُ، أو رِجالُها الذينَ يَسْعَوْنَ وَيَتَحَمَّلونَها، والجَماعَةُ من الأَشْرافِ، وما يأخُذُهُ الطَّحَّانُ على الطَّحْنِ، والجَماعَةُ يَسْألونَ في

الجزء: 1 - الصفحة: 932

الدِّيَةِ، ويُثَلَّثُ. وبُرْكَةُ الأُرْدُنِّيُّ، بالضم: رَوَى عن مَكْحولٍ. وبَرَكَةُ المُجاشِعِيُّ، مُحرَّكةً: تابِعِيٌّ.
وابْتَرَكوا: جَثَوْا للرُكَبِ فاقْتَتَلوا، وهي البَروكاءُ، كجَلُولاءَ، والبَرَاكاءُ،
وـ في العَدْوِ: أسْرَعوا مُجْتَهِدينَ، والاسْمُ: البُروكُ،
وـ الصَّيْقَلُ: مالَ على المِدْوَسِ،
وـ السَّحابَةُ: اشْتَدَّ انْهلالُها،
وـ السماءُ: دامَ مَطَرُها،
كَبَرَكَتْ،
وـ في عِرْضِهِ، وعليه: تَنَقَّصَهُ وشَتَمَهُ. وكصَبورٍ: امْرَأةٌ تَزَوَّجُ ولَها ولَدٌ كبيرٌ، وبالضم: الخَبيصُ، والاسْمُ منه: البَريكَةُ،
أو البَريكُ: الرُّطَبُ يُؤْكَلُ بالزُّبْدِ. وككِتابٍ: سَمَكٌ له منَاقيرُ، جَمْعُهُما: بُرْكٌ، بالضم.
وبَرَكَ بُروكاً: اجْتَهَدَ. وكقَطامِ، أي: ابْرُكُوا.
والبُراكِيَّةُ، كَغُرابِيَّةٍ: ضَرْبٌ من السُّفُنِ.
والبِرْكانُ، بالكسر: شَجَرٌ، أو الحَمْضُ، أو كُلُّ ما لا يَطولُ ساقُهُ، أو نَبْتٌ يَنْبُتُ بنَجْدٍ، أو من دِقِّ النَّبتِ، الواحِدَةُ: بهاءٍ، أو جَمْعٌ وواحِدُهُ: بُرَكٌ، كصُرَدٍ وصِرْدانٍ. وكعُثْمانَ: أبو صالِحٍ التابِعِيُّ،
ويقالُ للكِساءِ الأَسْوَدِ: البَرَّكانُ والبَرَّكانِيُّ، مُشَدَّدَتَيْنِ،
والبَرْنَكانُ، كزَعْفَرانٍ،
والبَرْنَكانِيُّ، ج: بَرانِكُ.
وبَرْكُ الغَمادِ، بالكسر ويُفْتَحُ: ع باليَمنِ، أو وَراءَ مكةَ بِخَمْسِ لَيالٍ، أو أقْصَى مَعْمورِ الأرضِ.
وبَرْكٌ، بالفتح: ع، ويُحَرَّكُ،
وبالكسر: ع بينَ مَكَّةَ وزَبيدَ، وماءٌ لبَني عُقَيْلٍ بنَجْدٍ، ووادٍ بالمَجازةِ، ومَوْضِعانِ آخَرانِ.
وبِرْكُ النَّخْلِ،
وبِرْكُ التِّرْياعِ: مَوْضِعانِ آخَرانِ.
وطَرَفُ البِرْكِ: ع قُرْبَ جَبَلِ سَطاعِ، على عَشَرَةِ فَراسِخَ من مكةَ، وبهاءٍ: بِرْكَةُ أُمِّ جعفرٍ بطريقِ مكةَ، بين المُغِيثَةِ والعُذَيْبِ.
وبِرْكَةُ الخَيْزُرانِ: بفَلَسْطِينَ.
وبِرْكَةُ زَلْزَلٍ: ببَغْدادَ.
وبِرْكَةُ الحَبَشِ،
وبِرْكَةُ الفِيلِ،
وبِرْكَةُ زُمَيْسٍ،
وبِرْكَةُ جُبِّ عُمَيْرَةَ: كلُّها بِمِصْرَ.
وكزُبَيْرٍ: د باليَمامةِ، (وجَماعةٌ محدِّثونَ).
والبُرَيْكانِ: أخَوانِ من فُرْسانِهِم، وهُمَا: بارِكٌ وبُرَيْكٌ.
ويومُ البُرَيْكَيْنِ: من أيامِهِم.
وبَرْكُوتُ، كصَعفُوقٍ: ة بِمِصْرَ. وكعنبٍ: سِكَّةٌ بالبَصْرَةِ.
والمُبَارَكُ: نَهْرٌ بالبَصْرَةِ، ونَهْرٌ بواسِطَ عليه قَرْيَةٌ.
والمُبارَكَةُ: ة بخُوارَزْمَ.
والمُبارَكِيَّةُ: قَلْعَةٌ بناها المُبارَكُ التُّرْكِيُّ مَوْلَى بني العَبَّاسِ.
وكمَقْعَدٍ: ع بِتهامَةَ، (ودارٌ بالمدينةِ بَرَكَتْ بها ناقةُ النبيِّ صلى الله عليه وسلم، لما قَدِمَ).
ومَبْرَكانِ: ع.
وتِبْراكٌ، بالكسر: ع. وكزُفَرَ: اسمُ ذي الحِجَّةِ، ولَقَبُ عَوْفِ بنِ مالِكِ بنِ ضُبَيْعَةَ، والجبَانُ، والكابوسُ،
كالباروك فيهما.
وبارَكَ عليه: واظَبَ.
وتَبَرَّكَ به: تَيَمَّنَ.
والبَرْوكَةُ، كقَسْوَرَةٍ: القُنْفُذَةُ.
والمُبْرِكَةُ، كمُحْسِنَةٍ: اسمُ النارِ.
والبُورَكُ، بالضم: البُورَقُ.

• البَرْتَكَةُ: التَّمْزِيقُ، والتَّخْريقُ، والتَّقْطيعُ، مِثْلُ النَّمْلَةِ.
والبَراتِكُ: صِغارُ التِلالِ، لم أسْمَعْ بواحِدِها.

• بُرْزُكٌ، كقُنْفُذٍ، ابنُ النُّعْمانِ: من وَلَدِ سامَةَ بنِ لُؤَيٍّ.

• بَرْشَكَ الجَزورَ، بالمعجمةِ: فَصَّلَها وأبانَ بعضَها من بعضٍ.

• البَرَشْتُوكُ، كسَقَنْقورٍ: سَمَكٌ بَحْرِيٌّ.

• بَرْمَكُ: جَدُّ يَحْيَى بنِ خالِدٍ البَرْمَكِيِّ، وهم البَرامِكَةُ.

• البَرْنَكانُ في: ب ر ك.
بُزُرْكُ، بضمِّ الباءِ والزاي: أعْجَميَّةٌ، ومَعْنَاها: الكَبيرُ، أو العَظيمُ، لُقِّبَ بها الوَزيرُ نِظامُ المُلْكِ.

• البَزَكَى، كجَمَزَى: سُرْعَةُ السَّيْرِ.

• البَشْكُ: سوءُ العَمَلِ، والخياطَةُ الرَّديئَةُ، أو العَجَلَةُ، والكَذِبُ،
كالابْتِشاكِ، والقَطْعُ، وحَلُّ العِقالِ، والخَلْطُ في كُلِّ شَيْءٍ، والسَّوْقُ السَّريعُ، والسُّرْعَةُ، وخِفَّةُ نَقْلِ القَوائِمِ، ويُحَرَّكُ، والفِعْلُ: كنَصَرَ وضَرَبَ، وأنْ يَرْفَعَ الفَرَسُ حَوافِرَهُ من الأرضِ ولا تَنْبَسِطَ يَداهُ.
وامْرَأةٌ بَشَكَى اليَدَيْنِ والعَمَلِ، كجَمَزَى: خَفيفَةٌ سَريعةٌ، وناقَةٌ بَشَكَى.
والبُشْكانِيُّ، بالضمِّ: الأَحْمَقُ لا يَعْرِفُ العَرَبِيَّةَ. ومحمدُ بنُ عَلِيٍّ الهَرَويُّ البُشْكانِيُّ القاضِي: مُحدِّثٌ.
وابْتَشَكَ سِلْكُه: انْقَطَعَ،
وـ عِرْضَهُ: وَقَعَ فيه.

• الباضِكُ والبَضوكُ، كصَبورٍ، من السُّيوفِ: القاطِعُ.
ولا يَبْضِكُ اللهُ يَدَهُ: لا يَقْطَعُها.

• البِطَرْكُ، كقِمَطْرٍ وجَعْفَرٍ: البِطْريقُ، أو سَيِّدُ المَجوسِ، وذُكِرَ في ب ط ر ق.

• بُعْكوكَةُ الناسِ، بالضمِّ: مُجْتَمَعُهُمْ.
وبَعَكَهُ بالسَّيْفِ: ضَرَبَ أطْرافَهُ.
والبَعَكُ، مُحرَّكةً: الغِلَظُ والكَزازَةُ في الجِسْمِ.
والباعِكُ: الأَحْمَقُ.
والبُعْكوكاءُ: الشَّرُّ، والجَلَبَةُ.
وبُعْكوكَةُ القَوْمِ، وقد يُفْتَحُ،
وبُعْكوكُهُم: آثارُهُم حَيْثُ

الجزء: 1 - الصفحة: 933

نَزلوا، أو خاصَّتُهُمْ، أو جَماعَتُهُمْ، وكذا من الإِبِلِ، وَوَسَطُ الشَّيْءِ، وكَثْرَةُ المالِ، وغُبارُهُ وازْدِحامُهُ.
وبُعْكوكَةُ الصَّيْفِ والشتاءِ: اجْتِماعُ حَرِّهِ وبَرْدِه.
والبُعْكوكَةُ: الحَرُّ.

• بَكَّهُ: خَرَقَهُ، وفَرَّقَهُ، وفَسَخَهُ،
وـ فُلاناً: زاحَمَهُ، أو رَحِمَهُ، ضِدٌّ، ورَدَّ نَخْوَتَهُ، ووَضَعَهُ، وفَسَخَه،
وـ عُنُقَهُ: دَقَّها،
ومنه: بَكَّةُ: لِمَكَّةَ، أو لِما بينَ جَبَلَيْها، أَو لِلمَطَافِ لدَقِّها أعْناقَ الجَبابِرَةِ، أو لازْدِحامِ الناسِ بها،
وـ الرجُلُ: افْتَقَرَ، وخَشُنَ بَدَنُه شَجاعَةً،
وـ المَرْأةَ: جَهَدَها جِماعاً.
وتَباكَّ: تَراكَمَ،
وـ القَوْمُ: ازْدَحَموا،
كتَبَكْبَكوا.
والبَكْبَكَةُ: طَرْحُ الشَّيْءِ بَعْضِهِ علَى بَعْضٍ، والازْدِحامُ، والمَجيءُ والذَّهابُ، وهَزُّ الشَّيْءِ، وتَقْليبُ المتاعِ وشيءٌ تَفْعَله العَنْزُ بِوَلَدِها
الأبَكُّ العامُ الشَّديدُ، والذي يَبُكُّ الحُمُرَ والموَاشِيَ وغَيْرَها، والعَسيفُ يَسْعَى في أُمورِ أهْلِهِ،
وع، والأَجْذَمُ، ج: بُكَّانٌ.
وذَكَرٌ بَكْبَكٌ: مِدْفَعٌ.
والبَكْباكُ: القَصيرُ جدّاً، إذا مَشَى تَدَحْرَجَ مِنْ قِصَرِهِ.
وأحْمَقُ باكٌّ تاكٌّ: لا يَدْري صَوابَه من خَطائِهِ.
والبُكُكُ، بضَمَّتَيْنِ: الأَحْداثُ الأَشِدَّاءُ، والحُمُرُ النَّشيطَةُ.
وإنه لبُكابِكُ: مَرِحٌ.
وباكْباكُ: اسمٌ.

• ابْلَنْدَكَ: اتَّسَعَ،
وـ الحَوْضُ: اسْتَوى بالأرضِ.

• البَلْسَكاءُ، بفتحِ الباءِ والسينِ المُهْمَلَةِ، وبكسرِهِما: نَبْتٌ يَنْشَبُ في الثِيابِ فلا يُفارِقُها.

• البَلْعَكُ، كجَعْفَرٍ: الناقَةُ المُسْتَرْخِيَةُ، أو المُسِنَّةُ، أو الضَّخْمَةُ الذَّلولُ، والرجُلُ البَليدُ اللَّئيمُ الحَقيرُ، وضَرْبٌ منَ التَّمْرِ.
وبَلْعَكَهُ بالسَّيْفِ: قَطَعَهُ.

• بَلَكَهُ: لَبَكَهُ.
والبُلُكُ، بضَمَّتَيْنِ: أصْواتُ الأَشْداقِ إذا حَرَّكَتْها الأَصَابعُ من الوَلَعِ.
وبالَكُ، كَهاجَرَ: قَرْيَةُ أبي مَعْمَرٍ الفَقيهِ.

• البُنْكُ، بالضم: أصْلُ الشيءِ، أو خالِصُهُ، والساعَةُ من الليلِ، وطَيبٌ م.
وتَبَنَّكَ به: أقامَ،
وـ فِي عِزِّه: تَمَكَّنَ.
وبانَكُ، كهاجَرَ: ة، وجَدُّ سعيدِ بنِ مُسْلِمٍ شيخِ القَعْنَبِيِّ.
والبُنْبُكُ، كقُنْفُذٍ وجَنْدَلٍ: دابةٌ كالدُّلْفِينِ، أَو سَمَكٌ يَقْطَعُ الرجُلَ نِصْفَيْنِ فَيَبْلَعُهُ.
والبابونَكُ: الأُقحُوانُ.
والتَبْنيكُ: أن تَخْرُجَ الجاريتانِ كلٌّ من حَيِّها، فَتُخْبِرَ كُلٌّ صاحِبَتَها بأَخْبَارِ أهْلِها.
واذْهَبِي فَبَنِّكي حاجَتَنا: اقْضِيها.

• البَنَادِكُ: بَنائِقُ القَميص.
وبُنْدُكانُ، بالضم: ة بمَرْوَ، منها: محمدُ بنُ عبدِ العزيزِ الفقيهُ.

• باكَ البعيرُ بُووكاً: سَمِنَ، فهو بائِكٌ من بُوَّكٍ وبُيَّكٍ، كرُكَّع فيهما، وهي بائِكَةٌ من بَوائِكَ،
وـ الحِمارُ الأتانَ بَوْكاً: نَزا عليها،
وـ البُنْدُقَةَ: دَوَّرَها بين راحَتَيْهِ،
وـ المَتاعَ: باعَهُ، أَو اشْتَراهُ،
وـ العَيْنَ: ثَوَّرَ ماءَها بعُودٍ ونحوِه ليَخْرُجَ،
وـ المرأةَ: جامَعَها،
وـ الأمرُ: اخْتَلَطَ،
وـ القومُ رَأيَهُم: اخْتَلَطَ عليهم، فلم يَجِدوا مَخْرَجاً،
كانْباكَ.
وأوّلَ بَوْكٍ: أوّلَ مرةٍ أَو شيءٍ.
والمُباوِكُ: المُخالِطُ في الجِوارِ والصحابةِ.
وتَبوكُ: أرضٌ بين الشامِ والمدينةِ.
والتَّبوكِيُّ: عِنَبٌ طائِفِيٌّ نُسِبَ إليها.
والبَوْكاءُ: الاخْتِلاطُ.
وباكويَةُ: د. ومحمدُ بنُ عبدِ اللهِ بنِ أحمدَ بنِ باكويَةَ الشيرازِيُّ: صُوفِيٌّ.

فَصْلُ التَّاء
• تبوذَكُ: ع. وأبو سَلَمَةَ موسى بنُ إسماعيلَ المِنْقَرِيُّ، قيل له: التَّبوذَكِيُّ: لأَن قوماً من أهْلِ تَبُوذَكَ نَزَلوا في دارِه، أَو لأنه اشْتَرَى داراً بها،
أو التَّبوذَكِيُّ: مَن يَبِيعُ ما في بطونِ الدَّجاجِ من القَلْبِ والقانِصَةِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 934

• تَبْرَكَ بالمكانِ: أقامَ.
وتِبْراك، كقِرْطاسٍ: ع.

• تَرَكَهُ تَرْكاً وتِرْكاناً، بالكسر،
واتَّرَكَهُ كافْتَعَلَهُ: وَدَعَهُ، وتَتارَكوا الأمرَ بينهم.
وتَرِكَةُ الرجُلِ، كفرحَةٍ: مِيراثُه. وكسفينةٍ: امرأةٌ تُتْرَكُ لا تُزَوَّجُ، ورَوْضَةٌ يُغْفَلُ عن رَعْيِها، وما تَرَكَهُ السَّيْلُ من الماءِ، والبَيْضَةُ بعدَ أن يَخْرُجَ منها الفَرْخُ، أَو يُخَصُّ بالنَّعامِ، وبيضةُ الحديدِ،
كالتَّرْكَةِ فيهما، ج: تَرائِكُ وتَرِيكٌ وتَرْكٌ، والكِباسةُ بعدَ أن يُنْفَضَ ما عليها. وكأَميرٍ: العُنْقُودُ أُكِلَ ما عليهِ، والعِذْقُ نُفِضَ.
ولا بارَكَ اللهُ فيه، ولا تارَكَ، ولا دارَكَ: إتْباعٌ.
والتَّرْكُ: الجَعْلُ، كأَنه ضِدٌّ.
{وتَرَكْنا عليه في الآخِرينَ}، أَي: أبْقَيْنَا، وبالضم: جِيلٌ من الناسِ، ج: أتْراكٌ. وكَسَمِعَ: تَزَوَّجَ تَرِيكَةً.
والتَّرْكَةُ: المرأةُ الرَّبْعَةُ،
وفي الحديثِ: "جاء الخَليلُ إلى مكَّةَ يُطالِعُ تَرْكَتَهُ"، أي: هاجَرَ ووَلَدَها إسْماعيلَ، ولَوْ رُوِيَ بكسرِ الراءِ كانَ وَجْهاً، بمَعْنَى الشيءِ المَتْروكِ.
ورَوْضَةُ التَّريكِ: باليَمَنِ.
وبَنو تُرْكانَ، بالضم: أهْلُ بَيْتٍ من واسِطَ. وأبو التُّرَيْك الأَطْرابُلُسِيُّ، كزُبَيْرٍ، والمُحْسِنُ بنُ تُرَيْكٍ: مُحدِّثانِ.
وتُرْكَةُ، بالضم: اسْمٌ. وزَيْدٌ، ويَزيدُ ابْنا تُرْكِيٍّ: شاعِرانِ.

• التُّرْنوكُ، بالضم: الحَقيرُ المَهْزولُ.

• تَكَّهُ: قَطَعَهُ، أو وَطِئَهُ فَشَدَخَهُ،
كتَكْتَكَهُ،
وـ النَّبذُ فُلاناً: بَلَغَ منهُ.
والتاكُّ: المَهْزُولُ، والهالِكُ، والأَحْمَقُ، وقد تَكَكْتُ، كضَرَبْتُ، تُكوكاً، ج: تاكُّونَ وتَكَكَةٌ وتُكَّاكٌ وتُكَّكٌ.
والتِّكَّةُ، بالكسرِ: رِباطُ السَّراويلِ، ج: تِكَكٌ.
واسْتَتَكَّ التِّكَّةَ: أدْخَلَها فيه.

• تَمَكَ السَّنامُ يَتْمُكُ ويَتْمِكُ تَمْكاً وتُموكاً: طالَ وارْتَفَعَ، وتَزَوَّى واكْتَنَزَ.
والتامِكُ: السَّنامُ ما كانَ، والناقَةُ العَظيمةُ السَّنامِ.
وأتْمَكَها الكَلأُ: سَمَّنَها.

• تايَكُ، كهاجَرَ: جَدُّ مُحَمَّدِ بنِ يوسُفَ السَّمَرْقَنْدِيِّ المُحَدِّثِ.
وأحْمَقُ تائِكٌ: شَديدُ الحُمْق، (وقد تاكَ) يَتيكُ.
والإِتاكَةُ: النَّتْفُ.

فَصْلُ الثَّاء
• ثَكَّ في الأَرْضِ: ساحَ.
وثَكْثَكَ: حَمُقَ وعَرْبَدَ.
والثَّكْثَكَةُ: المرأةُ الرَّعْناءُ.

فَصْلُ الجيْم
• جَرْكانُ: ة بأَصْبَهانَ، منها: أبو الرَّجاءِ مُحَمَّدُ بننُ أحمدَ المُحَدِّثُ.

• الجُرَعْكيكُ والجُرَعْكُوكُ: اللَّبَنُ الرَّائِبُ الثَّخينُ.

• الجَكْجَكَةُ: صَوْتُ الحَديدِ بَعْضِهِ على بَعْضٍ.

• جَنْكُ، بالفتح: اسْمُ رَجُلٍ.

• جِيكانُ، بالكسر: ع بفارِسَ. ومحمدُ بنُ منصورِ بنِ جِيكانَ: مُحَدِّثٌ كَذَّابٌ.

فَصْلُ الحَاء
• الحَبْكُ: الشَّدُّ والإِحْكامُ، وتَحْسينُ أثَرِ الصَّنْعَةِ في الثَّوْبِ، يَحْبِكُهُ، كاحْتَبَكَهُ، فهو حَبيكٌ ومَحْبوكٌ، والقَطْعُ، وضَرْبُ العُنُقِ.
واحْتَبَكَ بإِزارِهِ: احْتَبَى.
والحُبْكَةُ، بالضم: الحُجْزَةُ،
وتَحَبَّكَ: شَدَّهَا، أو تَلَبَّبَ بِثيابِه،
وـ المرأةُ بِنطاقِها: تَنَطَّقَتْ،
و= الحَبْلُ يُشَدُّ به على الوَسَطِ، والقِدَّةُ التي تَضُمُّ الرأسَ إلى الغَراضيفِ مِنَ القَتَبِ،
كالحِباكِ، ككِتابٍ، ج: كصُرَدٍ وكُتُبٍ.
وحُبُكُ الرَّمْلِ، بضمتينِ: حُروفُهُ، الواحِدَةُ: ككِتابٍ،
وـ مِنَ الماءِ والشَّعَرِ: الجَعْدُ المُتَكَسِّرُ منهما،
وـ مِنَ السَّماءِ: طَرائِقُ النُّجومِ.
والحَبيكَةُ: واحِدُها، والطَّريقَةُ مِنْ خُصَلِ الشَّعَرِ، أوِ البَيْضَةُ، ج: حَبيكٌ وحَبائِكُ وحُبُكٌ.
والحَبَكَةُ، مُحرَّكةً: الأَصْلُ من أُصولِ الكَرْمِ،
كالحَبَكِ، وليسَ بتَصْحيفٍ، والحَبَّةُ مِنَ السَّويقِ، لُغَةٌ في العَبَكَةِ. وذو الحَبَكَةِ: عُبَيْدَةُ، أو عَبْدَةُ بنُ سَعْدٍ النَّهْدِيُّ.
والحِبَكُّ، كخِدَبٍّ: اللَّئيمُ. وكعُتُلٍّ: الشَّديدُ.
وحَبَكَ بها: حَبَقَ،
وـ فلاناً في البَيْعِ: رادَّهُ،
وـ الثَّوْبَ: أجادَ نَسْجَهُ.
وحِباكُ الحَمامِ: سَوادُ ما فَوْقَ جَناحَيْهِ.
والمَحْبوكُ: الفَرَسُ القَوِيُّ.
والتَّحْبيكُ: التَّوْثيقُ، والتَّخْطيطُ.
وفي صِفَةِ

الجزء: 1 - الصفحة: 935

الدَّجَّالِ: مُحَبَّكُ الشَّعَرِ، أي: مُجَعَّدُهُ، ويُرْوَى حُبُكُ، بمَعْناهُ.

• الحَبْتَكُ، كجَعْفَرٍ وعُلابِطٍ: الصَّغيرُ الجِسْمِ.

• الحَبَرْكَى: القومُ الهَلْكَى، والقُرادُ، وهي: حَبَرْكاةٌ، والسَّحابُ المُتَكاثِفُ، والرَّمْلُ المُتَراكِمُ، والغَليظُ الرَّقَبَةِ، والضَّعيفُ الرِجْلَيْن كأنه مُقْعَدٌ لضَعْفِهِما، والطَّويلُ الظَّهْرِ القَصيرُهُما، وألِفُهُ للتأنيثِ، ورُبَّما قِيلَ: حَبَرْكَى، مُنَوَّناً.

• حَتَكَ يَحْتِكُ حَتْكاً وحَتَكاناً: مَشَى وقارَبَ الخَطْوَ مُسْرِعاً،
كتَحَتَّكَ،
وـ الشيءَ: بَحَثَه،
وـ النَّعَامُ الرَّمْلَ: فَحَصَه.
والحَوْتَكِيُّ: القَصيرُ الضاوِيُّ،
كالحَوْتَكِ، والشَّديدُ الأَكْلِ.
والحَوْتَكِيَّةُ: عِمَّةٌ تَتَعَمَّمُها العَرَبُ، ومنه: "كانَ رسولُ اللهِ، صلى الله عليه وسلم، يَخْرُجُ وعليه الحَوْتَكِيَّةُ".
والحَوْتَكَةُ: مِشْيَةُ القَصيرِ،
كالحِتِكَّى، كزِمِكَّى.
والحَواتِكُ من الدَّوابِّ: ما أُسيءَ غِذاؤُها، ورِئالُ النَّعامِ، أو صِغارُها،
كالحَتَكِ، محرَّكةً.
ولا أدري أينَ حَتَكوا: أينَ تَوَجَّهوا.

• الحَرْتَكُ، كجعفرٍ: الصغيرُ الجِسْمِ.

• حَرُكَ، ككَرُمَ، حَرْكاً، بالفتح، وحَرَكَةً: ضِدُّ سَكَنَ. وحَرَّكْتُهُ فَتَحَرَّكَ.
وما به حَراكٌ، كسحابٍ: حَرَكَةٌ.
والمِحْراكُ: خَشَبَةٌ يُحَرَّكُ بها النارُ. وكمَقْعَدٍ: أصْلُ العُنُقِ من أعْلاها.
والحارِكُ: أعْلَى الكاهِلِ، وعَظْمٌ مُشْرِفٌ من جانبَيْهِ، ومَنْبِتُ أدْنَى العُرْفِ إلى الظَّهْرِ الذي يأخُذُ به مَن يَرْكَبُه.
والحُرْكُوكُ: الكاهِلُ،
والحَرْكَكَةُ: الحُرْقُوفُ، ج: حَراكِكُ وحَراكِيكُ. وكأَميرٍ: العِنِّيننُ، وقد حَرِكَ كفرِحَ، ومَن يَضْعُفُ خَصْرُه، فإِذا مَشَى كأَنه يَتَقَلَّعُ، وهي بهاءٍ.
وحَرَكَ: امْتَنَعَ من الحَقِّ الذي عليه،
وـ فلاناً: أصابَ حارِكَهُ.
والمُحْتَرِكُ: اللازمُ لحارِكِ بعيرِه. وككتِفٍ: الغُلامُ الخفيفُ الذَّكِيُّ.

• حَزَكَهُ يَحْزِكُه: عَصَبَه، وضَغَطَه،
وـ بالحَبْلِ: شَدّهُ.
واحْتَزَكَ بالثَّوبِ: احْتَزَمَ.

• الحَسَكُ، محرَّكةً: نباتٌ تَعْلَقُ ثَمَرَتُه بصُوفِ الغَنَمِ، وَرَقُه كورَقِ الرِجْلَةِ وأدَقُّ، وعندَ وَرَقِهِ شَوْكٌ مُلَزَّزٌ صُلْبٌ، ذو ثَلاثِ شُعَبٍ، وله ثَمَرٌ، شُرْبُه يُفَتِّتُ حَصَى الكُلْيَتَيْنِ والمَثانَةِ، وكذا شُرْبُ عَصيرِ ورقه جَيِّدٌ للباءَة وعُسْرِ البَوْلِ ونَهْشِ الأَفاعي، ورَشُّه في المَنْزِلِ يَقْتُلُ البَراغِيثَ، ويُعْمَلُ على مِثالِ شَوْكِه أداةٌ للحَرْبِ من حديدٍ أو قَصَبٍ، فَيُلْقَى حَوْلَ العَسْكَرِ، ويُسَمَّى باسْمِه.
والحَسَكُ أيضاً: الحِقْدُ والعَداوةُ،
كالحَسِيكَةِ والحُساكَةِ والحَسَكَةِ.
وحَسِكَ عَلَيَّ، كفرِحَ، فهو حَسِكٌ: غَضِبَ.
وحَسْكانُ، كسَحْبانَ: في نَسَبِ جَماعةٍ نَيْسابورِيِّينَ.
والحِسْكِكُ، كزِبْرِجٍ: القُنْفُذ،
كالحَسِيكَةِ.
والحَساكِكُ: الصِغارُ من كلِّ شيءٍ. وكأَميرٍ: القصيرُ، وبهاءٍ، القَضيمُ.
وقد أحْسَكَ الدَّابَّة: أقْضَمَها فَحَسِكَتْ هي، بالكسر.
والحُسَيْكَةُ، كجُهَيْنَةَ: ع بالمدينةِ بطَرَفِ جَبَلٍ ثَمَّ. وعبدُ المَلِكِ بنُ حُسْكٍ، بالضم: محدِّثٌ.

• الحَشَكُ، محرَّكةً: شِدةُ الدِرَّةِ في الضَّرْعِ، أو سُرْعةُ تَجَمُّعِ اللَّبَنِ فيه، وشِدَّةُ النَّزْعِ.
وحَشَكَ الناقةَ يَحْشِكُها: تَرَكَ حَلْبَها حتى يَجْتَمِع لَبَنُها،
وـ الناقةُ لَبَنَها حَشْكاً وحُشُوكاً: جَمَعَتْه، فهي حَشُوكٌ،
وـ السحابةُ: كَثُرَ ماؤُها،
وـ النَّخْلَةُ: كَثُرَ حَمْلُها، فهي حاشِكٌ،
وـ القومُ: تَجَمَّعُوا،
وـ نَفَسُه: عَلاهُ البُهْرُ،
وـ القوسُ: صَلُبَتْ، فهي حاشِكٌ.
والرِّياحُ الحَواشِكُ: المُخْتَلفَةُ، أو الشديدةُ، أو الضعيفةُ. وكشَدَّادٍ: نَهْرٌ. وكسحابٍ: خَشَبَةٌ تُشَدُّ في فَمِ الجَدْيِ لئَلاَّ يَرْضَعَ.
والحاشِكُ: المُتَتَابعُ.
والحَوْشَكَةُ: ما تَسْمَعُهُ في ناحيةٍ من الدارِ والمَنْزِلِ.
وجاؤوُا بحَشَكَتِهِم، محرَّكةً: بجَماعَتِهِم.
والحَشِيكَةُ: الحَسِيكَةُ، عن أبي زيدٍ.
وأحْشَكَ الدابةَ: أقْضَمَها، فَحَشِكَتْ هي.

• الحَفَلْكَى، كَحَبْركَى: الضعيفُ،

• كالحَفَنْكَى.

• الحَكُّ: إمْرارُ جِرْمٍ على جِرْمٍ صَكّاً، وبالكسر: الشَّكُّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 936

واحْتَك رَأسي،
وحَكَّني وأحَكَّني واسْتَحَكَّنِي: دَعاني إلى حَكِّهِ، والاسْمُ: الحِكَّةُ بالكسر، وكغُرابٍ.
وتَحاكَّا: اصْطَكَّ جِرْماهُما فَحَكَّ كُلٌّ الآخَرَ.
وما حَكَّ في صَدْري كذا: لم يَنْشَرِحْ له صَدْري.
واحْتَكَّ به: حَكَّ نَفْسَهُ عليه.
والمُحاكَّةُ: المُباراةُ.
والحِكَّةُ، بالكسر: الجَرَبُ.
والحُكاكُ، كغُرابٍ: البُورَقُ، وبهاءٍ: ما حُكَّ بين حَجَرَيْنِ، ثم اكْتُحلَ به من رَمَدٍ، وما يَسْقُطُ من الشيءِ عندَ الحَكِّ.
والحَكَّاكاتُ، بالفتح والشَّدِّ: الوَساوِسُ.
والحُكُكُ، بضمَّتَيْنِ: أصحابُ الشَّرِّ، والمُلِحُّونَ في طَلَبِ الحَوائِجِ، وبالتَّحْرِيك: حَجَرٌ أبيضُ كالرُّخامِ، ومِشْيَةٌ بِتَحَرُّكٍ كمشْيَةِ القَصيرَةِ تُحَرِّكُ مَنْكِبَها.
والجِذْلُ المُحَكَّكُ، كمُعَظَّمٍ: الذي يُنْصَبُ في العَطَنِ لتَحْتَكَّ به الجَرْبَى.
و"أنا جُذَيْلُها المُحَكَّكُ"، أي: يُشْتَفَى بِرَأيي.
وما أنتَ من أحْكاكِهِ: من رِجالِهِ.
والحَكِيكُ، كأميرٍ: الكَعْبُ المَحْكوكُ، والحافِر المَنْحوتُ،
كالأَحَكِّ، وكُلُّ نَحيتٍ خَفِيٍّ، والاسْمُ: الحَكَكُ، مُحرَّكةً،
وقد حَكِكَتِ الدَّابَّةُ، كفَرِحَ، والفَرَسُ المُنْحَتُّ الحافِرِ.
والحَاكَّةُ: السِنُّ.
والأَحَكُّ: من لاسِنَّ في فَمِهِ.
ويَتَحَكَّكُ بِكَ: يَتَعَرَّضُ لشَرِّكَ.
وحِكُّ شَرٍّ وحِكاكُهُ، بكَسْرِهما: يُحاكُّه كَثيراً.
وحَكَّ في صَدْري،
وأحَكَّ واحْتَكَّ: بمعنَى عَمِلَ.

• الحُلْكَةُ، بالضم،
والحَلَكُ، مُحرَّكةً: شِدَّة السَّوادِ، حَلِكَ، كفَرِحَ، فهو حالِكٌ ومُحْلَوْلِكٌ وحُلَكْلِكٌ، كقُذَعْمِلٍ، وحُلْكُوكٌ، كعُصْفورٍ وقَرَبوسٍ ومُحْلَنْكِكٌ ومُسْتَحْلِكٌ.
وحَلَكُ الغُرابِ، مُحرَّكةً: حَنَكُهُ، أو سَوادُهُ.
والحُلْكَةُ، بالضم: الحُكْلَةُ، ودُوَيْبَّةٌ تَغوصُ في الرَّمْلِ، أو ضَرْبٌ من العَظاءِ،
كالحُلْكاءِ، ويُفْتَحُ ويُحَرَّكُ، وكالغُلَواءِ،
والحُلُكَّى، كغُلُبَّى.

• الحَمَكُ، مُحرَّكةً، والواحدةُ: بهاءٍ: الصِّغارُ من كُلِّ شيءٍ، والقَمْلُ، ورُذالُ الناسِ، والذَّرُّ، والخَروفُ، وصغارُ القَطا والنَّعامِ، وأصْلُ الشيءِ، وطَبْعُه، والأَدِلاَّءُ الذينَ يَتَعَسَّفونَ الفَلاةَ، وبهاءٍ: القَصيرَةُ الدَّميمَةُ، وجَدُّ إبراهيم بنِ عليِّ بنِ حَمَكٍ الحَمَكِيِّ المُحدِّثِ.
وحَمِكَ في الدِّلالَةِ، كَسَمِعَ، حَمْكاً: مَضَى. وكَسحابٍ: حِصْنٌ باليَمَنِ.

• الحَنَكُ، مُحرَّكةً: باطِنُ أعْلَى الفَمِ من داخِلٍ، أو الأَسْفَلُ من طَرَفِ مُقَدَّمِ اللَّحْيَيْنِ، ج: أحْناكٌ، وجَماعَةٌ يَنْتَجِعونَ بَلَداً يَرْعَوْنَهُ، وآكامٌ صِغارٌ مُرْتَفِعَةٌ، في حِجارَتِها رَخاوَةٌ وبَياضٌ كالكَذَّانِ، ووادٍ باليَمَنِ للعَوالِقِ، وبِلا لامٍ: لَقَبُ عامِرٍ الأَصْبَهانِيِّ المُحَدِّثِ،
أو الحَنَكَةُ، بهاءٍ: الرَّابِيَةُ المُشْرِفَةُ مِنَ القُفِّ، وبِضَمَّتَيْنِ: المرأةُ اللَّبيبَة، وهو حُنُكٌ.
وحَنَّكَهُ تَحْنيكاً: دَلَكَ حَنَكَهُ. وكمنْبَرٍ وكِتابٍ: الخَيْطُ الذي يُحَنَّكُ به.
وحَنَكَ الفَرَسَ يَحْنُكُهُ ويَحْنِكُهُ: جَعَلَ في فيه الرَّسَنَ،
كاحْتَنَكَهُ،
وـ الشيءَ: فَهِمهُ، وأحْكَمَهُ،
وـ الصَّبِيَّ: مَضَغَ تَمراً أو غيرَه فَدَلَكَهُ بِحَنَكِهِ،
كحَنَّكَهُ، فهو مَحْنُوكٌ ومُحَنَّكٌ،
وـ السِنُّ الرَّجُلَ: أحْكَمَتْهُ التَّجارِبُ حَنْكاً، ويُحَرَّكُ،
كحَنَّكَتْهُ وأحْنَكَتْهُ واحْتَنَكَتْه، فهو مُحْنَكٌ ومُحَنَّكٌ ومُحْتَنَكٌ وحَنِيكٌ وحُنُكٌ، بِضَمَّتَيْنِ، والاسْمُ: الحُنْكَةُ والحُنْكُ، بِضَمِّهِما، ويُكْسَرُ الثاني.
وأحْنَكُ البَعيرَيْنِ: أشَدُّهُما أكْلاً، نادِرٌ، لأَنَّ الخِلْقَةَ لا يُقالُ فيها: ما أفْعَلَهُ.
واحْتَنَكَهُ: اسْتَوْلَى عليه،
وـ الجَرادُ الأَرْضَ: أكَلَ ما عليها،
وـ فلاناً: أخَذَ مالَه.
وحَنَكُ الغُرابِ، محرَّكةً: مِنْقارُهُ، أو سَوادُه.
وأسْوَدُ حانِكٌ: حالِكٌ.
والحُنْكَةُ، بالضم، وككِتابٍ: خَشَبَةٌ تَضُمُّ الغَراضِيفَ، أو قِدَّةٌ تَضُمُّها، وخَشَبَةٌ تُرْبَطُ تحتَ لَحْيَيِ الناقةِ، ثم يُرْبَطُ الحَبْلُ إِلى عُنُقِ الفَصيلِ فَتَرْأمُه. وحِناكُ بنُ سَنَّةَ، ككِتابٍ، وابنُ ثابِتٍ، وأبو حِناك بنُو أبي بكرِ بنِ كِلابٍ، وأبو حِناكٍ البَراءُ بنُ رِبْعِيٍ: شُعَراءُ.
وأحْنَكَهُ: رَدّهُ. وكسفينةٍ: الجيِّدَةُ الأكْلِ من الدَّوابِّ. وكأميرٍ: المُجَرَّبُ.
وتَحَنَّكَ: أدارَ العِمامةَ من تحتِ حَنَكِهِ.
واسْتَحْنَكَ: اشْتَدّ أكْلُه بعدَ قِلَّةٍ،
وـ العِضاهُ: انْقَلَعَ من أصْلِه.

• حاكَ الثَّوبَ حَوْكاً وحِياكاً وحِياكَةً، واوِيَّةٌ يائيَّةٌ: نَسَجَهُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 937

فهو حائِكٌ من حاكَةٍ وحَوَكةٍ، ونِسْوَةٌ حوائِكُ.
والمَوْضِعُ: مَحَاكَةٌ،
وـ الشيءُ في صَدْري: رَسَخَ.
والحَوْكُ: الباذَرُوجُ، والبَقْلَةُ الحَمْقاءُ.
وحاكَةُ: وادٍ ببلادِ عُذْرَةَ.
وتَرَكْتُهُم في مَحْوَكَةٍ، كمَقْعَدَةٍ: قِتالٍ.

• حاكَ يَحيكُ حَيْكاً وحَيَكاناً، محرَّكةً، فهو حائِكٌ وحَيَّاكٌ، وهي حَيَّاكَةٌ وحَيَكَى، كجَمَزَى، وحَيْكانَةٌ، بالفتح والكسر، وبضم الحاءِ وفتح الياءِ: تَبَخْتَرَ واخْتالَ، أو حَرَّكَ مَنْكِبَيْهِ وجَسَدَهُ في مَشْيهِ،
وـ القولُ في القَلْبِ حَيْكاً: أخَذَ،
وـ السيفُ: أثَّرَ،
وـ الشَّفْرَةُ: قَطَعَتْ،
كأَحاكَ فيهما. ونَصْرٌ ومحمدُ ابنا حَيَكٍ، محرَّكاً: محدِّثانِ. وحَيْكانُ، كغَيْلانَ: لَقَبُ محمدِ بنِ يَحْيَى بنِ محمدِ بنِ يَحْيَى الذُّهْلِيِّ إمامِ أهْلِ الحديثِ بنَيْسابور، وابنِ إمامِهِم.
وامرأةٌ حُيَيْكَةٌ كُيَيْكَةٌ: قصيرةٌ مُكَتَّلَةٌ.
واحْتاكَ بالثَّوبِ: احْتَبَى به.
وما أحاكَهُ السيف، أي: ما أحاكَ فيه.

فَصْلُ الخَاء
• خَبَكٌ، محرَّكةً: جَدُّ وُثَيْرِ بنِ المُنْذِرِ المُحَدِّثِ.
وخَبَنْكُ، كسَمَنْدٍ: ة ببَلْخَ.

• خَرِكَ، كعَلِمَ: لَجَّ.
وخارَكُ، كهاجَرَ: جَزِيرةٌ ببحْرِ فارِسَ.
وخَرَكانُ، محرَّكةً: مَحَلَّةٌ ببُخاراءَ.

• خُسْكٌ، بالضم: والِدُ عبدِ المَلِكِ المُحدِّثِ.

• خُشْكٌ، بالضم: لَقَبُ إسحاقَ بنِ عبدِ اللهِ النَّيْسابورِيِّ، ووالِدُ داودَ المُفَسِّرِ. وإبراهيمُ بنُ الحُسَيْنِ ابنِ خُشْكانَ كعُثْمانَ بالضم: واعِظٌ.
وخاشْكْ، بالْتِقاءِ ساكنَيْنِ: د بمَكْرانَ.

فَصْلُ الدّال
• الدُّباكَةُ، كثُمامَةٍ: الكُرْنافَةُ.

• الدَّرَكُ، محرَّكةً: اللَّحاقُ.
أدْرَكَهُ: لَحِقَهُ. ورَجُلٌ دَرَّاكٌ ومُدْرِكَةٌ ومدْرِكٌ.
وتَداركُوا: لحِقَ آخِرُهُم أوَّلَهُمْ.
والدِراكُ، ككتابٍ: لَحاقُ الفَرَسِ الوَحْشَ، وإِتْباعُ الشيءِ بعضِهِ على بعضٍ.
والمُتَدَارِكُ: قافِيَةٌ تَوالى فيها حَرْفانِ مُتَحرِّكانِ بينَ ساكنَيْنِ، كمُتَفاعِلُنْ وفَعولُنْ فَعَلْ وفعولُ فُلْ، كأَنَّ بَعْضَ الحَرَكات أدْرَكَ بَعْضاً، ولم يَعُقْهُ عنه اعْتِراضُ ساكِنٍ بين المُتَحَرِّكَيْنِ.
والتَّدْريكُ من المَطَر: أن يُدارِكَ القَطْرُ.
واسْتَدْرَكَ الشيءَ بالشيءِ: حاوَلَ إدْراكَه به.
وأدْرَكَ الشيءُ: بَلَغَ وقْتَه وانْتَهَى، وفَنِيَ.
و{ادَّارَكوا فيها جَميعاً}: أصلُهُ: تَداركُوا.
و{بَلِ ادَّارَكَ عِلْمُهُم في الآخِرَةِ}: جَهِلوا عِلْمَها، ولا عِلْمَ عندَهُم من أمْرِها.
والدَّرَكُ، ويُسَكَّن: التَّبِعَةُ، وأقْصَى قَعْرِ الشيءِ، ج: أدْراكٌ، وحَبْلٌ يُوَثَّقُ في طَرَفِ الحَبْلِ الكَبير، ليكونَ هو الذي يَلي الماءَ.
والدِّرْكَةُ، بالكسر: حَلْقَةُ الوَتَرِ، وسَيْرٌ يوصَلُ بِوَتَرِ القَوْسِ، وقِطْعَةٌ توصَلُ في الحِزامِ إذا قَصُرَ.
ولا بارَكَ اللهُ تعالى فيه ولا دارَكَ: إتْباعٌ.
ويومُ الدَّرَكِ، مُحرَّكةً: كانَ بين الأَوْسِ والخَزْرَجِ.
والمُدارِكَةُ: التي لا تَشْبَعُ من الجِماعِ.
والمُدْرِكَةُ، كمُحْسِنَةٍ: ماءَةٌ لبَني يَرْبوعٍ. والحَجْمَةُ بين الكَتفَيْنِ. ومُدْرِكَةُ بنُ إلياسَ: في: خ ن د ف. وكشَدَّادٍ: اسمٌ.
ومُدْرِكٌ، كمُحْسنٍ: فَرَسٌ، وابنُ زِيادٍ، وابنُ الحارثِ، ومُدْرِكٌ الغفارِيُّ أبو الطُّفَيْلِ: صحابِيُّونَ، وابنُ عَوْفٍ، وابنُ عَمَّارٍ: مُخْتَلَفٌ في صُحْبَتِهِما، وابنُ سَعْدٍ: مُحدِّثٌ. وخالدُ بنُ دُرَيْكٍ، كزُبَيرٍ، تابِعِيٌّ. وككِتابٍ: كَلْبٌ. وكقَطامِ، أي: أدْرِكْ. وكسَفينَةٍ: الطَّريدَةُ.
ودَرَكاتُ النارِ، مُحرَّكةً: منازِلُ أهلها.

• الدَّرْمَكُ، كجَعْفَرٍ: دَقيقُ الحُوَّارَى، والتُّرابُ الناعِمُ.
والدُّرْموكُ، بالضم: الطِّنْفَسَةُ.
ودَرْمَكَ: عَدا، أو قارَبَ

الجزء: 1 - الصفحة: 938

الخَطْوَ،
وـ البناءَ: مَلَّسَه،
وـ الإِبِلُ الحوْضَ: كسَرَتْهُ.

• الدُّرْنوكُ، بالضم: ضَرْبٌ من الثِّيابِ أَو البُسُطِ،
كالدِّرْنيكِ، بالكسر، والطِّنْفَسَةُ،
كالدِّرْنِكِ، كزِبْرِجٍ.

• الدَّوْسَكُ، كجَوْهَرٍ: الأَسَدُ.
ودَيْسَكَى: قِطْعَةٌ عظيمةٌ من النَّعامِ والغَنَمِ.

• دَعَكَ الثَّوْبَ باللُّبْسِ، كَمنَعَ: ألانَ خُشْنَتَهُ،
وـ الخَصْمَ: لَيَّنَهُ،
وـ في التُّرابِ: مَرَّغَهُ،
وـ الأَديمَ: دَلَكَهُ،
وخَصْمٌ مُداعِكٌ، وكمِنْبَرٍ: ألَدُّ. وكصُرَدٍ: الضَّعيفُ، والجُعَلُ، وطائِرٌ. وككتِفٍ: المَحِكُ اللَّجوجُ.
وتَداعَكوا: اشْتَدَّتْ خُصومَتُهُمْ،
وـ في الحَرْبِ: تَمَرَّسُوا.
والدَّعْكَةُ: الدَّعْقَةُ،
وـ من الطَّريق: سَنَنُهُ.
والدَّعَكُ، مُحرَّكةً: الحُمْقُ، والرُّعونَةُ، دَعِكَ، كفَرِحَ، فهو داعِكَةٌ وداعِكٌ.
والداعِكَةُ: الحَمْقاءُ الجَريئَةُ.
والدِّعْكايَة، بالكسر: اللَّحيمَةُ واللَّحيمُ طالَ أوْ قَصُرَ.
وأرْضٌ مَدْعوكَةٌ: كثُرَ بها الناسُ، فَكَثُرَ آثارُ المالِ والأَبْوالِ حتى تُفْسِدَها، وهُمْ يَكْرَهونَ ذلك.

• الدَّكُّ: الدَّقُّ والهَدْمُ، وما اسْتَوَى من الرَّمْلِ،
كالدَّكَّةِ، ج: دِكاكٌ، والمُسْتَوي من المَكانِ، ج: دُكوكٌ، وتَسْوِيَةُ صَعودِ الأَرْضِ وهَبوطِها، وقد انْدَكَّ المَكانُ،
و=: كَبْسُ التُّرابِ وتَسوِيَتُه، ودَفْنُ البِئْرِ وطَمُّها، والتَلُّ، وبالضم: الشديدُ الضَّخمُ، والجَبَلُ الذَّليلُ، ج: كقِرَدَةٍ،
وجَمْعُ الأَدَكِّ: للفَرَسِ العَريضِ الظَّهْرِ.
والدَّكَّاءُ: الرابِيَةُ من الطينِ لَيْسَتْ بالغَليظَةِ، ج: دَكَّاواتٌ، ولا واحِدَ لها، والتي لا سَنامَ لَها، أو لم يُشْرِفْ سَنامُها،
وهو أدَكُّ، والاسمُ: الدَّكَكُ.
وفَرَسٌ مَدْكوكٌ: لا إِشْراف لِحَجَبَتِه.
وأدَكُّ: عَرِيضُ الظَّهْرِ.
والدَّكَّةُ، بالفتح،
والدُّكَّانُ، بالضم: بناءٌ يسطَّحُ أعْلاهُ للمَقْعَدِ.
والدَّكْدَكُ، ويُكْسَرُ،
والدَّكْداكُ من الرَّمْلِ: ما تَكَبَّسَ واسْتَوَى، أو ما الْتَبَدَ منه بالأرضِ، أو هي أرضٌ فيها غِلَظٌ، ج: دَكادكُ ودَكاديكُ.
وأرْضٌ مُدَكْدَكَةٌ: مَدْعُوكَةٌ.
ومَدْكوكَةٌ: لا أسْنادَ لها، تُنْبِتُ الرِمْثَ.
ودُكَّ، مَجْهولاً: مَرِضَ، أوْ دَكَّهُ المَرَضُ.
وأمَةٌ مِدَكَّةٌ، كمِصَكَّةٍ: قَويَّةٌ على العَمَلِ، وهو مِدَكٌّ.
ويَوْمٌ دَكيكٌ: تامٌّ.
وحَنْظَلٌ مُدَكَّكٌ، كمُعَظَّمٍ: وهو أنْ يُؤْكَلَ بِتَمْرٍ وغيرِهِ.
ودَكَّكَهُ: خَلَطَهُ.
والدَّكَّةُ: ع بِغُوطَةِ دمَشْقَ.
والدُّكَّانُ، بالضم: ة بهَمذانَ.

• دَلَكَهُ بيدِه: مَرَسَهُ ودَعَكَهُ،
وـ الدَّهْرُ فلاناً: أدَّبَهُ وحَنَّكَهُ،
وـ الشمسُ دُلوكاً: غَرَبَتْ، أو اصْفَرَّتْ، أو مالَتْ، أو زَالَتْ عن كَبِدِ السماءِ. وكأَميرٍ: تُرابٌ تَسْفيهِ الرِياحُ، وطعامٌ من الزُّبْدِ واللَّبَنِ، أو زُبْدٌ وتَمْرٌ، ونباتٌ، وثَمَرُ الوَرْدِ الأحمرُ، يَخْلُفُه ويَحْلُو كأَنه رُطَبٌ، ويُعْرَفُ بالشامِ بصُرْمِ الديكِ، أو هو الوَرْدُ الجَبَلِيُّ، كأَنه البُسْرُ كِبَراً وحُمْرَةً، وكالرُّطَبِ حَلاوَةً، يُتَهادَى به باليَمنِ، ورجُلٌ قد مارَسَ الأُمورَ، ج: كعُنُقٍ.
وتَدَلَّكَ به: تَخَلَّقَ. وكصَبورٍ: ما يُتَدَلَّكُ به. وكثُمامةٍ: ما حُلِبَ قَبْلَ الفِيقَةِ الأُولَى.
وفرسٌ مَدْلوكٌ: مَدْكوكٌ، ورجُلٌ أُلِحَّ عليه في المسألةِ، وبعيرٌ دُلِكَ بالأَسْفارِ،
أو الذي في رُكْبَتَيْهِ دَلَكٌ، محرَّكةً، أي: رَخاوَةٌ.
ودالكَهُ: ماطَلَهُ. وكهُمَزَةٍ: دُوَيْبَّةٌ.
وكصَبورٍ: ع بحَلَبَ.
والدَّوالَيْكُ: التَّحَفُّزُ في المَشْيِ،
كالدَّآلِيكِ، وهذه بكسر اللامِ.
والدُّؤْلُوكُ: الأمرُ العظيمُ، ج: دَآلِيكُ أيضاً.

• الدَّلْعَكُ، كجعفرٍ: الناقةُ الغليظةُ المُسْتَرْخيَةُ.

• دَمَكَتِ الأَرْنَبُ دُموكاً: أسْرَعَتْ في عَدْوِها،
وـ الشيءُ: صار أمْلَسَ،
وـ الشيءَ دَمْكاً: طَحنَهُ،
وـ الشمسُ في الجَوِّ: ارْتَفَعَتْ،
وـ الرِشاءَ: فَتَلَهُ،
وـ الفَحْلُ الناقةَ: رَكِبهَا.
وبَكْرَةٌ دَمُوكٌ: صُلْبَةٌ، أو سَريعةُ المَرِّ، أو عظيمةٌ يُسْقَى بها على السانِيَةِ، ج: كعُنُقٍ.
والدامِكَةُ: الداهيةُ.
وشَهْرٌ دَمِيكٌ: تامٌّ.
والدَّمِيكُ أيضاً: الثَّلْجُ. وكصَبورٍ: فرسُ عُقْبَةَ بنِ سِنانٍ. وأما في قولِ الراجِزِ:
أنا ابنُ عَمْرٍو وهِي الدَّمُوكُ
فليس باسْمٍ، بل صِفَةٌ، أي: السريعةُ كما تُسْرِعُ الرَّحَى، ووَهِمَ الجوهريُّ.
والمِدْمَكُ، كمِنْبَرٍ: المِطْمَلَةُ.
والمِدْماكُ: السافُ من البِناءِ.
والدَمَكْمَكُ: الشديدُ القويُّ.

• الدُّمْلوكُ، بالضم: الحجَرُ الأَمْلَسُ (المُسْتَديرُ).
حَجَرٌ وسَهْمٌ مُدَمْلَكٌ: مُخَلَّقٌ، وهو المَفْتول المَعْصوبُ.
وتَدَمْلَكَ ثَدْيُها: فَلَكَ ونَهَدَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 939

• الدَّوْنَكُ، كجَوْهَرٍ: ع، ويُثَنَّى ويُجْمَعُ، قال ابنُ مُقْبِلٍ يَصِفُ هِجَفَّيْنِ بِشِدَّةِ العَدْوِ:
يَكادانِ بينَ الدَّوْنَكَيْنِ وألْوَةٍ ... وذاتِ القَتادِ السُّمْرِ يَنْسلخانِ
أي: يَنْسَلِخانِ من جُلودِهِما. وقال كُثَيِّرٌ:
أقولُ وقد جاوَزْنَ أعْلامَ ذِي دَمٍ ... وذي وَجَمَى أو دونَهُنَّ الدَّوانِكُ
والدُّنْدُكُ، بالضم: تَيْسٌ إذا مَشَى تَرَجْرَجَ لَحْمُهُ سِمَناً.

• داكَهُ دَوْكاً ومَداكاً: سَحَقَهُ،
وـ المرأةَ: جامَعَها،
وـ القَوْمُ: وقَعوا في اخْتِلاطٍ، ومَرِضوا،
وـ فُلاناً: غَتَّهُ في ماءٍ أو تُرابٍ.
والمَداكُ والمِدْوَكُ، كمنْبَرٍ: الصَّلاءَةُ.
ووَقَعُوا في دَوْكَةٍ، ويُضَمُّ: شَرٍّ وخُصومَةٍ.
وتَداوَكوا: تَضايَقوا في ذلك.

• دَهَكُ، مُحرَّكةً: ة بِشِيرازَ، أو بواسِطَ، منها: علِيٌّ، وهَارونُ ابنا حُمَيْدٍ المُحَدِّثانِ الدَّهَكيَّانِ. وكَمَنَعَهُ: طَحَنَهُ وكَسَرَهُ،
وـ الأرْضَ، والمرأةَ: وَطِئَهُما.

• دَهْلَكٌ، كجَعْفَرٍ: جَزيرَةٌ بينَ بَرِّ اليَمَنِ وبَرِّ الحَبَشَةِ.
والدَّهالِكُ: آكامٌ سودٌ مَعْروفَةٌ بأرْضِ العَرَبِ.

• الديكُ، بالكسر: م، ج: دُيوكٌ وأدْياكٌ ودِيَكَةٌ، كقِرَدَةٍ، وقد يُطْلَقُ على الدَّجاجَةِ، كقَوْلِهِ:
وزَقَّتِ الديكُ بصَوتٍ زَقّاً.
وـ: المُشْفِقُ الرَّؤُوفُ، والرَّبيعُ كأَنَّه لِتَلَوُّن نَباتِهِ، والأَثافِي، الواحِدُ فيه والجَميعُ سواءٌ، وخُشَشاءُ الفَرَسِ، ولَقَبُ هَارونَ بنِ موسَى المُحَدِّثِ. وديكُ الجِنِّ: لَقَبُ عبدِ السَّلامِ الشاعِرِ.
وأرضٌ مَدَاكَةٌ، ويُضَمُّ،
ومَديكَةٌ: كثيرَةُ الدِّيَكَةِ.
ودِكْ دِكْ، بالكسر: زَجْرٌ لَها.

فَصْلُ الذّال
• الذَّكْذَكَةُ: حياةُ القَلْبِ.

فَصْلُ الرّاء
• رَبَكَهُ: خَلَطَهُ فارْتَبَكَ،
وـ الثَّريدَ: أصْلَحَهُ،
وـ فُلاناً: ألْقاهُ في وَحَلٍ فارْتَبَكَ فيه.
وـ الرَّبيكَةَ: عَمِلَها، وهي: أقِطٌ بِتَمْرٍ وسَمْنٍ، ورُبَّما صُبَّ عليه ماءٌ فَشُرِبَ، أو تَمْرٌ وأقِطٌ، أو رُبٌّ بدَقيقٍ أو سَويقٍ، أو طَبيخٌ من تَمْرٍ وبُرٍّ، أو دَقيقٌ وأقِطٌ يُلْبَكُ بسَمْنٍ،
كالرَّبيكِ في الكُلِّ.
ورَجُلٌ رُبَكٌ، كصُرَدٍ وأميرٍ وهِجَفٍّ: مُخْتَلِطٌ في أمرِهِ. وككَتِفٍ: ضَعيفُ الحيلَةِ.
وارْتَبَكَ: اخْتَلَطَ عليه أمْرُهُ،
كَرَبِكَ، كَفرِحَ،
وـ في كَلامِهِ: تَتَعْتَعَ،
وـ الصَّيْدُ في الحِبالَةِ: اضْطَرَبَ.
وارْباكَّ عن الأمْرِ: وقَفَ،
وـ رأيُهُ: اخْتَلَطَ.
وأرْبُكُ، بضم الباءِ، ويقالُ: أرْبُقُ: ة بخوزِسْتانَ، منها: علِيُّ بنُ أحمدَ بنِ الفَضْلِ الأرْبُكيُّ. وكَسفينَةٍ: الماءُ المُخْتَلِطُ بالطينِ، والزُّبْدَةُ التي لا يُزايلُها اللَّبَنُ،
وفي المَثَلِ: "غَرْثانُ فارْبُكوا له": أتَى أعْرابِيٌّ أهْلَهُ، فَبُشِّرَ بغُلامٍ وُلِدَ له، فقال: ما أصْنَعُ به؟ أآكُلُهُ أم أشْرَبُهُ؟ فقالَت امْرَأتُهُ ذلك، فلمَّا شَبعَ، قال: كَيْفَ الطَّلا وأُمُّهُ.
والأرْبَكُ من الإِبِلِ: الأَسْوَدُ مُشْرَباً كُدْرَةً، أو الشَّديدُ سَوادِ الأُذُنَيْنِ والدُّفوفِ، وما عَدا ذلك مُشْرَبٌ كُدْرَةً.

• رَتَكَ البَعيرُ رَتْكاً ورَتَكَاً ورَتَكَاناً، مُحَرَّكَتَيْنِ: قارَبَ خَطْوَهُ. وأرْتَكْتُهُ. وكمَقْعَدٍ: المُرْداسَنْجُ.
وأرْتَكَ الضَّحِكَ: ضَحِكَ في فُتورٍ.

• الرَّدكُ: فِعْلٌ مُماتٌ،
واسْتُعْمِلَ منه جارِيَةٌ رَوْدَكَةٌ ومُرَوْدَكَةٌ، وغُلامٌ رَوْدَكٌ ومُرَوْدَكٌ، أي: في عُنْفُوانِهِما، أي: حَسَنا الخَلْقِ، وتُفْتَحُ ميمُهُما، فتكونُ رُباعِيَّةً.
ورَوْدَكَهُ: حَسَّنَهُ.
ومَرْدَكٌ، كمَقْعَدٍ: اسمٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 940

• الرَّوْذَكَةُ: الصَّغيرَةُ من أوْلادِ الغَنَمِ، ج: رَواذِكُ.
وراذَكانُ، بفتح الذالِ: ة بطوسَ، منها: أحمدُ بنُ حامِدٍ الفَقيهُ.

• رُزَّيْكٌ، كقُبَّيْطٍ: هو والِدُ المَلِكِ الصالِحِ طَلائِعَ ابنِ رُزَّيْكٍ وزيرِ مِصْرَ.

• الرِّشْكُ، بالكسر: الكبيرُ اللِحْيَةِ، والذي يَعُدُّ على الرُّماةِ في السَّبَقِ، وأصْلُه القافُ، ولَقَبُ يزيدَ بنِ أبي يزيدَ الضُّبَعِيِّ، أحْسَبِ أهْلِ زمانِهِ.

• ارْضَكَ عَيْنَيْهِ: غَمَّضَهما وفَتَحَهُما.

• الرَّكِيكُ، كأَميرٍ وغُرابٍ وغُرابةٍ،
والأرَكُّ: الفَسْلُ الضعيفُ في عَقْلِهِ ورأيِهِ، أو مَنْ لا يَغارُ، أو مَن لا يَهابُهُ أهْلُهُ، وهي رُكاكَةٌ ورَكِيكٌ، ج: رِكاكٌ.
رَكَّ يَرِكُّ رَكاكَةً: ضَعُفَ، ورَقَّ.
ورَكَّهُ، كمَدَّهُ: طَرَحَ بعضَه على بعضٍ،
وـ الذَّنْبَ في عُنُقِهِ: ألْزَمَهُ إياهُ،
وـ الشيءَ بيدِهِ: غَمَزَهُ ليَعْرِفَ حَجْمَه،
وـ المرأةَ: جامَعَها فَجَهَدَها.
واسْتَرَكَّهُ: اسْتَضْعَفَهُ.
والمُرْتَكُّ: مَن تَراهُ بَليغاً، وإذا خاصَمَ عَيِيَ، وقد ارْتَكَّ،
وـ من الجِمالِ: الرِّخْوُ المَمْذُوقُ النِقْيِ.
والرَّكْرَكَةُ: الضَّعْفُ في كلِّ شيءٍ.
والرَّكُّ، ويُكْسَرُ، وكسفينةٍ: المَطَرُ القليلُ، أو هو فَوْقَ الدَّثِّ، ج: أرْكاكٌ ورِكاكٌ، وقد أرَكَّتِ السماءُ ورَكَّكَتْ. وأرضٌ مُرَكٌّ عليها، ورَكِيكَةٌ ورِكٌّ، بالكسر.
ورجُلٌ رَكِيكُ العِلْمِ: قَليلُه.
والرَّكَّاءُ: صَوتُ الصَّدَى.
وارْتَكَّ: ارْتَجَّ،
وـ في أمرِهِ: شَكَّ.
ورَكٌّ: ماءٌ شَرْقِيَّ سَلْمَى، وفَكَّ إِدْغامَهُ زُهَيْرٌ ضَرورَةً.
والرَّكْراكَةُ: العظيمةُ العَجُزِ والفخِذَيْنِ،
وفي المَثَلِ: "شَحْمَةُ الرُّكَّى"، كرُبَّى، وهو: الذي يَذُوبُ سَريعاً، يُضْرَبُ لمن لا يُعِينُكَ في الحاجاتِ.
وسِقاءٌ مَرْكُوكٌ: عُولِجَ وأُصْلِحَ.
وتَرَكْرُكُهُ: تَمَخُّضُه بالزُّبْد.

• الرَّمَكَةُ، محرَّكةً: الفرسُ، والبِرْذَوْنَةُ تُتَّخَذُ للنَّسْلِ، ج: رَمَكٌ،
جج: أرْماكٌ، والرجُلُ الضعيفُ.
والرامِكُ، كصاحِبٍ: شيءٌ أسْوَدُ يُخْلَطُ بالمِسْكِ، ويُفْتَحُ، والمُقيمُ بالمكانِ لا يَبْرَحُ، أو خاصٌّ بالمَجْهودِ.
وقد رَمَكَ رُموكاً، وأرْمَكْتُهُ،
وـ الإِبِلُ: عَكَفَتْ على الماءِ.
والرُّمْكَةُ، بالضم: لَوْنُ الرَّمادِ، وقد ارْمَكَّ الجَمَلُ، فهو أرْمَكُ.
ورَمَكَانُ، محرَّكةً: ع.
ويَرْمُوكُ: وادٍ بناحيةِ الشامِ.
وأرْمُكُ، بضم الميمِ: جَزِيرةٌ ببَحْرِ اليَمنِ.
واسْتَرْمَكَ القومُ: اسْتُهْجِنوا في أحْسابِهِم.
وارْمَكَّ ارْمِكاكاً: لَطُفَ ودَقَّ،
وـ البعيرُ: ضَمُرَ ونَهِكَ.

• رانِكٌ، كصاحِبٍ: حَيٌّ.

• الرَّوْكَةُ: صوتُ الصَّدَى،
كالرَّوْكاءِ، والمَوْجُ، بَغْدادِيَّةٌّ.

• رَهَكَهُ، كمَنعه: جَشَّهُ بين حَجَرَيْنِ، أو سَحَقَهُ شديداً، فهو مَرْهُوكٌ ورَهيكٌ،
وـ المرأةَ: جَهَدَها في الجِماعِ،
وـ بالمكانِ: أقامَ.
والرَّهْوَكَةُ: اسْتِرْخاءُ المَفاصِلِ في المَشْيِ،
كالارْتِهاكِ.
ومَرَّ يَتَرَهْوَكُ: كأَنه يَموجُ في مِشْيتِهِ.
والرَّهْكَةُ: الضَّعْفُ، وبالتحريكِ: الناقةُ الضعيفةُ، لا قُوَّةَ فيها ولا هي بِنَجِيبَةٍ، والرجُلُ لا خيرَ فيه،
كالرُّهَكَةِ، كهُمَزَةٍ.
والرَّهْكُ: العَمَلُ الصالِحُ.
والرَّهْوَكُ، كجَدْوَلٍ: السَّمينُ من الجِداءِ والظِباءِ،
وـ من الشَّبابِ: الناعمُ.
ورَهْوَكوا: اضْطَرَبُوا.
وأمْرٌ مُرَهْوَكٌ، مبنيّاً للمفعولِ: ضعيفٌ مُضْطَرِبٌ.

• الرِّيَكَتَانِ، بكسر الراءِ وفتح الياءِ، من الفَرسِ: زَنَمَتَانِ خارِجَةٌ أطْرَافُهُما عَنْ طَرَفِ الكَتَدِ، وأُصولُهُما مُثْبَتَةٌ في أعلاهُ، كُلٌّ منهما: رِيكَةٌ.

فَصْلُ الزّاي
• الزَّأَكانُ، مُحرَّكَةً: التَّبَخْتُرُ.
والتَّزاؤُكُ: الاسْتِحْياءُ.

• الزَّبَعْبَكُ والزَّبَعْبَكِيُّ: الفاحِشُ لا يُبالي بِما قيلَ له.

• زَحَكَ، كَمَنَعَ: أعْيا،
وـ بالمَكانِ: أقامَ ودَنا،
وـ عنه: تَنَحَّى، ضِدٌّ.
وأزْحَكَ: أعْيَتْ دابَّتُهُ.
وزاحَكَهُ عن نَفْسِهِ: باعَدَهُ.
وتَزاحَكوا: تَدانَوْا، وتَباعَدوا.

• الزُّحْلوكةُ: الزُّحْلوقَةُ.
والتَّزَحْلُكُ: التَّزَحْلُقُ.

• الزُّحْموكُ، بالضم: الكَشوثَا، ج: زَحامِيكُ.

• زَرِكَ، كَفرِحَ: ساءَ خُلُقُه. وكزُبَيْرٍ: زُرَيْكُ بنُ أبي زُرَيْكٍ البَصْرِيُّ: مُحَدِّثٌ.

• الزُّرْنُوكُ، بالضم: يَدُ الرَّحَى. وعبدُ الرحمنِ بنُ زَرَنْكٍ، كَسَمَنْدٍ، وابْنُهُ أبو بكرٍ محمدٌ، وحَفيدُه الحَسَنُ ابنُ محمدٍ:

الجزء: 1 - الصفحة: 941

مُحَدِّثونَ.

• زَوْزَكَتِ المرأةُ: حرَّكَتْ ألْيَتَيْها وجَنْبَيْها في المَشْيِ.
والزَّوَنْزَكُ: القَصيرُ الحَيَّاكُ في مِشْيَتِهِ.

• الزُّعْكوكُ، كعُصْفورٍ: السَّمينُ من الإِبِلِ، والقصيرُ اللئيمُ، ج: زَعاكِكُ وزَعاكيكُ.
ولهم زَعْكَةٌ: لَبْثَةٌ.

• زَكَّ يَزِكُّ زَكّاً وزَكَكاً وزَكيكاً،
وزَكْزَكَ: مَرَّ يُقارِبُ خَطْوَهُ ضَعْفاً.
ومَشْيٌ زَكِيكٌ: مُقَرْمَطٌ.
وزُكازِكٌ، كعُلابِطٍ: دَميمٌ.
والزَّكُّ: المَهْزولُ، وبالضم: فَرْخُ الفاخِتَةِ.
والزِّكَّةُ، بالكسرِ: السِّلاحُ، وبالضم: الغَيْظُ والغَمُّ.
وزَكَّ: عَدا،
وـ بسَلْحِهِ: رَمَى،
وـ الدَّجاجَةُ: هَرْوَلَتْ،
وـ القِرْبَةَ: مَلأَها.
وتَزَكْزَكَ: أخَذَ عُدَّتَهُ.
والزَّكْزَاكَةُ: العَجْزاءُ.
وأزَكَّ على الشَّيءِ: أصَرَّ واسْتَوْلَى،
وـ بِبَوْلِهِ: حَقَنَ.
وازْدَكَّ الزَّرْعُ: ارْتَوَى.

• الزِّمِكَّى، بكسر الزاي والميمِ مَقْصوراً: مَنْبِتُ ذَنَبِ الطائِرِ، أو ذَنَبُهُ كُلُّهُ، أو أصْلُهُ،
كالزِّمِكِّ.
وزَمَكَهُ عليه: حَرَّشَهُ حتى اشْتَدَّ عليه غَضَبُهُ،
وـ القِرْبَةَ: مَلأَها.
وازْماكَّ: غَضِبَ شَديداً.
والزَّمَكُ، مُحَرَّكَةً: الغَضَبُ.
ورَجُلٌ زَمَكَةٌ، محرَّكةً: عَجِلٌ غَضُوبٌ، أو أحْمَقُ قَصيرٌ.

• زِمْلِكانُ، بالكسر: ة بِدِمَشْقَ، منها: شَيْخُنا أبو المَعالي، ومُنْتَزَهٌ (ببَلْخَ).

• زَنْكٌ: جَدُّ جَدِّ أحمدَ بنِ أحمدَ المُحَدِّثُ.
والزَّنَكَتانِ، محرَّكةً: الرِّيكتانِ.
والزَّوَنَّكُ، كعَمَلَّسٍ: الزَّوَنْزَكُ، أو الرافِعُ نَفْسَهُ فَوْقَ قَدْرِها، الناظِرُ في عِطْفَيْهِ يَرَى أنَّ عنْدَهُ خَيْراً وليس كذلك.
والزانِكِيُّ، بكسر النونِ: الشَّاطِرُ.

• الزَّوْكُ: مَشْيُ الغُرابِ، وتَحْريكُ المَنْكِبَيْنِ في المَشْيِ، والتَّبَخْتُرُ،
كالزَّوَكانِ، قيلَ: ومنه:
الزَّوَنَّكُ.
والمُزَوْزِكَةُ: المُسْرعَةُ، تَقَدَّمَتْ.
وزُوكُ، بالضم: ة باليَمَنِ.

• زَهَكَهُ، كمَنَعَهُ: جَشَّهُ بين حَجَرَيْنِ،
وـ الريحُ الأرضَ: سَهَكَتْهُ.

• الزَّيَكانُ، مُحَرَّكةً: التَّبَخْتُرُ.
وزَيْكونُ: ة بنَسَفَ.

فَصْلُ السِّيْن
• سَبَكَهُ يَسْبِكُهُ: أذابَهُ وأفْرَغَهُ،
كَسَبَّكَهُ، وكسفِينَةٍ: القِطْعَةُ المُذَوَّبَةُ، وعَلَمٌ.
وسُبْكُ الضَّحَّاكِ، بالضم: ة بِمِصْرَ.
وسُبْكُ العَبيدِ: أُخْرى بها، منها: شيخُنا علِيُّ بنُ عبدِ الكافي.

• سَبَنْكُ، كَسَمَنْدٍ: جَدُّ أبي القاسِمِ عُمَرَ بنِ محمدٍ، وهو وحَفِيدُهُ محمدُ بنُ إسماعيلَ بنِ عُمَرَ: محدِّثانِ يُعْرَفانِ بابنِ سَبَنْكٍ.

• سِتِّيكٌ: في التاءِ.

• اسْحَنْكَكَ الليلُ: أظْلَمَ،
وـ الكلامُ عليه: تَعَذَّرَ.
وشَعَرٌ سُحْكُوكٌ، كعُصْفورٍ وقَرَبوسٍ،
ومُسْحَنْكِكٌ، بكسر الكافِ وفَتْحِه: شديدُ السَّوادِ.

• سَدِكَ به، كفرِحَ، سَدْكاً وسَدَكاً: لَزِمَهُ.
والسَّدِكُ، ككتِفٍ: المُولَعُ بالشيءِ، والخفيفُ اليَدَيْنِ بالعَمَلِ، والطَّعَّانُ بالرُّمْحِ، واللازمُ.
وسَدَّكَ جِلالَ التَّمْرِ تَسْدِيكاً: نَضَّدَ بعضَها فَوْقَ بعضٍ.
وسَدَنْكُ، كسَمَنْدٍ: عَلَمٌ.

• سَرِكَ، كفرِحَ: ضَعُفَ بَدَنُهُ بعدَ قُوَّةٍ.
والسَّرْوَكَةُ والتَّسَرْوُكُ: رَداءَةُ المَشْيِ، وإِبْطاءٌ فيه من عَجَفٍ أو إعْياءٍ.
وبعيرٌ سُرْكُوكٌ، كعُصْفورٍ: مَهْزُولٌ.

• سَفَكَ الدَّمَ يَسْفِكُه، فهو مَسْفُوكٌ وسَفِيكٌ: صَبَّهُ فانْسَفَكَ،
وـ الكلامَ: نَثَرَهُ. وكمِنْبَرٍ: المِكْثارُ. وكشَدَّادٍ: البَليغُ القادِرُ على الكلامِ.
والسُّفْكَةُ، بالضم: اللُّمْجَةُ. وكصَبورٍ: النَّفْسُ، والكَذَّابُ.

• السَّكُّ: المِسْمارُ،
كالسَّكِّيِّ، ج: سِكاكٌ وسُكُوكٌ، والبِئْرُ الضَّيِّقَةُ الخَرْقِ، ويُضَمُّ،
كالسَّكوكِ، والمُسْتَقيمُ من البِناءِ، والحَفْرُ، وسَدُّ الشَّيءِ، واصْطِلامُ الأذُنَيْنِ، وتَضْبيبُ البابِ بالحَديدِ، وإلْقاءُ النَّعامِ ما في بَطْنِهِ، والرَّمْيُ بالسَّلْحِ رَقيقاً، والدِرْعُ الضَّيِّقَةُ الحَلَقِ، وبالضمِّ: جُحْرُ العَقْرَبِ والعَنْكَبوتِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 942

ولُؤْمُ الطَّبْعِ، والضَّيِّقَةُ من الدُّروعِ،
كالسَّكَّاءِ،
وـ من الطُّرُقِ: المُنْسَدُّ، وجمعُ الأسَكِّ من الظِّلْمانِ، وطِيبٌ يُتَّخَذُ من الرامَكِ مَدْقوقاً مَنْخولاً مَعْجوناً بالماءِ، ويُعْرَكُ شديداً، ويُمْسَحُ بدُهْنِ الخَيْرِيِّ لئلاَّ يَلْصَقَ بالإِناءِ، ويُتْرَكُ ليلةً، ثم يُسْحَقُ المِسْكُ ويُلْقَمُه، ويُعْرَكُ شديداً ويُقَرَّصُ، ويُتْرَكُ يَومينِ، ثم يُثْقَبُ بِمسَلَّةٍ، ويُنْظَمُ في خيطِ قِنَّبٍ، ويُتْرَكُ سَنَةً، وكلما عَتُقَ طابتْ رائحتُهُ.
والسَّكَكُ، محرَّكةً: الصَّمَمُ، وصِغَرُ الأذُنِ، ولُزوقُها بالرأسِ، وقِلَّةُ إشْرافِها، أو صِغَرُ قُوفِ الأذُنِ، وضِيقُ الصِّماخِ، ويكونُ في الناسِ وغيرِهِم. سَكِكْتَ يا جُدَيُّ، وهو أسَكُّ، وهي سَكَّاءُ.
والسُّكاكَةُ، كثُمامةٍ: الصغيرُ الأذُنِ، والهَواءُ المُلاقي عَنانَ السماءِ،
كالسُّكاكِ، والمُسْتَبِدُّ برأيهِ.
والسِّكَّةُ، بالكسر: حديدةٌ مَنْقوشَةٌ، يُضْرَبُ عليها الدراهِمُ، والسَّطْرُ من الشجرِ، وحديدةُ الفَدَّانِ، والطريقُ المُسْتَوِي.
(والسِّكِّيُّ: الدينارُ).
وضَرَبوا بُيوتَهُم سِكاكاً، بالكسر: صَفّاً واحداً.
وأخَذَ الأمرَ بِسِكَّتِهِ: في حينِ إمْكانِهِ.
وسَكَّاءُ، كزَبَّاءَ: ة.
والسَّكْسَكَةُ: الضَّعْفُ، والشَّجاعةُ.
والسكاسِكُ: حَيٌّ باليَمنِ، جَدُّهُم القَيْلُ سَكْسَكُ بنُ أشْرَسَ، أو جَدُّهُم السَّكاسِكُ بنُ وائِلَةَ، أو هذا وَهَمٌ، والصوابُ الأوّلُ،
والنِّسْبَةُ: سَكْسَكِيٌّ.
واسْتَكَّ النَّبْتُ: الْتَفَّ،
وـ المَسامِعُ: صمَّتْ وضاقَتْ.
والأسَكُّ: الأصَمُّ، وفرسٌ لبعضِ بني عبدِ الله بنِ عَمْرِو بنِ كُلْثوم.
وتَسَكْسَكَ: تَضَرَّعَ.
والسُّكاكُ، كغُرابٍ: المَوْضِعُ الذي فيه الرِّيشُ من السَّهْمِ.
وانْسِكاكُ القَطا: أنْ يَنْسَكَّ على وُجوهِهِ، ويُصَوِّبَ صُدورَهُ بعدَ التَّحْليق.

• السُّكْرُكَةُ، (بالضمِّ): شَرابُ الذُّرَةِ.

• سَلَكَ المَكانَ سَلْكاً وسُلوكاً، وسَلَكَهُ غَيْرُهُ، وفيه، وأسْلَكَهُ إيَّاهُ، وفيه، وعليه،
وـ يَدَهُ في الجَيْبِ،
وأسْلَكَها: أدْخَلَها فيه.
والسِّلْكَةُ، بالكسرِ: الخَيْطُ يُخاطُ به، ج: سِلْكٌ،
جج: أسْلاكٌ وسُلوكٌ.
والسُّلْكَى، بالضمِّ: الطَّعْنَةُ المُسْتَقِيمَةُ، والأَمْرُ المُسْتَقِيمُ. وكصُرَدٍ: فَرْخُ القَطا أوِ الحَجَلِ.
وهي سُلَكَةٌ وسِلْكانَةٌ، بالكسرِ: قَليلةٌ، ج: سِلْكَانٌ. وسُلَيْكٌ، كزُبَيْرٍ، ابنُ عَمروٍ، أو هُدْبَةَ الغَطَفانِيُّ: صَحابِيٌّ، وابنُ يَثْرِبِيِّ بنِ سِنانٍ ابنِ سُلَكَةَ، كهُمَزَةٍ، وهي أمهُ: شاعِرٌ لِصٌّ فَتَّاكٌ عَدَّاءٌ. وسُلَيْكٌ العُقَيْلِيُّ، وشَقيقُ بنُ سُلَيْكٍ: شاعِرانِ، وابنُ مِسْحَلٍ، والأَغَرُّ بنُ حَنْظَلَةَ بنِ سُلَيْكٍ السُّلَيْكِيُّ: تابِعِيَّانِ. وكمُعَظَّمٍ: النَّحيفُ.
والسَّلَكوتُ، كَجَبَروتٍ: طائِرٌ.
والمَسْلَكَةُ، كَمَقْعَدَةٍ: طُرَّةٌ تُشَقُّ من ناحِيَةِ الثَّوْبِ.
والسِّلْكُ، بالكسرِ: أوَّلُ ما تَتَفَطَّرُ به الناقَةُ، ثم بَعْدَهُ اللِّبَأُ.

• السَّمَكُ، محرَّكةً: الحُوتُ، وبهاءٍ: بُرْجٌ في السماءِ.
وسَمَكَهُ سَمْكاً فَسَمَكَ سُموكاً: رَفَعَهُ فارْتَفَعَ. وككِتابٍ: ما سُمِكَ به الشيءُ، ج: ككُتُبٍ، والأَعْزَلُ، والرَّامِحُ: نَجْمَانِ نَيِّرَانِ، أو هُما رِجْلا الأَسَدِ،
وـ من الزَّوْرِ: ما يَلي التَّرْقُوَةَ،
وـ ابنُ حَرْبٍ، وابنُ ثابِتٍ، وابنُ خَرَشَةَ، وابنُ سَعْدٍ، وابنُ مَخْرَمَةَ صاحِبُ مَسْجِدِ سِماكٍ بالكوفَةِ، وابنُ هَزَّالٍ: صَحابِيُّونَ. وكَشدَّادٍ: جَدُّ محمد بنِ صُبَيْحٍ العابِدِ المُحَدِّثِ، وجَدُّ عثمانَ بن أحمد الدَّقَّاقِ شيخِ الدَّارَقُطْنِيِّ.
والسَّمْكُ: السَّقْفُ، أو من أعْلَى البَيْتِ إلى أسْفَلِهِ، والقامَةُ من كُلِّ شيءٍ، وبِلا لامٍ: ماءٌ بِتَيْماءَ.
والمِسْمَاكُ: عودٌ لِلخِباءِ.
والمُسْمَكَاتُ، كمُكرَماتٍ: السماواتُ.
والمَسْموكاتُ، لَحْنٌ، أو هي لُغَةٌ.
والمَسْموكُ: الطَّويلُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 943

وـ من الخَيْلِ: الوَثيقُ.
والسُّمَيكاءُ: الحُساسُ.
وسَمَكَةُ، مُحرَّكةً: اسْمٌ.

• سَمْلَكَ اللُّقْمَةَ: طَوَّلَهَا في لَمْلَمَةٍ وتَدْوِيرٍ.

• السُّنُكُ، بِضَمَّتَيْنِ: المحَاجُّ البَيِّنَةُ.

• السُّنْبُكُ، كقُننْفُذٍ: ضَرْبٌ من العَدْوِ، وَطَرَفُ الحافِرِ،
وـ من السَّيْفِ: طَرَفُ حِلْيَتِهِ،
وـ منَ المَطَرِ: أوَّلُهُ،
وـ منن البَيْضِ: قُونَسُها،
وـ من البُرْقُعِ: شِبامُهُ،
وـ من الأَرْضِ: الغَليظَةُ القَلِيلَةُ الخَيْرِ.
وكان ذلك على سُنْبُكِهِ: على عَهْدِهِ.
وسُنْبُكٌ من كذا، أي: مُتَقَدِّمٌ منه.

• السَّهَكُ، مُحرَّكةً: ريحٌ كَريهَةٌ مِمَّنْ عَرِقَ،
سَهِكَ، كَفَرِحَ،
فهو سَهِكٌ، وقُبْحُ رائِحَةِ اللَّحْمِ الخَنِزِ، وريحُ السَّمَكِ، وصَدَأُ الحَديدِ،
كالسَّهْكَةِ، بالفتحِ، وكهُمَزَةٍ في الكُلِّ.
وسَهَكَتِ الريحُ التُّرابَ عن الأَرْضِ: أطَارَتْهُ،
وـ الشيءَ: سَحَقَهُ،
وـ الدَّابَّةُ سُهوكاً: جَرَتْ جَرْياً خَفيفاً.
وأساهِيكُها: ضُروبُ جَرْيِها واسْتِنانِها.
وريحٌ ساهِكَةٌ وسَهُوكٌ وسَيْهَكٌ وسَيْهُوكٌ ومَسْهَكَةٌ: عاصِفَةٌ شَديدةٌ.
والمَسْهَكَةُ والمَسْهَكُ: مَمَرُّهَا. وكصاحِبٍ: الرَّمَدُ، وحِكَّةُ العَيْنِ. وكَشَدَّادٍ ومِنْبَرٍ: البَليغُ يَمُرُّ في الكَلامِ مَرَّ الريحِ. وكصبورٍ: العُقابُ.
وتَسَهْوَكَ: مَشَى رُوَيْداً. وكسفينةٍ: طعامٌ. وكمِنْبَرٍ: الفرسُ الجَرَّاءُ.

• ساكَ الشيءَ: دَلَكَهُ،
وـ فَمَهُ بالعُودِ، وسَوَّكَهُ تَسْوِيكاً، واسْتَاكَ، وتَسَوَّكَ، ولا يُذْكَرُ العُودُ ولا الفَمُ مَعَهُمَا،
والعُودُ: مِسْواكٌ وسِواكٌ، بكسرهما، ويُذكَّرُ، ج: كَكُتُبٍ.
والسِّواكُ والتَّساوُكُ: السَّيرُ الضَّعيفُ.
والتَّسَرْوُكُ، وكغُرابٍ: عَلَمٌ.

فَصْلُ الشِّيْن
• شَبَكَهُ يَشْبِكُهُ فاشْتَبَكَ،
وشَبَّكَهُ تَشْبِيكاً فَتَشَبَّكَ: أنْشَبَ بعضَهُ في بعضٍ فَنَشِبَ.
وشَبَكَتِ الأُمُورُ،
واشْتَبَكَتْ وتَشَابَكَتْ: اخْتَلَطَتْ والْتَبَسَتْ.
وطريقٌ شابِكٌ: مُتَداخِلٌ مُلْتَبِسٌ.
وأسَدٌ شابِكٌ: مُشْتَبِكُ الأَنْيَابِ.
والشُّبَّاكُ، كزُنَّارٍ: نَبْتٌ كالدَّلَبُوثِ، وأعْذَبُ منه، وما وُضِعَ من القَصَبِ ونحوِه على صَنْعَةِ البَوَارِي،
وكلُّ طائِفةٍ منه: شُبَّاكَةٌ، وما بين أحْناءِ المَحامِلِ من تَشْبِيكِ القِدِّ، وجَدُّ إسماعيلَ بنِ المُبَارَكِ، وجَدُّ والِدِ علِيِّ بنِ أحمدَ بن أبي العِزِّ المُحَدِّثَيْنِ. وكَشَدَّادٍ: شَبَّاكُ بنُ عائِذٍ الدَّسْتَوائِيُّ، وابنُ عَمْرٍو: محدِّثانِ. وشِباكٌ الضَّبِّيُّ، ككِتابٍ، وابنُ عبدِ العزيزِ، وعُثْمَانُ بنُ شِباكٍ: محدِّثونَ، وثلاثةُ مَواضِعَ.
والشَّبَكَةُ، مُحرَّكةً: شَرَكَةُ الصَّيَّادِ، ج: شَبَكٌ وشِباكٌ، كالشُّبَّاكِ، كزُنَّارٍ، ج: شَبَابيكُ، والآبارُ المُتَقَارِبَةُ، والرَّكايا الظاهِرَةُ،
وأشْبَكوا: حَفَروها، (والأرضُ الكَثيرةُ الآبارِ) وجُحْرُ الجُرَذِ، وماءٌ بأجَأ، وماءَةٌ شَرْقِيَّ سَمِيراءَ لأَسَدٍ، وماءَة لبني قُشَيْرٍ، وثلاثةُ مِياهٍ كلُّها لبني نُمَيْرٍ، وبئْرٌ، وماءٌ آخَرُ.
وبينهما شُبْكَةٌ، بالضم: نَسَبُ قَرابَةٍ.
وكزُبَيْرٍ: ع بِبِلادِ بَني مازِنٍ. وكجُهَيْنَةَ: وادٍ قُرْبَ العَرْجَاءِ،
وع بينَ مَكَّةَ والزَّهْرَاءِ، وبِئْرٌ هُناكَ، وماءَةٌ لِبَنِي سَلولٍ.
وبنو شِبْكٍ، بالكسر: بَطْنٌ.
وذو شَبَكٍ، مُحَرَّكةً: ماءٌ بالحجازِ بِبِلادِ بَنِي نَصْرِ بنِ مُعَاوِيَةَ.
والشَّبَكُ أيضاً: أسْنَانُ المُشْطِ.
وتَشَابَكَتِ السِّباعُ: نَزَتْ.
(والشَّابابَكُ: نَباتٌ يُعْرَفُ بِمِصْرَ بالبَرْنوفِ).

• شَحَكَ الجَدْيَ، كَمَنَعَ:
جَعَلَ في فَمِهِ الشِّحاكَ، ككِتاب، وهو عُودٌ يُعْرَضُ في فَمِهِ يَمْنَعُهُ من الرَّضاعِ.

• الشَّوْدَكانُ: الشَّبَكَةُ، وأداةُ السلاحِ.

• شاذَكُ، كهاجَرَ: والدُ يُوسُفَ السِّجِسْتانِيِّ المُحَدِّثِ.

• الشِّرْكُ والشِّرْكَةُ، بكسرهما، وضَمِّ الثاني: بِمَعْنًى. وقد اشْتَرَكا وتَشارَكا، وشارَكَ أحدُهُما الآخَرَ.
والشِّرْكُ، بالكسر، وكأميرٍ: المُشارِكُ، ج: أشْراكٌ وشُركاءُ، وهي شَريكَةٌ، ج: شَرائِكُ. وشَرِكَهُ في البَيْعِ والميراثِ، كَعَلِمَه، شِرْكَةً، بالكسر.
وأشْرَكَ بالله: كَفَرَ، فهو مُشْرِكٌ ومُشْرِكِيٌّ، والاسْمُ: الشِّرْكُ فيهما.
ورَغِبْنَا في شِرْكِكُمْ: مُشَارَكَتِكُمْ في النَّسَبِ.
والشَّرَكُ، مُحَرَّكةً: حَبائِلُ الصَّيْدِ، وما يُنْصَبُ للطَّيْرِ، ج:

الجزء: 1 - الصفحة: 944

شُرُكٌ، بضَمَّتَيْنِ، نادرٌ،
وـ من الطَّريقِ: جَوادُّهُ، أو الطُّرُقُ التي لا تَخْفَى عليك ولا تَسْتَجْمِعُ لك،
وبِلا لام: ع بالحِجَازِ وككِتابٍ: سَيْرُ النَّعْلِ
ج: ككُتُبٍ،
وأشْرُكٌ، وشَرَّكَهَا تَشْرِيكاً،
وـ: الطريقةُ من الكَلأ.
والشُّرَكِيُّ، كَهُذَلِيٍّ وتُشَدَّدُ راؤُهُ: السَّريعُ من السَّيْرِ.
ولَطْمٌ شُرَكِيٌّ: سَريعٌ مُتَتَابِعٌ. وشُرَيْكٌ، كزُبَيْرٍ، ابنُ مالِك بنِ عَمْرٍو: أبو بَطْنٍ، وآخَرُ جَدٌّ لِمُسَدَّدِ بنِ مُسَرْهَدٍ.
وشَرِكَتِ النَّعْلُ، كفرِح: انْقَطَعَ شِراكُها.
ورجُلٌ مُشْتَرَكٌ: إذا كانَ يُحَدِّثُ نفسَهُ كالمَهْمُومِ.
والتَّشْرِيكُ: بَيْعُ بعضِ ما اشْتَرَى بما اشْتَرَاهُ به.
والفَريضَةُ المُشَرَّكَةُ، كمُعَظَّمَةٍ، ويقالُ: المُشْتَرَكَةُ: زَوْجٌ وأُمٌّ وأخَوانِ لأُِمٍّ، وأخوانِ لأَِبٍ وأُمٍّ، حَكَمَ فيها عُمَرُ، فَجَعَلَ الثُّلُثَ للأَخَوَيْنِ لأُِمٍّ، ولم يَجْعَلْ للإِخْوَةِ لِلأَبِ والأُمِّ شيئاً، فقالوا له: يا أمير المؤمنينَ! هَبْ أنّ أبانا كانَ حِماراً، فأشْرِكْنا بِقَرَابَةِ أُمِّنَا، فأشْرَكَ بينهم، فَسُمِّيَتْ: مُشَرَّكَةً ومُشْتَركةً وحِمارِيَّةً.
والشَّرَكَةُ، مُحَرَّكةً: ة لِبَنِي أسَدٍ.
وشِرْكٌ، بالكسرِ: ماءٌ لهم وراءَ جَبَلِ قَنانَ، وبالتحريكِ: جَبَلٌ بالحِجازِ.
وريحٌ مُشارِكٌ: وهي التي تكونُ النَّكباءُ إليها أقرَبَ من الرِّيحَيْنِ التي تَهُبُّ بينَهُما.

• الشَّكُّ: خِلافُ اليَقِينِ، ج: شُكوكٌ. وشَكَّ في الأمرِ وتَشَكَّكَ، وشَكَّكَهُ غيرُهُ.
و=: صُدَيْعٌ صَغيرٌ في العَظْمِ، ودَواءٌ يُهْلِكُ الفَأْرَ، يُجْلَبُ من خُراسانَ من معَادِنِ الفِضَّةِ، أبْيَضُ وأصْفَرُ.
وشَكَّهُ بالرُّمْحِ: انْتَظَمَهُ،
وـ في السلاحِ: دَخَلَ،
وـ البَعيرُ: لَزِقَ عَضُدُه بالجَنْبِ. وكصَبورٍ: ناقَةٌ يُشَكُّ في سَنامِهَا أبِهِ طِرْقٌ أمْ لا، ج: شُكٌّ، وبالكسرِ: الحُلَّةُ التي تُلْبَسُ ظُهُورَ السِّيتَيْنِ، وبالضم: جَمْعُ الشَّكُوكِ من النُّوقِ.
والشِّكَّةُ، بالكسر: السِلاحُ، وخَشَبَةٌ عَريضَةٌ تُجْعَلُ في خُرْتِ الفَأْسِ ونحوِهِ، يُضَيَّقُ بها، وبالضم: الشُّقَّةُ.
والشَّاكَّةُ: ورَمٌ في الحَلْقِ.
والشَّكيكَةُ، كَسَفينةٍ: الفِرْقَةُ، والطَّريقَةُ، ج: شَكائِكُ وشَكَكٌ، والحَلْقُ، والسَّلَّةُ يكونُ فيها الفاكِهَةُ.
والشَّكِّيُّ: اللِّجامُ العَسِرُ.
وشَكُّوا بيوتَهُم: جَعَلوها على طَريقَةٍ واحِدَةٍ. وككتابٍ: المُصْطَفَّةُ. وكسَحَابَةٍ: الناحِيَةُ من الأرضِ.
والشَّكْشَكَةُ: السِّلاحُ الحادُّ، أو حِدَّةُ السِّلاحِ.
وشَكِكْتُهُ، وإليه، (بالكسر): رَكَنْتُ.

• شَنْبَكٌ، كجَعْفَرٍ: والدُ عبدِ اللهِ، وجَدُّ عثمانَ بنِ أحمدَ الدِّينَورِيَّيْنِ، وجَدُّ عبدِ اللهِ بنِ أحمدَ النَّهاوَنْدِيِّ المُحَدِّثينَ.

• شَنُوكَةُ، كَمَلُولَةٍ: جَبَلٌ، وجَمَعَهُ كُثيِّرٌ على شَنَائِكَ، باعتِبار أجْزائِهِ.

• الشَّوْكُ، م، الواحدةُ: بهاءٍ.
وأرضٌ شاكَةٌ: كثيرَتُهُ. وشَجَرَةٌ شاكَةٌ وشَوِكَةٌ وشائِكَةٌ، وقد شَوَّكَتْ وأشْوَكَتْ.
وشَاكَتْهُ الشَّوْكَةُ: دَخَلَتْ في جِسْمِهِ.
وشُكْتُهُ أنا أشُوكُهُ،
وأشَكْتُهُ: أدْخَلْتُها في جِسْمِهِ.
وشاكَ يَشاكُ شاكَةً وشِيكَةً، بالكسرِ: وَقَعَ في الشَّوْكِ،
وـ الشَّوْكَةَ: خالَطَها.
وما أشاكَهُ شَوْكَةً ولا شاكَهُ بها: ما أصابَهُ بها.
وشاكَتْنِي الشَّوْكَةُ: أصابَتْنِي.
وشِكْتُ الشَّوْكَ أشاكُهُ: وَقَعْتُ فيه.
وشَوَّكَ الحائِطَ: جَعَلَهُ عليه،
وـ الزَّرْعُ: ابْيَضَّ قبلَ أنْ يَنْتَشِرَ،
وـ لَحْيَا البَعيرِ: طالَتْ أنْيابُهُ،
وـ الفَرْخُ: خَرَجَتْ رُؤُوسُ رِيشِهِ،
وـ شارِبُ الغُلامِ: خَشُنَ لَمْسُهُ،
وـ ثَدْيُها: تَحَدَّدَ طَرَفُهُ،
وـ الرأسُ بعدَ الحَلْقِ: نَبَتَ شَعَرُهُ.
وحُلَّةٌ شَوْكاءُ: عليها خُشُونَةُ الجِدَّةِ.
والشَّوْكَةُ: السِّلاحُ، أو حِدَّتُهُ،
وـ من القِتالِ: شِدَّةُ بأْسِهِ، والنِّكايَةُ في العَدُوِّ،
وداءٌ م، وحُمْرَةٌ تَعْلُو الجَسَدَ، وهو مَشُوكٌ، وقد شِيكَ، والصِّيصِيَةُ، وإبْرَةُ العَقْرَبِ، وبِلا لامٍ: امرأةٌ.
وشَوْكَةُ الكَتَّانِ: طِينَةٌ رَطْبَةٌ يُغْرَزُ فيها سُلاَّءُ النَّخْلِ فَتَجِفُّ، فَيُخَلَّصُ بها الكَتَّانُ من المُشاقَةِ.
ورجُلٌ شاكُ السِّلاحِ وشائِكُهُ وشَوِكُه وشاكِيهِ: حديدُه.
وشاكَ يَشاكُ

الجزء: 1 - الصفحة: 945

شَوْكاً: ظَهَرَتْ شَوْكَتُهُ وحِدَّتُه. وشجرةٌ مُشْوِكَةٌ، كمُحْسِنَةٍ،
وأرضٌ مُشْوِكَةٌ: فيها السِّحاءُ والقَتادُ والهَراسُ،
وع. وكمُعَظَّمَةٍ: قَلْعَةٌ باليَمَنِ بِجَبَلِ قِلْحَاحَ.
والشُّوَيْكَةُ، كجُهَيْنَةَ: ضَرْبٌ من الإِبِلِ،
وع، وة قُرْبَ القُدْسِ.
وشاوَكانُ: ع ببُخاراءَ.
وقَنْطَرَةُ الشَّوْكِ: ة على نَهْرِ عيسى ببَغْدَادَ.
والنِّسْبَةُ: شَوْكِيٌّ.
وشَوكانُ: ع بالبَحْرَيْنِ، وحِصْنٌ باليَمَنِ،
ود بين سَرَخْسَ وأبِيْوَرْدَ، منه: عَتِيقُ بنُ محمدِ بنِ عُنَيْسٍ، وأخوهُ أبو العَلاءِ عُنَيْسُ بنُ محمدٍ الشَّوْكانِيَّانِ.

فَصْلُ الصَّاد
• صَئِكَ، كفرِحَ: عَرِقَ فهاجَتْ منه ريحٌ مُنْتِنَةٌ،
وـ الدَّمُ: جَمَدَ،
وـ به: لَزِقَ.
والصَّأْكَةُ: رائحةُ. الخَشَبَةِ إذا نَدِيَتْ.
ورجُلٌ صَئِكٌ، ككَتِفٍ: شديدٌ.
وظَلَّ يُصائِكُنِي: يُشادُّنِي.

• صَعْلَكَهُ: أفْقَرَهُ،
وـ الثَّريدَةَ: جَعَلَ لها رأساً، أو رفع رأسها،
وـ البَقْلُ الإِبِلَ: سَمَّنَها.
ورجُلٌ مُصَعْلَكُ الرأسِ: مُدَوَّرُهُ.
والصُّعْلُوكُ، كعُصْفُورٍ: الفقيرُ.
وتَصَعْلَكَ: افْتَقَرَ،
وـ الإِبِلُ: طَرَحَتْ أوبارَها.
وعُرْوَةُ الصَّعالِيكِ، هو: ابنُ الوَرْدِ، لأنه كان يَجْمَعُ الفُقَراءَ في حَظِيرَةٍ، فَيَرْزُقُهُمْ مما يَغْنَمُهُ.
وصَعْلَكيكٌ: اسمٌ.

• صَكَّهُ: ضَرَبَهُ شديداً بعَرِيضٍ، أو عامٌّ،
وـ البابَ: أغْلَقَهُ، أو أطْبَقَه.
ورجُلٌ أصَكُّ ومِصَكٌّ: مُضْطَرِبُ الرُّكْبَتَيْنِ والعُرْقُوبَيْنِ، وقد صكِكْتَ يا رجُلُ، كمَلِلْتَ، صَكَكاً.
والمِصَكُّ، كمجَنٍّ: القويُّ من الناسِ وغيرِهِمْ،
كالأَصَكِّ، وفرسُ الأَبْرَشِ الكَلْبِيِّ، والمِغْلاقُ. وكأَميرٍ: الضعيفُ.
والصَّكُّ: الكِتابُ، ج: أصُكٌّ وصُكُوكٌ وصِكاكٌ.
والصَّكَّةُ: شِدَّةُ الهاجِرَةِ، وتُضَافُ إلى عُمَيٍّ: رَجُلٌٍ من العَمَالِقَةِ، أغارَ على قومٍ في ظَهِيرَةٍ فاجْتاحَهُم، (ويُعادُ في الياءِ، إن شاء الله تعالى). وكغُرابٍ: الهَواءُ، كالسُّكاكِ.

• الصِّلَكُ، كعنَبٍ: أوَّلُ ما تَتَفَطَّرُ به الشاةُ، واللِّبَأُ بعدَه.
والتَّصْلِيكُ: صَرُّ الناقَةِ.

• الصَّمَكِيكُ، محرَّكةً، وكحَلَزونٍ: الجاهِلُ السَّريعُ إلى الشَّرِّ، والقويُّ الشديدُ، والشيءُ اللَّزِجُ، والغليظُ الجافي.
والصَّمَكِيكُ: ع، والأحمقُ العَجِلُ.
وجَمَلٌ صَمَكَةٌ، محرَّكةً: قَويٌّ.
والأرضُ مُصْمَئِكَّةٌ: مُبْتَلَّةٌ عن المَطَرِ، والسماءُ مُسْتَوِيَةٌ خَلِيقَةٌ للمَطَرِ.
واصْماكَّ: غَضِبَ،
وـ اللَّبَنُ: خَثُرَ.
والصمَكْمَكُ: الخبيثُ الريحِ، والعَزَبُ، والقويُّ. وككِتابٍ: العُودُ أُلْحِقَ بالقَفيزِ، ج: ككُتُبٍ.

• الصَّمَلَّكُ، كعَمَلَّسٍ: الشَّديدُ القُوَّةِ، والبَضْعَةُ، ج: صَمالِكُ.

• الصَّوْكُ: الأوَّلُ.
لَقِيتُهُ أوَّلَ صَوْكٍ وبَوْكٍ: أوّلَ شيءٍ.
وما به صَوْكٌ وبَوْكٌ: حَرَكَةٌ.
وصاكَ به الزَّعْفَرانُ صَوْكاً: لَزِقَ به.
والصَّوْكُ: ماءُ الرجُلِ.
وتَصَوَّكَ في رَجيعِهِ: تَلَطَّخَ به.

• صاكَ به الطِّيبُ يَصيكُ صَيْكاً: لَزِقَ.

فَصْلُ الضَّاد
• رجُلٌ مَضْؤُوكٌ: مَزْكومٌ، وقد ضُئِكَ، كَعُنِيَ.

• ضُبوكُ الأرضِ: تباشيرُها.
وضُبوكُ الغَيْثِ: إِخالَتُه للمَطَرِ.
واضْباكَّتِ الأرضُ: خَرَجَ نَبْتُها.

• الضِّبْرِكُ، كزِبْرِجٍ: المرأةُ العَظيمَةُ الفَخِذَيْنِ. وكعُلابِطٍ: الأَسَدُ، والثَّقيلُ الكثيرُ الأهْلِ، والشَّديدُ الضَّخْمُ،
كالضِّبْراكِ، بالكسر.

الجزء: 1 - الصفحة: 946

• ضَحِكَ، كعَلِمَ، وناسٌ يقولونَ: ضِحِكْتُ، بكسرِ الضادِ، ضَحْكاً، بالفتحِ وبالكسرِ، وبكسرتينِ، وككَتِفٍ، وتَضَحَّكَ وتَضاحَكَ،
فهو ضاحِكٌ وضَحَّاكٌ وضَحوكٌ ومِضْحاكٌ وضُحَكَةٌ، كهُمَزَةٍ وكحُزُقَّةٍ: كثيرُ الضَّحِكِ.
وضُحْكَةٌ، بالضم: يُضْحَكُ منه.
والضَّحَّاكُ، كشَدَّادٍ وهُمَزَةٍ: ذَمٌّ.
والضُّحْكَةُ: أذَمُّ. وأضْحَكْتُه، وهُمْ يَتضاحَكونَ.
والضاحِكَةُ: كلُّ سِنٍّ تَبْدو عندَ الضَّحِكِ، أو الأرْبَعُ التي بين الأَنْيابِ والأَضْراسِ.
والأُضْحوكَةُ: ما يُضْحَكُ منه.
وضَحِكَتِ الأرْنَبُ، كفرِحَ: حاضَتْ، قيلَ: ومنه:
{فَضحِكَتْ فَبَشَّرْناها}،
وـ الرجُلُ: عَجِبَ، أو فَزِعَ،
وـ السَّحابُ: بَرَقَ،
وـ القِرْدُ: صَوَّتَ.
والضَّحْكُ، بالفتحِ: الثَّلْجُ، والزُّبْدُ، والعَسَلُ، أو الشُّهْدُ، والعَجَبُ، والثَّغْرُ الأَبْيَضُ، والنَّوْرُ، ووَسَطُ الطَّريقِ،
كالضَّحَّاكِ، وطَلْعُ النَّخْلَة إذا انْشَقَّ عنه كِمامُهُ، وبالضم: جَمْعُ ضَحوكٍ.
والضَّاحِكُ: حَجَرٌ شَديدُ البَياضِ يَبْدو في الجَبَلِ، وكشَدّادٍ: المُسْتَبينُ من الطُّرُقِ،
كالضَّحوكِ، ورجُلٌ مَلَكَ الأرضَ، وكانت أُمهُ جِنِّيَّةً، فَلَحِقَ بالجِنِّ، وبهاءٍ: ماءٌ لبَني سُبَيْعٍ.
وضُوَيْحِكٌ وضاحِكٌ: جَبَلانِ أسْفَلَ الفَرْشِ.
وبُرْقَةُ ضاحِكٍ: بِدِيارِ تَميمٍ.
ورَوْضَةُ ضاحِكٍ: بالصَّمَّانِ.

• الضَّريكُ، كأميرٍ: النَّسْرُ الذَّكَرُ، والأَحْمَقُ، والزَّمِنُ، والضَّريرُ، والفَقيرُ السَّيِّئُ الحالِ، ج: ضَرائِكُ وضُرَكاءُ، وقد ضَرُكَ، ككَرُمَ في الكلِّ. وكغُرابٍ: الأَسَدُ، والغَليظُ الشَّديدُ عَصَبِ الحَلْقِ، وضَرُكَ، ككَرُمَ.
والضَّيْراك: سَمَكٌ.

• ضَكَّهُ الأَمْرُ: ضاقَ عليه،
وـ الشيءَ: ضَغَطَه،
كضَكْضَكَهُ.
والضَّكْضَكَةُ: مَشْي في سُرْعَةٍ.
والضَّكْضَاكُ: القَصيرُ المُكْتَنِزُ،
كالضُّكاضِكِ، بالضم: وهي: بهاءٍ.
وتَضَكْضَكَ: انْبَسَطَ وابْتَهَجَ.

• اضْماكَّ النَّبْتُ: رَويَ واخْضَرَّ،
وـ الأرضُ: خَرَجَ نَبْتُها،
وـ الرجُلُ: انْتَفَخَ غَضَباً،
وـ السَّحابُ: لم يُشَكَّ في مَطَرِهِ.

• الضَّنْكُ: الضِّيقُ في كلِّ شيءٍ، للذَّكَرِ والأنْثَى.
ضَنُكَ، ككَرُمَ، ضَنْكاً وضَناكَةً وضُنوكَةً: ضاقَ،
وـ فُلانٌ ضَناكَةً، فهو ضَنيكٌ: ضَعُفَ في رَأيِهِ وجِسْمِهِ ونَفْسِهِ وعَقْلِهِ. وكغُرابٍ: الزُّكامُ،
كالضُّنْكَةِ، بالضم. وقد ضُنِكَ، كعُنِيَ.
والضُّنْأكُ، كجُنْدَبٍ وجَنْدَلٍ: الصُّلْبُ المَعْصوبُ اللحمِ، وهي ضُنأكَةٌ.
والضُّنْأكُ، كجُنْدَبٍ: الناقةُ العَظيمةُ. وككِتابٍ: المُوَثَّقُ الخَلْقِ الشديدُ، للذَّكَرِ والأنْثَى، والثقيلَةُ العَجُزِ، والشجرُ العظيمُ. وكأَميرٍ: العَيْشُ الضَّيِّقُ، والتابعُ الذي يَخْدُِمُ بخُبْزِهِ، والمَقْطوعُ.

• ضاكَ الفرسُ الحِجْرَ: نَزا عليها.
ورأيتُ ضُواكَةً وضُوَيْكَةً: جَماعَةً.
وتَضَوَّكَ في رَجِيعِه: تَصَوَّكَ.
واضْطَوَكوا عليه: تَنازَعوه بِشِدَّةٍ.

• ضاكَتِ الناقةُ تَضِيكُ: تَفاجَّتْ من شِدَّةِ الحَرِّ فلم تَقْدِر أن تَضُمَّ فَخِذَيْها على ضَرْعِها، فهي ضائِكٌ من ضُيَّكٍ، كرُكَّعٍ.
وضاكَ عليَّ غَيْظاً: امْتَلأَ.

فَصْلُ الطّاء
• طَبَرَكُ، محرَّكةً: قَلْعَةٌ بالرَّيِّ، وقَلْعَةٌ بأصْبَهانَ.

• الطُّحَّكُ، كقُبَّرٍ، من الإِبِلِ: التي لم تَبْزُلْ بعدُ.

• طَرَّكُونَةُ، بفتح الطاءِ والراءِ المُشَدَّدَةِ، وضم الكافِ وفتح النونِ: د بالأَنْدَلُسِ،
وع آخَرُ بالغَربِ أيضاً.

• الطَّسْكُ: الطَّسْقُ.

فَصْلُ العَيْن
• عَبَكَ الشيءَ بالشيءِ: لَبَكَهُ.
والعَبَكَةُ، محرَّكةً: الحَبَكَةُ، والكِسْرَةُ من الشيءِ، وما يَتَعَلَّقُ بالسِّقاءِ من الوَضَرِ، والشيءُ الهَيِّنُ، والعَبامُ البَغِيضُ.

• رجُلٌ عَبَنَّكٌ، كعَمَلَّسٍ: صُلْبٌ شديدٌ.
عتَكَ يَعْتِكُ: كَرَّ في القِتالِ،
وـ الفرسُ: حَمَلَ للعَضِّ،
وـ في الأرضِ عُتوكاً: ذهَبَ وحْدَه،
وـ على يَمينٍ فاجِرَةٍ: أقْدَمَ،
وـ عليه بخَيْرٍ أو شَرٍّ: اعْتَرَضَ،
وـ على زَوْجِها:

الجزء: 1 - الصفحة: 947

نَشَزَتْ وعَصَتْ،
وـ القوسُ عَتْكاً وعُتوكاً، فهي عاتِكٌ: احْمَرَّت قِدَماً،
وـ اللَّبَنُ، والنَّبيذُ: اشْتَدَّتْ حُموضَته،
وـ البَوْلُ على فَخِذِ الناقةِ: يَبِسَ،
وـ البَلَدَ: عَسَفَهُ،
وـ إلى مَوْضِعِ كذا: مالوا،
وـ يَدَه: ثَناها في صَدْرِهِ،
وـ المرأةُ: شَرُفَتْ ورأسَتْ،
وـ فلانٌ بِنِيَّتِه: اسْتَقامَ لوَجْهِه.
وعَتَكَ عليه يَضْرِبُه، أي: لم يُنَهْنِهْهُ عنه شيءٌ.
والعاتِكُ: الكريمُ، والخالِصُ من الأَلْوانِ، واللَّجوجُ، والراجِعُ من حالٍ إلى حالٍ،
وـ من النَّبيذِ: الصافي.
والعَتْكُ: الدَّهْرُ، وجبَلٌ. وكأميرٍ، من الأيامِ: الشديدُ الحَرِّ، وفَخِذٌ من الأزْدِ،
والنِّسْبَةُ: عَتَكِيٌّ، محرَّكةً.
والعاتِكَةُ من النَّخْلِ: التي لا تَأتَبِرُ، والمرأةُ المُحْمَرَّةُ من الطِّيبِ.
والعواتِكُ في جَدَّاتِ النبيِّ، صلى الله عليه وسلم، تِسْعٌ: ثَلاثٌ من سُلَيْمٍ بنتُ هِلالٍ أُمُّ جَدِّ هاشِمٍ، وبنتُ مُرَّةَ بنِ هِلالٍ أُمُّ هاشِمٍ، وبنتُ الأَوْقَصِ بنِ مُرَّةَ بنِ هِلالٍ أُمُّ وَهْبِ بنِ عبدِ مَنَافٍ، والبَواقي من غيرِ بني سُلَيْمٍ. وعاتِكَةُ بنتُ أُسَيْدٍ، وبنتُ خالِدٍ، وبنتُ زيدِ بنِ عَمْرٍو، وبنتُ عبدِ اللهِ، وبنتُ عَوْفٍ، وبنتُ نُعَيْمٍ، وبنتُ الوَليدِ: صحابيَّاتٌ.
وعِتْكانُ، بالكسر: ع.

• العَثَكُ، محرَّكةً، وكصُرَدٍ وعُنُقٍ: عُروقُ النَّخْلِ خاصَّةً.
والأَعْثَكُ: الأَعْسَرُ.
والعَثَكَةُ، محرَّكةً: الرَّدَغَةُ.

• العَدْكُ، بالمهملةِ: ضَرْبُ الصُّوفِ بالمِطْرَقَةِ،
وهي المِعْدَكَةُ.
عَرَكَهُ: دَلَكَهُ، وحَكَّهُ حتى عَفَّاهُ، وحَمَلَ عليه الشَّرَّ والدَّهْرُ،
وـ البَعيرُ: حَزَّ جَنْبَه بمِرْفَقِه حتى خَلَصَ إلى اللَّحْمِ،
وذلك الجَمَلُ: عارِكٌ وعَرَكْرَكٌ،
وـ الدَّهْرُ فلاناً: حَنَّكَهُ،
وـ الإِبِلَ في الحَمْضِ: خَلاَّها فيه تَنالُ منه حاجَتَها، والاسْمُ: العَرَكُ، مُحرَّكةً،
وـ الماشِيَةُ النَّباتَ: أكَلَتْهُ،
وـ المَرْأةُ عَرْكاً وعَراكاً، بفتحِهِما، وعُروكاً: حاضَتْ،
كأَعْرَكَتْ، فهي عارِكٌ ومُعْرِكٌ. وكغُرابَةٍ: ما حَلَبت قَبْلَ الفِيقَةِ الأُولَى.
والمَعْرَكَةُ، وتُضَمُّ الراءُ،
والمَعْرَكُ والمُعْتَرَكُ: مَوْضِعُ العِراكِ والمُعارَكَةِ، أي: القِتالِ.
واعْتَرَكوا في المَعْرَكَةِ: اعْتَلَجوا،
وـ الإِبلُ في الوِرْدِ: ازْدَحَمَتْ،
وـ المَرْأةُ بمِعْرَكَةٍ، كمِكْنَسَةٍ: احْتَشَتْ بِخِرْقَةٍ.
والعَرِك، ككَتِفٍ: الصَّريعُ الشَّديدُ العِلاجِ في الحَرْبِ،
كالمُعارِكِ، وقد عَرِكَ، كفَرِحَ، وهمْ عَرِكونَ.
ورَمْلٌ عَرِكٌ ومُعْرَوْرِكٌ: مُتَداخِلٌ بَعْضُهُ في بَعْضٍ.
والعَرَكْرَكُ: الرَّكَبُ الضَّخْمُ، والجَمَلُ الغَليظُ، وبِهاءٍ: الرَّسْحاءُ اللَّحيمَةُ القَبيحَةُ. وكسَفينَةٍ: السَّنامُ، أو بَقِيَّتُهُ، والنَّفْسُ،
ورَجُلٌ لَيِّنُ العَريكَةِ: سَلِسُ الخُلُقِ، مُنْكسِرُ النَّخْوَةِ.
وناقَةٌ عَروكٌ: لا يُعْرَفُ سِمَنُها إلا بِعَرْكِ سَنامِها، أو التي يُشَكُّ في سَنامِها، أبِه شَحْمٌ أم لا، ج: ككُتُبٍ.
ولَقِيتُهُ عَرْكَةً: مَرَّةً،
وعَرَكَاتٍ: مَرَّاتٍ.
والعَرْكُ: خُرْءُ السِّباعِ، وبالتحريكِ، (وككَتِفٍ: الصَّوْتُ.
والعَرَكِيُّ، محرَّكةً: صَيَّادُ السَّمَكِ، ج: عَرَكٌ، محرَّكةً، وعُروكٌ)،
ولهذا قيلَ للمَلاَّحينَ: عَرَكٌ.
ورجُلٌ عَريكٌ ومُعْرَوْرِكٌ: مُتَداخِلٌ.
والعَرَكِيَّةُ، محرَّكةً: الفاجِرَةُ، والغَليظَةُ،
كالعَرَكانِيَّةِ.
وماءٌ مَعْروكٌ: مُزْدَحَمٌ عليه.
وأرضٌ مَعْروكَةٌ: عَرَكَتْها الماشِيَةُ حتى أجْدَبَتْ.
وأوْرَدَ إِبِلَهُ العِراكَ: أوْرَدَها جَميعاً الماءَ، والأصْلُ: عِراكاً، ثم أُدْخِلَ ألْ، ولم تُغَيِّر ألِ المَصْدَرَ عن حالهِ.
وهو عُرَكَةٌ، كهُمَزَةٍ: يَعْرُكُ الأَذَى بِجَنْبِه، أي: يَحْتَمِلُه. وذُو العَرْكَيْن: نُباتَةُ الهِنْدِيُّ، من بَني شَيْبانَ. وككِتابٍ: ابنُ مالِكٍ التابِعِيُّ الجَليلُ. وكمِنْبَرٍ ومِحْرابٍ: اسْمانِ.

• عَسِكَ، كفرِحَ: لَزِمَ، ولَصِقَ.

• العَضَنَّكُ، كعَمَلَّسٍ: الغَليظُ الشَّديدُ، والفَرْجُ العَظيمُ المُكْتَنِزُ، والمرأةُ اللفَّاءُ التي ضاقَ مُلْتَقَى فَخِذَيْها مَعَ تَرارتها، وبهاءٍ: اللحيمَةُ المُضْطَرِبَةُ، والعَظيمَةُ الرَّكَبِ كالعَضَنَّكِ.
عَفِكَ، كفرِحَ، عَفْكاً وعَفَكاً، فهو أعْفَكُ وعَفِكٌ، ككتِفٍ وأميرٍ وجَنْدَلٍ: حَمُقَ جِدًّا.
وعَفَكَ الكلامَ يَعْفِكُهُ: لم يُقِمْهُ، أو لَفَتَه لَفْتاً.
والأَعْفَكُ: الأَعْسَرُ، ومَن لا يُحْسِنُ العَمَلَ،

الجزء: 1 - الصفحة: 948

ومن لا يَثْبُتُ على حَديثٍ. وأبو عَفَكٍ اليَهودِيُّ، محرَّكةً: قَتَلَهُ سالِمُ بنُ عُمَيْرٍ في سَريَّةٍ جَهَّزَها النبيُّ، صلى الله عليه وسلم.
والعَفْكاءُ: الناقةُ فيها صُعوبَةٌ.
العُكَّةُ، مُثَلَّثَةً،
والعَكَكُ، محرَّكةً،
والعَكيكُ، كأميرٍ وكِتابٍ: شِدَّةُ الحَرِّ مَعَ سُكونِ الريحِ، ج: عِكاكٌ أيضاً.
وأرضٌ عُكَّةٌ، نَعْتاً وإِضافَةً: حارَّةٌ.
ويومٌ عَكٌّ وعَكيكٌ،
ولَيْلَةٌ عَكَّةٌ: شَديدَةُ الحَرِّ مَعَ لَثَقٍ واحْتِباسِ ريحٍ. وقد عَكَّ يومُنا يَعِكُّ عَكًّا.
والعُكَّةُ، بالضم: آنِيَةُ السَّمْنِ، أصْغَرُ من القِرْبَةِ، ج: عُكَكٌ وعِكاكٌ، وعُرَواءُ الحُمَّى، والرَّمْلَةُ الحارَّةُ قد حَمِيَتْ عليها الشمسُ، ويُفْتَحُ فيهما، ولَوْنٌ يَعْلو النوقَ عندَ لِقاحِها مثلُ كَلَفِ المرأةِ.
وقد أعَكَّتِ الناقةُ: تَبَدَّلَتْ لَوْناً غيرَ لَوْنِها.
وعَكَّهُ عليه: عَطَفَه،
كَعاكَّهُ،
وـ فلاناً: حَدَّثَهُ بحَديثٍ فاسْتَعادَهُ منه مَرَّتَيْنِ أو ثلاثاً، وماطَلَهُ. بحَقِّهِ،
وـ بشَرٍّ: كَرَّرَهُ عليه،
وـ عن حاجَتِهِ: صَرَفَهُ، وحَبَسَهُ،
وـ بالحُجَّةِ: قَهَرَهُ بها،
وـ بالأمْرِ: رَدَّهُ حتى أتْعَبَهُ،
وـ بالسَّوْطِ: ضَرَبَه،
وـ الكَلامَ: فَسَّرَهُ.
والعَكَوَّكُ، كحَزَوَّرٍ: القَصيرُ المُلَزَّزُ، أو السَّمينُ، والمَكانُ الصُّلْبُ، أو السَّهْلُ، وبِلا لامٍ: رَجُلٌ.
ورَجُلٌ مِعَكٌّ، كمِتَلٍّ: خَصِمٌ ألَدُّ.
وفَرَسٌ مِعَكٌّ: يَجْري قَليلاً ثم يَحْتاجُ إلى الضَّرْبِ.
وائْتَزَرَ إزْرَةَ عَكَّ وَكَّ، وإِزْرَةَ عَكَّى، كحَتَّى، وهو: أن يُسْبِلَ طَرَفَيْ إزارِه، ويَضُمَّ سائرَهُ.
وعَكَّاءُ، مَمْدودَةً: د. وعَكُّ بنُ عُدْثانَ، بالثاءِ المُثَلَّثَةِ، ابنِ عبدِ اللهِ بنِ الأزْدِ وليسَ ابنَ عَدْنانَ أخا مَعَدٍّ، ووهِمَ الجوهريُّ، ولَقَبُ الحارِثِ بنِ الدِّيثِ بنِ عَدْنان في قولٍ، والأوَّلُ الصوابُ.
والعُكَّى، كرُبَّى: سَويقُ المُقْلِ.
عَلَكَهُ يَعْلِكُه ويَعْلُكُه: مَضَغَه ولَجْلَجَه،
وـ اللِّجامَ: حَرَّكَهُ في فيه،
وـ نابَيْهِ: حَرَقَ أحَدَهُما بالآخَرِ، فَحَدَثَ صَوْتٌ.
وطعامٌ عالِكٌ وعَلِكٌ، ككتِفٍ: مَتِينُ المَمْضَغَةِ.
والعِلْكُ، بالكسر: صَمْغُ الصَّنَوْبَرِ والأَرْزَةِ والفُسْتُقِ والسَّرْوِ واليَنْبوتِ والبُطْمِ، وهو أجْوَدُها، مُسَخِّنٌ مُدِرٌّ باهِيٌّ، ج: عُلُوكٌ،
وبائِعُه: عَلاَّكٌ.
وما ذاقَ عُلاكاً، كغُرابٍ وسحابٍ: ما يُعْلَكُ.
وعَلَّكَ القِرْبَةَ تَعْليكاً: أجادَ دَبْغَها،
وـ مالَه: أحْسَنَ القِيامَ عليه،
وـ يدَيهِ على مالِهِ: شَدَّهُما بُخْلاً.
والعَلِكَةُ، كفرِحةٍ: شِقْشِقَةُ الجَمَلِ عندَ الهَديرِ،
وـ من الأراضي: القريبَةُ الماءِ.
والعَلِكاتُ: الأَنْيابُ الشِّدادُ.
والعَلَكُ، محرَّكةً، وكسحابٍ وغُرابٍ وجَبَلٍ: شجرةٌ حِجازِيَّةٌ.
والعَوْلَكُ: عِرْقٌ في الخَيْلِ والأتُنِ والغَنَمِ، غامِضٌ في البُظارةِ، ولَجْلَجَةٌ في اللسانِ.
واعْلَنْكَكَ الشَّعَرُ: كَثُرَ واجْتَمَعَ.
والعَلَكَةُ، محرَّكةً: الناقةُ السمينةُ الحَسَنَةُ.
عَنَكَ الرَّمْلُ عنْكاً وعُنوكاً، وهي رَمْلَةٌ عانكٌ: تَعَقَّدَ وارْتَفَعَ، فلم يكن فيه طريقٌ،
كتَعَنَّكَ،
وـ المرأةُ: نَشَزَتْ، وعَصَتْ،
وـ اللَّبَنُ: خَثُرَ،
وـ فلانٌ: ذهَبَ في الأرضِ،
وـ الفرسُ: حَمَلَ وكَرَّ،
وـ الرَّمْلُ، والدَّمُ: اشْتَدَّتْ حُمْرَتُهُما،
وـ البعيرُ: سار في الرَّمْلِ فلم يَكَدْ يَتَخَلَّصُ منه،
كاعْتَنَكَ،
وـ البابَ: أغْلَقَهُ،
كأَعْنَكَهُ.
والعانِكُ: اللازِمُ، والمرأةُ السَّمينَةُ.
والعِنْكُ، بالكسر: الأصْلُ، ويُحَرَّكُ، وسُدْفَةٌ من الليلِ، من أوَّلِهِ إلى ثُلُثِه، أو قطْعَةٌ منه مُظْلِمَةٌ، أو الثُّلُثُ الباقي، ويُثَلَّثُ،
وـ من كلِّ شيءٍ: ما عَظُمَ منه، والبابُ،
وبالضم: جمعُ عَنيكٍ: للرَّمْلِ المُتَعَقِّدِ. وكمنْبَرٍ: المِغْلَقُ.
وعَنَكَهُ وأعْنَكَهُ: أغْلَقَه.
والعَنْكُ: ع.
وكزُفَرَ: ة بالبَحْرينِ.
وأعْنَكَ: تَجَرَ في الأبوابِ، ووَقَعَ في الرَّمْلِ الكثيرِ، وأما العاتِكُ: للأحْمَرِ، والدَّمُ العاتِكُ، فكِلاهُما بالمُثَّناةِ فَوْقُ، ووهِمَ الجوهريُّ.

• العَنْفَكُ، كجَنْدَلٍ: الأحمقُ والحَمْقاءُ، والثقيلُ الوَخِمُ.

• عاكَ عليه: عَطَفَ وكَرَّ، وأقْبَلَ،
وـ المرأةُ: رَجَعَتْ إلى بيتِها فأكَلَتْ ما فيه، ومنه المَثَلُ: "عُوكي على بَيْتِكِ إذا أعْياكِ بَيْتُ جارَتِكِ".
وـ مَعاشَهُ عَوْكاً ومَعاكاً: كَسبَهُ،
وـ به: لاذَ،
وـ على مالِهِ: رَجاه.
والمَعاكُ: المَذْهَبُ، والمَلاذُ، والاحْتِمالُ.
وأوَّلُ عَوْكٍ وبَوْكٍ: أوَّلُ شيءٍ.
وما به عَوْكٌ: حَرَكَةٌ.
والاعْتِواكُ: الازْدِحامُ.
وتَعَاوَكوا: اقْتَتَلوا.
وتَرَكْتُهُم في مَعْوَكَةٍ وعَويكَةٍ: قِتالٍ.

الجزء: 1 - الصفحة: 949

• العَيْهَكَةُ والعَوْهَكَةُ: القِتالُ، أو العَيْهَكَةُ: الصِراعُ والصِياحُ.

• عاكَ يَعيكُ عَيَكاناً: مَشَى وحَرَّكَ مَنْكِبَيْهِ.
والعَيْكَةُ: الأَيْكَةُ.
والعَيْكتانِ: جَبَلانِ، ويقالُ لهما: العَيْكانِ أيضاً.

فَصْلُ الغَيْن
• الغَسَكُ: الغَسَقُ.

• الغائِكَةُ: الحَمْقاءُ.

فَصْلُ الفَاء
• الفَتْكُ، مُثَلَّثَةً: رُكوبُ ما هَمَّ مِنَ الأمُورِ ودَعَتْ إليه النفسُ،
كالفُتوكِ والإِفْتاكِ.
فَتَكَ يَفْتُكُ ويَفْتِكُ، فهو فاتِكٌ: جَريءٌ شُجاعٌ، ج: فُتَّاكٌ.
وفَتَكَ به: انْتَهَزَ منه فُرْصَةً، فَقَتَلَه أو جَرَحَهُ مُجاهَرَةً، أو أعَمُّ،
وـ في الأَمْرِ: لَجَّ،
وـ الجارِيَةُ: مَجَنَتْ،
وـ في الخُبْثِ فُتُوكاً: بالَغَ.
والمُفاتَكَةُ: المُماهَرَةُ، ومُواقَعَةُ الشيءِ بِشِدَّةٍ كالأَكْلِ ونحوِه.
وفاتَكَ الأمرَ: واقَعَه،
وـ فلاناً: داوَمَهُ،
وـ فلاناً: أعطاهُ ما اسْتامَ بِبيْعِه، وفاتَحَه: إذا ساوَمَه ولم يُعْطِهِ شيئاً.
وتَفْتيكُ القُطْنِ: نَفْشُه.
وتَفَتَّكَ بأمرِهِ: مَضَى عليه لا يُؤامِرُ أحَداً.
فَدَكُ، محرَّكةً: ة بِخَيْبَرَ. وفَدَكِيُّ بنُ أعْبَدَ: أبو مَيَّا أُمِّ عَمْرِو بنِ الأَهْتَمِ.
وكزُبَيْرٍ: ع. والفُدَيْكاتُ: قومٌ منَ الخَوارِجِ، نُسِبوا إلى أبي فُدَيْكٍ الخارِجِيِّ.
وتَفْديكُ القُطْنِ: نَفْشُه.

• فَذْلَكَ حِسابَهُ: أنهاهُ وفَرَغَ منه، مُخْتَرَعَةٌ من قولهِ إذا أجْمَلَ حِسابَهُ: فَذلِكَ كذا وكذا.

• فَرَكَ الثوبَ والسُّنْبُلَ: دَلَكَهُ فانْفَرَكَ.
والفَرْكُ، بالكسر ويُفْتَحُ: البِغْضَةُ عامَّةٌ،
كالفُروكِ والفُرُكَّانِ، بضمتينِ مُشدّدَةَ الكافِ، أو خاصٌّ بِبِغْضَةِ الزَّوْجَيْنِ، فَرِكَها وفَرِكَتْه، كسَمِعَ فيهما، وكنصَرَ شاذٌّ، فِرْكاً وفَرْكاً وفُروكاً، فهي فارِكٌ وفَروكٌ.
ورجُلٌ مُفَرَّكٌ، كمُعَظَّمٍ: تُبْغِضُه النِساءُ.
ومُفَرَّكَةٌ: يُبْغِضُها الرِجالُ.
وفارَكَه: تارَكَه.
والفَرَكُ، محرَّكةً: اسْتِرْخاءُ أصْلِ الأذُنِ، فَرِكَتْ، كفرِحَ، فهي فَرْكاءُ وفَرِكَةٌ.
وانْفَرَكَ المَنْكِبُ: زالَتْ وابِلَتُهُ من العَضُدِ.
وتَفَرَّكَ: تَكَسَّرَ في كَلامِهِ ومَشْيِهِ.
وأفْرَكَ الحَبُّ: حانَ له أن يُفْرَكُ.
واسْتَفْرَكَ في السُّنْبُلَةِ: سَمِنَ واشْتَدَّ. وكأميرٍ: المَفْروكُ مِن الحَبِّ، وطَعامٌ يُفْرَكُ ويُلَتُّ بِسَمْنٍ وغيرِه.
والمَفْروكُ مِنَ الإِبِلِ: ما انْخَرَمَ مَنْكِبُهُ، وانْفَكَّتِ العَصَبَةُ التي في جَوْفِ الأَخْرَمِ، والمَصْبوغُ صِبْغاً شَديداً.
والفَريكَتانِ: عَظْمانِ في أصْلِ اللِسانِ.
وفِرِكَّانُ، كسِنِمَّارٍ وجُلُبَّانٍ: ع، أو مَوْضِعانِ.
والفِرْكُ، بالكسرِ: ة قُرْبَ كَلْواذَى.
وكعِنَبٍ: ع.
وكجَبَلٍ: ة بأصْبَهانَ. وككَتِفٍ: المُتَفَرِّكُ قِشْرُه. وسَمَّوْا: أفْرَكَ.

• فَرْتَكَهُ: قَطَعَه مِثلَ الذَّرِّ،
وـ عَمَلَهُ: أفْسَدَهُ،
وـ: مَشَى مِشْيَةً مُتَقارِبَةً.
وفَرْتَكُ، أو رأسُ الفَرْتَكِ: قُرْنَةُ جَبَلٍ بِساحِلِ بَحْرِ الهِنْدِ مما يَلي اليمنَ.

• الفِرْسِكُ، كزِبْرِجٍ: الخَوْخُ، أو ضَرْبٌ منه أجْرَدُ أحْمَرُ، أو ما يَنْفَلِقُ عن نَواهُ.

• فَكَّهُ: فَصَلَهُ،
وـ الرَّهْنَ فَكّاً وفُكُوكاً: خَلَّصَهُ،
كافْتَكَّهُ،
وـ الرجُلُ: هَرِمَ،
وـ الأسِيرَ فَكّاً وفَكاكاً، وقد يُكْسَرُ: خَلَّصَهُ،
وـ الرَّقَبَةَ: أعْتَقَها،
وـ يَدَهُ: فَتَحَها عَمَّا فيها.
وفَكاكُ الرَّهْنِ، ويُكْسَرُ: ما يُفْتَكُّ به.
وانْفَكَّتْ قَدَمُه: زالَتْ،
وـ إصْبَعُهُ: انْفَرَجَتْ.
والفَكُّ في اليَدِ: دونَ الكسْرِ.
والفَكَكُ: انْفِساخُ القَدَمِ، وانْكِسارُ الفَكِّ، وانْفراجُ المَنْكِبِ اسْتِرْخاءً، وهو أفَكُّ المَنْكِبِ.
والفَكَّةُ: الحُمْقُ في اسْتِرْخاءٍ، ولَقَدْ فَكِكْتَ، كعَلِمْتَ وكَرُمْتَ،
وـ: كَواكِبُ مُسْتَدِيرَةٌ خَلْفَ السِّماكِ الرامِحِ، تُسَمِّيهِ الصِّبْيانُ قَصعَةَ المَسَاكينِ.
والأَفَكُّ: اللَّحْيُ،
كالفَكِّ، أو مَجْمَعُ الخَطْمِ، أو مَجْمَعُ الفَكَّيْنِ، ومَنِ انْفَرَجَ مَنْكِبُهُ عن مَفْصِلِهِ.
والمُتَفَكِّكَةُ من الخَيْلِ: الوَديقُ.
وأفَكَّتِ الناقةُ،
وتَفَكَّكَتْ: أقْرَبَتْ فاسْتَرْخَى صَلَواها، وعَظُمَ ضَرْعُها، ودَنا نِتاجُها، أو تَفَكَّكَتْ: اشْتَدَّتْ ضَبَعَتُها.
والفاكُّ: الهَرِمُ منَّا ومن الإِبِلِ، والأحمقُ جِدّاً، ج: فَكَكَةٌ،

الجزء: 1 - الصفحة: 950

محرَّكةً، وفِكاكٌ، كرِجالٍ.
وهو يَتافَكَّكُ: إذا لم يكنْ به تَمَاسُكٌ من حُمْقٍ.

• الفَلَكُ، محرَّكةً: مَدارُ النُّجومِ، ج: أفْلاكٌ وفُلُكٌ، بضمتين،
وـ من كلِّ شيءٍ: مُسْتَدارُه ومُعْظَمُه، ومَوْجُ البَحْرِ المُضْطَرِبُ، والماءُ الذي حَرَّكَتْهُ الريحُ، والتَّلُّ من الرَّمْلِ حَوْلَهُ فَضاءٌ، وقِطَعٌ من الأرضِ تَسْتَدِيرُ وتَرْتَفعُ عما حَوْلَها، الواحدةُ: فَلْكَةٌ، ساكِنَةَ اللامِ، ج: كرِجالٍ.
والأَفْلَكُ: مَن يَدُورُ حَوْلَها.
وفَلَكَ ثَدْيُها،
وأفْلَكَ وفَلَّكَ وتَفَلَّكَ: اسْتَدارَ. وفَلَكَت الجاريةُ، وفَلَّكَتْ، فهي فالِكٌ ومُفَلِّكٌ.
وفَلْكَةُ المِغْزَلِ: م، وتُكْسَرُ، ومَوْصِلُ ما بين الفَقْرَتَيْنِ من البعيرِ، والهَنَةُ على رأسِ أصْلِ اللسانِ، وجانِبُ الزَّوْرِ، وما اسْتَدارَ منه، وأكَمَةٌ من حَجَرٍ واحدٍ مُسْتَديرةٌ، وشيءٌ يُفْلَكُ من الهُلْبِ، فَيُخْرَقُ لسانُ الفَصيلِ، فَيُعْضَدُ به ليُمْنَعَ من الرَّضاعِ، وكلُّ مُسْتَديرٍ.
والفُلْكُ، بالضم: السفينةُ، ويُذَكَّرُ، وهو للواحِد والجميعِ، أو الفُلْكُ التي هي جمعٌ: تَكْسِيرٌ للفُلْكِ التي هي واحدٌ، وليستْ كجُنُبٍ التي هي واحدٌ وجمعٌ وأمْثالِه، لأَن فُعْلاً وفَعَلاً يَشْتَرِكان في الشيءِ الواحِد، كالعُرْبِ والعَرَبِ، ولَمَّا جاز أن يُجْمَعَ فَعَلٌ على فُعْلٍ، كأَسَدٍ وأُسْدٍ، جاز أن يُجْمَعَ فُعْلٌ على فُعْلٍ أيضاً.
وفَلَّكَ تَفْلِيكاً: لَجَّ في الأمرِ،
وـ الكَلْبَةُ: أجْعَلَتْ وحاضَتْ.
والفَلِكُ، ككتِفٍ: المُتَفَكِّكُ العِظامِ، والجافي المَفاصِلِ، ومَن به وَجَعٌ في فَلْكَةِ رُكْبَتِه، ومَن له ألْيَةٌ،
كفَلْكَةٍ، كالزَّنْجِ.
وكجَبَلٍ: ة بسَرَخْسَ.
والفَيْلَكُونُ: الشُّوبَقُ.
والإِفْلِيكانِ، بالكسر: لَحْمتانِ تَكْتَنِفانِ اللَّهاةَ.

• فَنَكَ بالمكانِ فُنوكاً: أقامَ،
وـ عليه: واظَبَ، وكَذَبَ،
كأَفْنَكَ فيهما،
وـ فيه: لَجَّ،
كأَفْنَكَ،
وـ الجاريةُ: مَجَنَتْ،
وـ في الطعامِ: اسْتَمَرَّ في أكْلِهِ، ولم يَعَفْ منه شيئاً،
كَفَنِكَ، كعَلِمَ، فُنوكاً أيضاً،
وفانَكَ،
وـ في الأَمْرِ: دَخَلَ. وكأَميرٍ: مَجْمَعُ لَحْيَيْكَ، أو طَرَفُهُما عندَ العَنْفَقَةِ، وعَظْمٌ يَنْتَهي إليه حَلْقُ الرَّأسِ والزِّمِكَّ،
كالإِفْنيكِ.
والفَنْكُ: العَجَبُ، ويُحَرَّكُ، والتَّعَدِّي، واللَّجاجُ، والغَلَبَةُ، والكَذِبُ، وبالكسرِ: البابُ،
كالفَنْكِ، والساعَةُ من اللَّيْلِ، ويُضَمُّ، وبالتحريكِ: دابَّةٌ فَرْوَتُها أطْيَبُ أنواعِ الفِراءِ وأشْرَفُها وأعْدَلُها، صالِحٌ لجمِيعِ الأمْزِجَةِ المُعْتَدِلَةِ،
وبِلا لامٍ: ة بِسَمَرْقَنْدَ، وقَلْعَةٌ للْأَكْرَادِ قُرْبَ جَزِيرَةِ ابنِ عُمَرَ، وبالكسر: القِطْعَةُ من الليلِ، ويُضَمُّ.
والمُتَفَنِّكَةُ: الحَمقاءُ. وأحمدُ بنُ محمدٍ الفَنَّاكِيُّ، كشدَّادِيٍّ: من الفُقَهاءٍ.

• الفَيْهَكُ، كحَيْدَرٍ: المرأةُ الحَمْقاءُ.

فَصْلُ الكاف
• الكُرْكِيُّ، بالضم: طائِرٌ م، ج: كَراكيُّ، دِماغُهُ ومَرارَتُهُ مَخْلوطانِ بِدُهْنِ زَنْبَقٍ سَعوطاً للكَثيرِ النِّسْيانِ عَجيبٌ، ورُبَّمَا لا يَنْسَى شيئاً بعدَهُ، ومَرارَتُهُ بماءِ السِّلْقِ سَعوطاً ثلاثَةَ أيامٍ تُبْرِئُ من اللَّقْوَةِ ألبَتَّةَ، ومَرارَتُهُ تَنْفَعُ الجَرَبَ والبَرَصَ طِلاءً.
وكَرْكُ، بالفتحِ: ة بِلِحْفِ جَبَلِ لُبْنانَ، وبالتحريك: قَلْعَةٌ بنَواحي البَلْقاءِ. وكَدُمَّلٍ: لُعْبَةٌ لهم،
ومنه: الكُرَّكِيُّ: للمُخَنَّثِ. وككَتِفٍ: الأَحْمَرُ.

• الكَشْكُ: ماءُ الشَّعيرِ.

• الكَزْمازِكُ: حَبُّ الأَثْلِ، فارِسِيَّةٌ، أي: عَفْصُ الطَّرْفاءِ.

• الكَعْكُ: خُبْزٌ م، فارِسِيٌّ مُعَرَّبٌ.

• كوْكَى كَوْكَوَةً: اهْتَزَّ في مِشْيَتِهِ وأسْرَعَ، أو هو عَدْوُ القَصيرِ.
والكُواكِيَةُ، بالضم،
والكَوْكاةُ: القَصيرُ.
والمُكَوْكى: مَنْ لا خَيْرَ فيه.

الجزء: 1 - الصفحة: 951

• الكَيْكَةُ: البَيْضَةُ، أصْلُها: كَيْكِيَةٌ، ج: كَياكي، وتَصْغيرُها: كُيَيْكَةٌ وكُيَيْكِيَةٌ.
والكَيْكاءُ: مَنْ لا خَيْرَ فيه.

فَصْلُ اللاّم
• المَلْأَكُ والمَلْأَكَةُ: الرِّسالَةُ.
وألِكْنِي إلى فُلانٍ: أبْلِغْهُ عَنِّي، أصْلُهُ: ألْئِكْنِي، حُذِفَتِ الهَمْزَةُ، وأُلْقِيَتْ حَرَكَتُها على ما قَبْلَها.
والمَلْأَكُ: المَلَكُ، لأنه يُبَلِّغُ عن اللهِ تعالى، وَزْنُه: مَفْعَلٌ، والعينُ مَحذوفَةٌ أُلْزِمَتِ التَّخْفيفَ إلاَّ شاذّاً.

• اللَّبْكُ: الخَلْطُ،
كالتَّلْبيكِ، والشيءُ المَخْلوطُ،
كاللبْكَةِ، وجَمْعُ الثَّريدِ لِيَأكُلَهُ.
وأمرٌ لَبِكٌ، ككَتِفٍ: مُلْتَبِسٌ مُخْتَلِطٌ.
والتَبَكَ الأمرُ: اخْتَلَطَ.
واللَّبيكَةُ: البَكيلَةُ، والجَماعةُ،
كاللُّباكَةِ، بالضم، وأقِطٌ ودَقيقٌ، أو تَمْرٌ وسَمْنٌ يُخْلَطُ.
واللَّبَكَةُ، محرَّكةً: اللُّقْمَةُ، أو القِطْعَةُ من الثَّريدِ أو الحَيْسِ.
والإِلْباكُ: الإِخْناءُ، والإِخْطاءُ في المَنْطِقِ.
وتلَبَّكَ الأمرُ: تَلَبَّسَ.

• لَحَكَهُ، كَمَنَعَهُ: أوجَرَهُ الدَّواءَ،
وـ بالشيءِ: شَدَّ التِئَامَهُ،
كَلاحَكَ وتَلاحَكَ.
واللَّحِكُ، ككتِفٍ: البَطِيءُ الإِنْزَالِ.
ولَحِكَ العَسَلَ، كَسَمِعَ: لَعِقَه.
واللُّحَكاءُ، كالغُلَواءِ، وكهُمَزَةٍ: دُويْبَّةٌ زَرْقاءُ تُشْبِهُ العَظاءَةَ.
والمُتَلاحِكَةُ: الناقَةُ الشَّديدَةُ الخَلْقِ.
والمَلاحِكُ: المَضايِقُ.

• لَدِكَ به، كفَرِحَ، لَدْكاً ولَدَكاً: لَزِقَ.

• لَزِكَ الجُرْحُ، كَفَرِحَ: اسْتَوَى نَباتُ لَحْمِهِ ولَمَّا يَبْرَأْ بعدُ، أوِ الصوابُ: أرَكَ.

• الأَلْفَكُ: الأَعْسَرُ، والأحْمَقُ،
كاللَّفِيكِ.

• لَكَّهُ: ضَرَبَهُ بجُمْعهِ في قَفاهُ، أو ضَرَبَهُ فَدَفَعَه،
وـ اللَّحْمَ: فَصَّلَهُ عن عِظامِهِ.
واللِّكاكُ، ككِتابٍ: الزِّحامُ، والشديدَةُ اللَّحْمِ من النُّوقِ،
كاللُّكِّيَّةِ واللُّكالِكِ، بضمهما، ج: لُكَكٌ، كصُرَدٍ وكِتابٍ، على لفظِ الواحِد.
والْتَكَّ الوِرْدُ: ازْدَحَمَ،
وـ العَسْكَرُ: تَضامَّ وتَدَاخَلَ، فهو لَكِيكٌ،
وـ في كلامِه: أخْطَأ،
وـ في حُجَّتِه: أبْطَأ.
واللَّكُّ: الخَلْطُ، واللَّحْمُ،
كاللَّكيكِ، ونباتٌ يُصْبَغُ به، وبالضم: ثُفْلُهُ أو عُصارَتهُ، وشُرْبُ دِرْهَمٍ منه نافِعٌ للخَفَقَانِ واليَرَقَانِ والاسْتِسْقَاءِ وأوجاعِ الكَبِدِ والمَعِدَةِ والطِحالِ والمَثانَةِ، ويُهْزِلُ السِّمانَ، أو بالضم: مايُنْحَتُ من الجُلودِ المَصْبوغَةِ باللُّكِّ، فَيُشَدُّ به نُصُبُ السَّكاكينِ، وقد يُفْتَحُ،
ود بالأَنْدَلُسِ،
ود بين الإِسْكَنْدَرِيَّةِ وطَرابُلسِ الغَرْبِ، والصُّلْبُ المُكْتَنِزُ لَحْماً،
كاللَّكيكِ والمُلَكَّكِ.
وسَكْرانُ مُلْتَكٌّ: يابسٌ سُكْراً.
واللُّكْلُكُ، كهُدْهُدٍ: القصيرُ، والضَّخْمُ من الإِبِلِ. وكأميرٍ: القَطِرانُ، وشجرةٌ ضعيفةٌ،
وع.
وكغُرابٍ: ع بحَزْنِ بني يَرْبوعٍ.
واللَّكَّاءُ: الجُلودُ المَصْبوغةُ باللُّكِّ.

• اللالِكائِيُّ، بهَمْزةٍ في آخِرِه بعدَها ياءُ النِسْبَةِ: هو أبو القاسِمِ هِبَةُ اللهِ بنُ الحَسَنِ بنِ مَنْصورٍ الرازيُّ الطَّبَرِيُّ.

• اللَّمْكُ: الجِلاءُ يُكْحَلُ به العَيْن،
كاللُّماكِ، كغُرابٍ وكِتابٍ، ومَلْكُ العَجينِ.
وما تَلَمَّكَ بلَماكٍ، كسحابٍ: ما ذاقَ شيئاً.
وتَلَمَّكَ البعيرُ: لَوَى لَحْيَيْهِ، وتَلَمَّظَ.
ولَمَكُ، محرَّكةً، وكهاجَرَ: أبو نوحٍ النبِيِّ، صلى الله عليه وسلم. وكأميرٍ: المَكْحولُ العَيْنَيْنِ.
واليَلْمَكُ: الشابُّ القويُّ، خاصٌّ بالرِجالِ.

• اللَّوْكُ: أهْوَنُ المَضْغِ، أو مَضْغُ صُلْبٍ، أو عَلْكُ الشيءِ،
وقد لاكَ الفرسُ اللِجامَ.
وهو يَلوكُ أعْراضَهُم: يَقَعُ فيهم.
وما ذاقَ لَواكاً، كسحابٍ: مَضاغاً.
وألكْني، في: ل أك، وذِكْرُه هنا وهَمٌ للجوهريِّ، وكلُّ ما ذَكرَه من القِياسِ تَخْبِيطٌ.

• اللَّيْكَةُ: اسمُ قَرْيَةِ أصحابِ الحِجْرِ، وبها قَرَأ نافِعٌ وابنُ كَثيرٍ وابنُ عامِرٍ، وإنكارُ الزَّمَخْشَرِيِّ كَوْنَها اسمَ القَرْيَةِ غيرُ جَيِّدٍ.

الجزء: 1 - الصفحة: 952

فَصْلُ الميمْ
• المَتْكُ، بالفتح، وبالضم وبضمتينِ: أنْفُ الذُّبابِ، أو ذَكَرُهُ،
وـ من كلِّ شيءٍ: طَرَفُ زُبِّهِ، وعِرْقٌ أسْفَلَ الكَمَرَةِ، زَعموا أنه مَخْرَجُ المَنِي، أو الجِلْدَةُ من الإِحْلِيْلِ إلى باطِنِ الحوقِ، أو وَتَرُ الإِحلِيلِ، أو العِرْقُ في باطِنِ الذَّكَرِ عندَ أسْفَلِ حوقِه، وهو آخِرُ ما يَبْرَأُ من المَخْتونِ،
كالمُتُكِّ، كعُتُلٍّ، والبَظْرُ، أو عِرْقُه، وهو ما تُبقيه الخاتِنَةُ، والأُتْرُجُّ، ويُكْسَرُ، والزُّماوَرْدُ، والسَّوْسَنُ، وبالفتح: القَطْعُ، ونباتٌ تَجْمُدُ عُصارَتُه.
والمَتْكاءُ: البظراءُ، والمُفْضاة، والتي لا تُمْسِكُ البَوْلَ.
والمُماتَكَةُ في البَيْعِ: المُماهَرَةُ.
وتَمَتَّكَ الشَّرابَ: تَجرَّعَهُ.

• مَحَكَ، كمنَع: لَجَّ، فهو مَحِكٌ، ككتِفٍ،
ومُماحِكٌ ومَحْكانُ ومُتَمَحِّكٌ.
وتَماحَكا: تَلاجَّا. ورجُلٌ مَحْكانُ: عَسِرُ الخُلُقِ لَجوجٌ وسَمَّوْا به.
ورجُلٌ مُمْتَحِكٌ في الغَضَبِ، وقَدْ أمْحَكَ.

• مَرَاكٌ، كسَحابٍ: ع باليَمَنِ، على مَرْحَلَةٍ مِنْ عَدَنَ.
ومَرْكَةُ: د بالزَّنْجِبارِ. وككَتِفٍ: المَأْبونُ.

• المَسْكُ: الجِلْدُ، أو خاصٌّ بالسَّخْلَةِ،
ج: مُسوكٌ، وبهاءٍ: القِطْعَةُ منه.
وهُمْ في مُسوكِ الثَّعالِبِ، أي: مَذْعورونَ، وبالتَّحْريكِ: الذَّبْلُ والأَسْوِرَةُ والخَلاخيلُ مِنَ القُرونِ والعاجِ، الواحِدُ: بهاءٍ،
وبالكَسر: طِيبٌ م، والقِطْعَةُ منه: مِسْكَةٌ، ج: كَعِنبٍ، مُقَوٍّ للقَلْبِ، مُشَجِّعٌ للسَوْداوِيِّينَ، نافِعٌ للخَفَقَانِ والرِياحِ الغَليظَةِ في الأمْعاءِ والسُّمومِ والسُّدَدِ، باهِيٌّ، وإذا طُلِيَ رَأسُ الإِحْلِيلِ بِمَدوفِهِ بدُهْنِ خَيْرِيٍّ كانَ غَريباً،
ودَواءٌ مُمَسَّكٌ: خُلِطَ به.
ومَسَّكَهُ تَمْسيكاً: طَيَّبَهُ به.
وأعْطَاهُ مُسْكاناً، بالضمِ: للعَرَبونِ.
ومِسْكُ البَرِّ،
ومِسْكُ الجِنِّ: نَباتانِ.
ومَسَكَ به، وأمْسَكَ وتَمَاسَكَ وتَمَسَّكَ واسْتَمْسَكَ ومَسَّكَ: احْتَبَسَ، واعْتَصَمَ به.
والمُسْكَةُ، بالضم: ما يُتَمَسَّكُ به، وما يُمْسِكُ الأَبْدَانَ مِنَ الغِذاءِ والشَّرابِ، أو ما يُتَبَلَّغُ به منهما، والعَقْلُ الوافِرُ،
كالمَسيكِ فيهما، ج: كصُرَدٍ، وبالتَّحْريكِ: قِشْرَةٌ على وَجْهِ الصَّبِيِّ أو المُهْرِ،
كالماسِكَةِ، والمَكانُ الصُّلْبُ في بِئْرٍ تَحْفِرُها، أو البِئْرُ الصُّلْبَةُ التي لا تَحْتاجُ إلى طَيٍّ، ويُضَمُّ فيهما.
ورَجُلٌ مَسِيكٌ، كأميرٍ وسكِّيتٍ وهُمَزَةٍ وعُنُقٍ: بَخيلٌ.
وفيه إمْساكٌ ومُسْكَةٌ بالضم وبِضَمَّتَيْنِ، وكسَحابٍ وسَحابةٍ وكِتابٍ وكِتابَةٍ: بُخْلٌ.
وكُلُّ قائِمَةٍ مِنَ الفَرَسِ فيها بَياضٌ، فهي مُمْسَكَةٌ، كمُكْرَمَةٍ، لأَنَّها أُمْسِكَتْ على البَياضِ، وقيلَ: هي أنْ لا يَكونَ فيها بَياضٌ.
وأمْسَكَهُ: حَبَسَهُ،
وـ عَنِ الكَلامِ: سَكَتَ.
والمَسَكُ، مُحَرَّكةً: المَوْضِعُ يُمْسِكُ الماءَ،
كالمَساكِ، كَسحابٍ وأميرٍ.
وكصُرَدٍ: جَمْعُ مُسَكَةٍ، كهُمَزَةٍ: لِمَنْ إذا أمْسَكَ الشيءَ لم يُقدَرْ على تَخْلِيصِهِ منهُ.
وسِقاءٌ مِسِّيكٌ، كسكِّيتٍ: كثيرُ الأَخْذِ للماءِ، وقَدْ مَسَكَ مَساكَةً.
ومِسْكَوَيْهِ، بالكسر، كسيبَوَيْهِ: عَلَمٌ.
وماسِكانُ: ناحِيَةٌ بمَكْرانَ. وفَرْوَةُ بنُ مُسَيْكٍ، كزُبيرٍ: صَحابِيٌّ. ومُسْكانُ، بالضم: شَيْخٌ للشِّيعَةِ اسْمُهُ عَبْدُ اللهِ. وكصاحِبٍ: اسمٌ.
وبَيْننا ماسِكَةُ رَحِمٍ: واشِجَةُ رَحِمٍ.
وهو حَسَكَةٌ مَسَكَةٌ، محرَّكَتَيْنِ: شُجاعٌ.
وأرْضٌ مَسِيكَةٌ، كسَفينَةٍ: لا تُنَشِّفُ الماءَ صَلابةً.
وما فيه مِساكٌ، ككِتابٍ،
ومُسْكَةٌ، بالضمِ، وكأَميرٍ: خَيْرٌ يُرْجَعُ إليه.

• مُشْكَانُ، بالضم: عَلَمٌ،
وة بِإصْطَخْرَ،
وة بِفَيْروزَاباذِ فارِسَ،
ود مِنْ عَمَلِ هَمَذانَ. ومُشْكانُ الحَمَّالُ التابِعِيُّ، ومَعْروفُ بنُ مُشْكانَ المُقْرِئُ، وعَطوانُ بنُ مُشْكانَ التابِعِيُّ، ومحمدُ بنُ مُشْكانَ: مُحَدِّثونَ. ومُشْكُدانَةُ، بالضم: لُقِّبَ به عبدُ اللهِ بنُ عامِرٍ المُحَدِّثُ لطِيبِ ريحِهِ.

• المَصْطَكا، بالفتح والضم، ويُمَدُّ في الفَتْحِ فقط: عِلْكٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 953

رومِيٌّ، أبْيَضُهُ نافِعٌ للمَعِدةِ والمَقْعَدَةِ والأَمْعاءِ والكَبِدِ والسُّعالِ المُزْمِنِ شُرْباً، والنَّكْهَةِ واللِّثَةِ وتفْتيقِ الشَّهْوَةِ وتَفْتيحِ السُّدَدِ.
ودَواءٌ مُمَصْطكٌ: خُلِطَ به.

• مَعَكَهُ في التُّرابِ، كَمَنَعَهُ: دَلَكَهُ،
وـ بالقِتالِ والخُصومَةِ: لَواهُ،
وـ دَيْنَهُ،
وـ به: مَطَلَهُ به، فهو مَعِكٌ، ككَتِفٍ ومِنْبَرٍ،
ومُماعِكٌ. وككَتِفٍ: الأَلَدُّ، والأَحْمَقُ، مَعُكَ، ككَرُمَ.
وتَمَعَّكَ: تَمَرَّغَ. ومَعَّكْتُها تَمْعيكاً.
وإبِلٌ مَعْكَى، كَسَكْرَى: كثيرةٌ. ووَقَعوا في مَعْكوكاءَ، ويُضَمُّ: في غُبارٍ وجَلَبَةٍ وشَرٍّ.
ومُعْكوكَةُ الماءِ، بالضم: كَثْرَتُه.

• مَكَّهُ وامْتَكَّهُ وتَمَكَّكَهُ ومَكْمَكَهُ: مَصَّهُ جَميعَهُ،
وذلك المَمْكوكُ: مُكاكٌ، كغُرابٍ وغُرابَةٍ.
ومَكَّهُ: أهْلَكَهُ، ونَقَصَهُ،
ومنه: مَكَّةُ: للبَلَدِ الحَرَامِ، أو للحَرَمِ كُلِّه، لأَنَّها تَنْقُصُ الذُّنوبَ أو تُفْنيها، أو تُهْلِكُ من ظَلَمَ فيها.
وتَمَكَّكَ على الغَرِيمِ: ألَحَّ.
والمَكْمَكَةُ: التَّدَحْرُجُ في المَشْيِ.
والمَكُّوكُ، كتَنُّورٍ: طاسٌ يُشْرَبُ به، ومِكْيالٌ يَسَعُ صاعاً ونِصْفاً، أو نِصْفَ رَِطْلٍ إلى ثَمانِ أواقي، أو نِصْفَ الوَيْبَةِ، والوَيْبَةُ: اثْنانِ وعشرون، أو أربَعٌ وعشرون مُدّاً بمُدِّ النبيِّ، صلى الله عليه وسلم، أو ثلاثُ كَيْلَجاتٍ، والكَيْلَجَةُ: مَناً وسَبْعَةُ أثْمانِ مَناً، والمَنا: رَِطْلانِ، والرِطْلُ: اثْنَتا عَشْرَةَ أوقِيَّةً، والأُوقِيَّةُ: اِسْتارٌ وثلُثا أِسْتارٍ، والاِسْتارُ: أربعةُ مَثاقِيلَ ونِصْفٌ، والمِثْقالُ: دِرْهَمٌ وثلاثةُ أسْباعِ دِرْهَمٍ، والدِرْهَمُ: سِتَّةُ دَوانِقَ، والدانِقُ: قِيراطانِ، والقيراطُ: طَسُّوجانِ، والطَّسُّوجُ: حَبَّتانِ، والحَبَّةُ: سُدُسُ ثُمُنِ دِرْهَمٍ، وهو جُزْءٌ من ثمانيةٍ وأربَعينَ جُزْاً من دِرْهَمٍ، ج: مَكاكيكُ ومَكاكِيُّ.
وامرأةٌ مَكماكَةٌ ومُتَمَكْمِكَةٌ: كَمكَامَةٌ.
والمَكَّانَةُ: الأمَةُ.
ومَكَّ بسَلْحِه: رَمَى.

• مَلَكَهُ يَمْلِكُه مِلْكاً مُثَلَّثَةً، ومَلَكَةً، محرَّكةً، ومَمْلُكَةً، بضم اللامِ أو يُثَلَّثُ: احْتَواهُ قادِراً على الاسْتِبْدَادِ به.
ومالَهُ مِلْكٌ، مُثَلَّثاً ويُحرَّكُ، وبضمتينِ: شيء يَمْلِكُهُ.
وأمْلَكَهُ الشيءَ،
ومَلَّكَهُ إياهُ تَمْليكاً: بمعنًى.
ولي في الوادي مُلْكٌ، مُثَلَّثاً ويُحَرَّكُ: مَرْعىً ومَشْرَبٌ ومالٌ، أو هي البِئْرُ يَحْفِرُها ويَنْفَرِدُ بها.
والماءُ مَلَكُ أمْرٍ، محرَّكةً: لأَنهم إذا كان معهم ملَكوا أمْرهُمْ. وليس لهم مُلْكٌ، مُثَلَّثاً: ماءٌ. ومَلَكَنا الماءُ: أرْوانا. وهذا مُلْكُ يَميني، مُثَلَّثَةً، ومَلْكَةُ يَميني.
وأعطاني من مُلْكهِ، مُثَلَّثَةً: مما يَقدِر عليه.
ومَلْكُ الوَلِيِّ المرأةَ: هو حَظْرُه إياها.
وعبدُ مَمْلَكَةٍ، مُثَلَّثَةَ اللامِ: مُلكَ ولم يُمْلَكْ أبَواهُ.
وطالَ مُلْكُه، مُثَلَّثَةً،
ومَلَكَتهُ، محرَّكةً: رِقُّه.
وأقَرَّ بالمَلَكَةِ، محرَّكةً،
وبالمُلوكَةِ، بالضمِ: بالمِلْكِ.
والمُلْكُ، بالضم: م، ويُؤَنَّثُ، والعَظَمَةُ والسُّلْطانُ، وحَبُّ الجُلْبانِ، والماءُ القليلُ. وبالفتح، وككتِفٍ وأميرٍ وصاحِبٍ: ذو المُلْكِ،
ج: مُلوكٌ وأمْلاكٌ ومُلَكاءُ ومُلاَّكٌ ومُلَّكٌ، كرُكَّعٍ.
والأمْلوكُ، بالضم: اسمٌ للجَمْعِ، وقَوْمٌ من العَرَبِ، أو هُمْ مَقاوِلُ حِمْيَرَ.
ومَلَّكوهُ تَمْليكاً،
وأمْلَكوه: صَيَّروه مَلِكاً.
والمَلَكوتُ، كَرَهَبوتٍ وتَرْقُوَةٍ: العِزُّ والسلطانُ.
والمَمْلَكَةُ، وتُضَمُّ اللامُ: عِزُّ المَلِكِ وسُلْطانُه، وعَبيدُه، وبضم اللامِ: وسَطُ المَمْلَكَةِ.
وتَمالَكَ عنه: مَلَكَ نَفْسَه.
وليس له مَلاكٌ، كسحابٍ: لا يتَمالَكُ.
ومَلاكُ الأمرِ، ويُكْسَرُ: قِوامُهُ الذي يُمْلَكُ به. وككِتابٍ: الطينُ.
وناقَةٌ مِلاكُ الإِبِلِ: إذا كانَتْ تَتْبَعُها.
وشَهِدْنا إِمْلاكَهُ ومِلاكَهُ، بِكَسْرِهِما، ويُفْتَحُ الثاني: تَزَوُّجَه، أو عَقْدَه.
وأمْلَكَهُ إيَّاها حتَّى يَمْلِكَها مُلكاً، مُثَلَّثاً: زَوَّجَهُ إيَّاها.
وأُمْلِكَ: زوِّجَ منه أيضاً، ولا يُقالُ: مَلَكَ بها ولا أُمْلِكَ.
وأُمْلِكَتْ أمْرَها: طُلِّقَتْ.
ومَلَكَ العَجينَ يَمْلِكُهُ مَلْكاً،
وأمْلَكَهُ: أنْعَمَ عَجْنَهُ،
كمَلَّكَهُ،
وـ الخِشْفُ أُمَّه: قَوِيَ، وقَدَرَ أن يَتْبَعَهَا.
ومُلْكُ الطَّريقِ، مُثَلَّثاً: وسَطُهُ، أو حَدُّهُ.
والمُلَيْكَةُ، كجُهَيْنَةَ: الصَّحيفَةُ، واسم جَماعَةٍ.
وتَمْلِكُ، كتَضْرِبُ: صَحابِيَّةٌ. وكسَفينَةٍ: بِنْتُ أبي الحَسَننِ النَّيْسابورِيَّةُ: محدِّثَةٌ. وكزُبَيْرٍ: يَزِيدُ بنُ مُلَيْكٍ، وعبدُ الرحمنِ بنُ أحمدَ بنِ مُلَيْكٍ، وكأميرٍ: محمدُ بنُ عَلِيِّ بنِ مَليكٍ، وكصَبورٍ: محمدُ بنُ الحَسَنِ بنِ مَلوكٍ، وأحمدُ بنُ محمدِ بنِ مَلُوكٍ: مُحَدِّثونَ.
ومُلْكُ الدَّابَّة، بالضم وبضَمَّتَيْنِ: قَوائِمُها، الواحِدُ: ككتابٍ.
والمَلَكُ، محرَّكةً: واحِدُ الملائكَةِ

الجزء: 1 - الصفحة: 954

والمَلائِكِ، وذُكِرَ في: ل أك. وكصاحِبٍ: إمامُ المدينةِ، ومُحَدِّثُونَ، وتِسْعونَ صَحابيّاً.
وأبو مالِكٍ: الجُوعُ، أو السِّنُّ، والكِبَرُ.
ومِلْكٌ، بالكسر: وادٍ بمكَّةَ، أو باليمامةِ.
ومِلْكانُ، بالكسر، أو بالتحريكِ: جَبَلٌ بالطائِفِ. ومَلَكانُ، محرَّكةً، ابنُ جَرْمٍ، وابنُ عَبَّادٍ: في قُضاعَةَ، ومَنْ سِواهُما في العَرَبِ فبالكسر.

• مهكه، كَمَنَعَه: سَحَقَه فَبالَغَ،
كَمَهَّكَه،
وـ في المَشْيِ: أسْرَعَ،
وـ المرأةَ: جَهَدَها جِماعاً،
وـ الشيءَ: مَلَّسَهُ.
ومُهْكَةُ الشَّبابِ، بالضم ويُفْتَحُ: نَفْحَتُهُ وامْتِلاؤُهُ.
وشابٌّ مُمْتَهِكٌ ومُمَهِّكٌ: مُمْتَلِئٌ شَباباً.
والمُمَّهِكُ، كزُمَّلِقٍ: الطَّويلُ المُضْطَرِبُ،
وـ من الخَيْلِ: الوَساعُ. وكصَبورٍ: القَوْسُ اللَّيِّنَةُ. ويُوسُفُ بنُ ماهَكَ، كهاجَرَ: مُحَدِّثٌ.
والتَّمَهُّكُ: التَّحَسُّنُ في العَمَلِ، ونَقْشُ الرَّجُلِ بِيَدِهِ.
والمَمْهوكُ: الكثيرُ الخَطَأِ في الكَلامِ. وكأميرٍ: الفَحْلُ إذا ضَرَبَ فلم يُلْقِحْ. ومَهكَ صُلْبُه، كَسَمِعَ وعُنِيَ.
وتَماهَكوا: تَماحَكوا، ولَجُّوا.

فَصْلُ النُّون
• النَّبَكَةُ، محرَّكةً وتُسَكَّنُ: أكَمَةٌ مُحَدَّدَةُ الرأسِ، ورُبَّما كانتْ حَمْراءَ، أو أرضٌ فيها صَعودٌ وهَبوطٌ، أو التَّلُّ الصَّغيرُ، ج: نَبَكٌ ونَبْكٌ ونِباكٌ ونُبوكٌ.
وانْتَبَكَ: ارْتَفَعَ،
وـ القومُ: انْطَوَوْا على شَرٍّ.
والنَّبْكُ: ة بين حِمْصَ ودِمَشْقَ. وكغُرابٍ: فَرَسُ السَّفَّاحِ بنِ خالِدٍ، وفَرَسُ كُلَيْبِ بنِ رَبيعَةَ التَّغْلَبيَّيْنِ،
وع، أو هو بهاءٍ.
والنُّبوكُ، بالضم: ع.
ومَكانٌ نابِكٌ: مُرْتَفِعٌ.
وتَنْبوكُ: ع.

• النَّتْكُ: جَذْبُ شيءٍ تَقْبِضُ عليه، ثم تَكْسِرُهُ إليك بِجَفْوَةٍ.
وَنَتَكَ ذَكَرَه يَنْتِكُهُ: اسْتَبْرَأ بعدَ البَوْلِ ونَفَضَهُ،
وـ الشَّعَرَ: نَتَفه.

• اندُكانُ، بالفتحِ وضم الدالِ المهملةِ: ة بِفَرْغَانَةَ، منها: عُمَرُ بنُ محمدِ بنِ طاهرٍ الصوفِيُّ،
وة بِسَرَخْسَ، بها قَبْرُ الزاهِدِ أحمدَ الحَمَّادِيِّ.

• النَّزْكُ، بالكسر ويُفْتَحُ: ذَكَرُ الضَّبِّ والوَرَلِ، وله نِزْكانِ.
والنَّيْزَكُ: الرُّمْحُ القَصيرُ.
ونَزَكَهُ: طَعَنَه به،
وـ فلاناً: أساءَ القَوْلَ فيه، ورَماهُ بغيرِ حَقٍّ. وكصُرَدٍ: العَيَّابُ اللُّمَزَةُ.
والنَّزِيكاتُ: شِرارُ الناسِ، وشِرارُ المِعْزَى.

• النَّسْكُ، مُثَلَّثَةً، وبضمتينِ: العِبادَةُ، وكلُّ حَقٍّ لله تعالى، وقد نَسَكَ، كَنَصَرَ وكرُمَ وتَنَسَّكَ نَسْكاً، مُثَلَّثَةً، وبضمتينِ، ونَسْكَةً ومَنْسَكاً ونَسَاكَةً.
والنُّسْكُ، بالضم، وبضمتين، وكَسفينَةٍ: الذَّبيحَةُ، أوِ النَّسْكُ: الدَّمُ.
والنَّسيكَةُ: الذِّبْحُ. وكَمَجْلِسٍ ومَقْعَدٍ: شِرْعَةُ النَّسْكِ.
و{أرِنا مَنَاسِكَنَا}: مُتَعَبَّداتِنا، ونَفْسُ النُّسُكِ، وموضِعٌ تُذْبَحُ فيه النَّسيكَةُ.
ونَسَكَ الثَّوْبَ أو غيرَهُ: غَسَلَهُ بالماءِ فَطَهَّرَهُ،
وـ السَّبَخَةَ: طَيَّبَها،
وـ إلى طَريقَةٍ جميلَةٍ: داوَمَ عليها.
وأرضٌ ناسِكَةٌ: خَضْراءُ حَديثَةُ المَطَرِ. وكأَميرٍ: الذَّهَبُ والفِضَّةُ. وكسَفينَةٍ: القِطْعَةُ الغَلِيظَةُ منه. وكصُرَدٍ: طائِرٌ.
وفَرَسٌ مَنْسوكَةٌ: مَلْساءُ جَرْداءُ، وهي أرْضٌ دُمِنَتْ بالأَبْعارِ.
والنَّسْكُ: المَكانُ المَأْلوفُ،
كالمَنْسَكِ، كَمَقْعَدٍ.

• النَّشَّاكُ، كشَدَّادٍ: جَدُّ خالِدِ بنِ المُبارَكِ المُحَدِّثِ.

• انْطاكِيَةُ، بالفتح والكسر وسكونِ النونِ وكسر الكافِ وفتح الياءِ المُخَفَّفَةِ: قاعِدَةُ العَواصِمِ، وهي ذاتُ أعْيُنٍ وسورٍ عظيمٍ من صَخْرٍ، داخِلُهُ خَمْسَةُ أجْبُلٍ، دَوْرُها اثْنا عَشَرَ مِيلاً.

• النَّفَكَةُ، مُحَرَّكةً: النَّكَفَةُ.

• النَّكْنَكَةُ: التشديدُ على الغَريمِ، وإصْلاحُ العَمَلِ.

• النُّلْكُ، بالضم ويُكْسَرُ: شجر الدُّبِّ، أو الزُّعْرُورِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 955

الواحدَةُ: نُلْكَةٌ.

• ننَّكٌ، كبَقَّمٍ: عَلَمٌ. ونانَكُ، كهاجَرَ: لَقَبُ أحمدَ ابنِ داودَ الخُراسانِيِّ المُحَدِّثِ.

• النُّوكُ، بالضم والفتح: الحُمْقُ، نَوِكَ، كفَرِحَ، نَواكَةً ونَواكاً ونَوَكاً، محرَّكةً، واسْتَنْوَكَ، وهو أنْوَكُ ومُسْتَنْوِكٌ، ج: نَوْكَى ونُوكٌ، كَسكْرَى وهُوجٍ، وامرأةٌ نَوْكاءُ من نوكٍ أيضاً.
وأنْوَكَهُ: صادَفَهُ أنْوَكَ.
وما أنْوَكَهُ: ما أحْمَقَهُ، ولم يُقَلْ: أنْوِكْ به، وهو القِياسُ.

• نَهَكَهُ، كَمَنَعَه، نَهاكَةً: غَلَبَه،
وـ الثَّوبَ: لَبِسَه حتى خَلُقَ،
وـ من الطعامِ: بالَغَ في أكْلِهِ،
وـ عِرْضَهُ: بالَغَ في شَتْمِهِ،
وـ الضَّرْعَ نَهْكاً: اسْتَوْفَى جميع مَا فيه،
وـ الحُمَّى: أضْنَتْه وهَزَلَتْه وجَهَدَتْهُ،
كنَهِكَتْهُ، كفرِحَ، نَهْكاً وَنَهَكاً ونَهْكَةً ونَهاكَةً،
(وانْتَهَكَتْهُ)،
أو النَّهْكُ: المُبالَغَةُ في كلِّ شيءٍ.
ونَهِكَهُ السلطانُ، كسَمِعَهُ، نَهْكاً ونَهْكَةً: بالَغَ في عُقوبتِه
كأَنْهَكَهُ. وكعُنِيَ: دَنِفَ وضَنِيَ، فهو مَنْهوكٌ.
ونَهِكَ الشَّرابَ، كسَمِعَ: أفْناهُ.
ونَهَكَهُ الشُّرْبُ، كمَنَع: أضْناهُ.
والمَنْهوكُ من الرَّجَزِ: ما ذَهَبَ ثُلُثاهُ وَبَقِيَ ثُلُثُه. وكأَميرٍ: المُبالِغُ في جميعِ الأشياءِ،
كالناهِكِ، والشُّجاعُ،
كالنَّهوكِ، والقويُّ من الإِبِلِ الصَّؤُولُ، وقد نَهُكَ، ككَرُمَ، في الكلِّ، والسيفُ القاطِعُ، والماضي، والحَسَنُ الخُلُقِ، واسمٌ. وكزُبَيْرٍ وأميرٍ: الحُرْقُوصُ.
وما يَنْهَكُّ: ما يَنْفَكُّ.
و"انْهَكوا أعْقابَكُمْ،
أو لَتَنْهَكَنَّها النارُ": بالِغوا في غَسْلِها وتَنْظيفِها.
وانْهَكُوا وُجوهَ القومِ: اجْهَدُوهم، وابْلُغوا جَهْدَهم.

• ناكَها يَنيكُها: جامَعَها. وكشَدَّادٍ: المُكْثِرُ منه، وفي المَثَلِ:
من يَنِكِ العَيْرَ يَنِكْ نَيَّاكا.
وتَنايكوا: غَلَبَهُم النُّعاسُ،
وـ الأَجْفانُ: انْطَبَقَ بعضُها على بعضٍ.

فَصْلُ الواو
• الأَوْتَكُ والأَوْتَكَى، مَقْصوراً، كأَجْفَلَى: التَّمْرُ الشِهْريزُ، أوِ السَّوادِيُّ.

• الوَدَكُ، محرَّكةً: الدَّسَمُ.
والدِّكَةُ، كعِدَةٍ: الاسمُ منه، ودِكَتْ يَدُه، كَوَجِلَ.
وَوَدَّكَهُ: جَعَلَهُ فيه.
وَلَحْمٌ وَدِكٌ،
ورجُلٌ وادِكٌ: سَمينٌ، وذو وَدَكٍ، ودَجَاجَةٌ ودِيكَةٌ وَوَديكٌ ووَدوكٌ.
والوَديكَةُ: دَقيقٌ يُساطُ بشَحْمٍ، كخَزيرَةٍ.
وَوَدَكُ، محرَّكةً: أُمُّ الضَّحَّاكِ الذي مَلَكَ الأرضَ.
ووادِكٌ ووَدوكٌ ووَدَّاكٌ، كشَدَّادٍ،
ومُوَدِّكٌ، كمحدِّثٍ: أسْماءٌ.
وبَناتُ أوْدَكَ: الدَّواهي.
وما أدْري أيُّ أودَكٍ هو: أيّ الناسِ.
والوَدْكاءُ: رَمْلَةٌ،
أو ع.
وكزُبَيْرٍ: ع.

• الوَرْكُ، بالفتح والكسر، وككَتِفٍ: ما فوقَ الفَخِذِ، مُؤَنَّثَةٌ، ج: أوْراكٌ.
والوَرَكُ، محرَّكةً: عِظَمُها، والنَّعْتُ: أوْركُ ووَرْكاءُ.
ووَرَكَ يَرِكُ وَرْكاً،
وتَوَرَّكَ وتَوَارَكَ: اعْتَمَدَ على وَرِكِهِ.
وتَوَرَّكَ فُلانٌ الصَّبِيَّ: جَعَلَهُ على وَرِكِهِ مُعْتَمِداً عليها،
وـ في الصَّلاةِ: وَضَعَ الوَرِكَ على الرِجْلِ اليُمْنَى، أو وَضَعَ ألْيَتَيْهِ أو إحْداهُما على الأَرْضِ، وهذا مَنْهِيٌّ عنه،
وـ على الدابَّةِ: ثَنَى رِجْلَهُ لِيَنْزِلَ أو ليَسْتَريحَ، ومنه: لا تَرِكْ فإنَّ الوُروكَ مَصْرَعَةٌ،
وـ عَنِ الحاجَةِ: تَبَطَّأَ،
وـ في خُرْئِهِ: تَلَطَّخَ به.
ومَوْرِكُ الرَّحْلِ،
ومَوْرِكَتُهُ ووارِكُهُ ووِراكُهُ، بالكسر: المَوْضِعُ الذي يَجْعَلُ عليه الراكِبُ رِجْلَهُ. وككِتابٍ: ثَوْبٌ يُزَيَّنُ به المَوْرِكُ، ج: ككُتُبٍ، ورَقْمٌ يُعْلَى المَوْرِكَةَ، وله ذُؤَابَةُ عُهونٍ، أو خِرْقَةٌ مُزَيَّنَةٌ صَغيرَةٌ تُغَطِّي المَوْرِكَةَ.
والمِوْرَكَةُ، كمِكْنَسَةٍ: قادِمَة الرَّحْلِ،
كالمِوْراكِ، والمِصْدَغَةُ يَتَّخِذُها الراكِبُ تحت وَرِكِهِ.
ووَرَكَ الحَبْلَ أو الرَّحْلَ يَرِكُ: جَعَلَهُ حِيالَ وَرِكِهِ،
كَوَرَّكَهُ،
وـ بالمَكانِ وُروكاً: أقام،
كتَوَرَّكَ به،
وـ على الأمرِ وُروكاً: قَدَرَ،
كَوَرَّكَ وتَوَرَّكَ،
وـ الحِمارُ على الأَتانِ: وضَعَ حَنَكَهُ على قَطاتِها،
وـ الرجُلُ: ثَنَى وَرِكَهُ لِيَنْزِلَ،
وـ فُلاناً: ضَرَبَه في وَرِكِهِ.
ووارَكَ الجَبَلَ: جاوَزَهُ.
ووَرَّكَهُ تَوْريكاً: أوْجَبَهُ،
وـ الذَّنْبَ عليه: حَمَلَهُ.
وإنه لَمُوَرَّكٌ، كمُعَظَّم، في هذا الأمرِ، أي: ليسَ له ذَنْبٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 956

والوِرْكُ، بالكسرِ: جانِبُ القَوْسِ، ومَجْرَى الوَتَرِ مِنها،
والقَوْسُ المَصْنوعَةُ من وَرِكِ الشَّجَرَةِ، أي: عَجُزِها، وبالضم وبضمتينِ: جَمْعُ وِراكٍ.
والوَرِكانِ: ما يَلِي السِّنْخَ من الأَصْلِ. وكوَرِثَ ورُوكاً: اضْطَجَعَ كأنه وَضَعَ وَرِكَهُ على الأرضِ.
ونَعْلٌ مَوْرِكةٌ، كمَوْعِدَةٍ ومَوْعِدٍ،
ومَوْروكَةٌ: إذا كانت مِنَ الوَرِكِ، أي: مِنْ نَعْلِ الخُفِّ.
والمِيرَكَةُ، كمِيجَنَةٍ: تَكونُ بين يَدَي الكُورِ، يَضَعُ الراكِبُ عليها رِجْلَهُ إذا أعْيا.
وهو مُورِكٌ في هذه الإِبِلِ، كمُحْسِنٍ: ليسَ له منها شيءٌ.
والتَّوْرِيكُ في اليَمينِ: نِيَّةٌ يَنْويها الحالِفُ غيرَ ما نواهُ مُسْتَحْلِفُهُ. وكفرِحَة: رَمْلَةٌ باليَمامَةِ.
ووَرْكانُ: مَحَلَّةٌ بأصْبَهَانَ.
والوَرْكاءُ: الأَلْيانَةُ،
كالوَرْكانَةِ، ومَوْلِدُ إبراهيمَ الخَليلِ، صلى الله عليه وسلم.
والقومُ عليَّ وَرْكٌ واحدٌ، بالفتح، وككتِفٍ، أي: إلْبٌ.
وإنَّ عندَه لَوَرْكَى خَبَرٍ، كسَكْرَى ويُكْسَرُ، أي: أصْلَ خَبَرٍ.

• وزَكَتِ المرأةُ: أسْرَعَتْ، أو مَشَتْ قَبيحةً،
وـ عندَ النِكاحِ: لانَتْ وواتَتْ.

• وَشُكَ الأمرُ، ككرُمَ: سَرُعَ،
كوشَّكَ.
وأوشَكَ: أسْرَعَ السَّيْرَ،
كواشَكَ. ويُوشِك الأمر أن يكونَ، وأن يكونَ الأمرُ، ولا تُفْتَحُ شِينُه، أو لُغَةٌ رَدِيَّةٌ.
وامرأةٌ وَشِيكٌ: سريعةٌ.
والوَشِيكُ: فرسُ الحازوق الخارِجِيِّ.
ووِشْكانَ ما يكونُ ذلك، مُثَلَّثاً، أَي: سَرُعَ، اسمٌ للفِعْلِ.
وَوَشْكُ الفِراقِ ووَشْكانُه، ويُضَمَّانِ: سُرْعَتُهُ.
وناقةٌ مُواشِكَةٌ: سريعةٌ، وقد واشَكَ، والاسمُ: ككِتابٍ.

• الوَعْكُ: سُكونُ الريحِ، وشِدَّةُ الحَرِّ،
كالوَعْكَةِ، وأذَى الحُمَّى، ووجَعُها، ومَغْثُها في البَدَنِ، وألَمٌ من شِدَّةِ التَّعَبِ. ورجُلٌ وَعْكٌ ووعِكٌ ومَوْعوكٌ.
ووعَكَهُ، كوعَدَهُ: دَكَّهُ،
وـ في التُّرابِ: مَعَكَهُ،
كأَوْعَكَهُ.
والوَعْكَةُ: المَعْرَكَةُ والوَقْعَةُ الشديدةُ، وازْدِحامُ الإِبِلِ في الوِرْدِ، وقد أوعَكَتْ.

• الوَكْوَكَةُ في المَشْي: التَّدَحْرُجُ، وقد تَوَكْوَكَ، فهو وَكْواكٌ، والفِرارُ من الحَرْبِ، وهَدِيرُ الحمَامِ.
والوَكْواكُ: الجَبانُ، وبهاءٍ: العظيمةُ الأَلْيَتَيْنِ.
والوَكُّ: الدَّفْعُ. وائْتَزَرَ إزْرَةَ عَكَّ وَكَّ، في: ع ك ك.

• الوَمْكَةُ: الفُسْحَةُ.

• ونَكَ في قومهِ: تَمَكَّنَ فيهم.
والوانِكُ: الواكِنُ.

فَصْلُ الهَاء
• الهُبَكَةُ، كهُمَزَةٍ: الأحْمَقُ، والأرضُ التي تَسوخُ فيها القَوائِمُ.
وهُبَكاتُ كلْبٍ: مِياهٌ لهم.
وانْهَبَكَتْ به الأرضُ: ساخَتْ.

• الهَبْرَكَةُ: الجاريةُ الناعِمَةُ.
وشَبابٌ هَبْرَكٌ: تامٌّ. وشابٌّ هَبْرَكٌ، كجعفرٍ وعُلابِطٍ.

• الهَبَنَّكُ، كعَمَلَّسٍ: الأحمقُ الضعيفُ، والماشي بالنَّميمةِ مُؤَنَّثُهُما: بهاءٍ.
والهَبَنَّكَةُ: الكَسْلانُ.

• هَتَكَ السِتْرَ وغيرَه يَهْتِكُه فانْهَتَكَ وتَهَتَّكَ: جَذَبَه فَقَطَعَه من مَوْضِعِه، أو شَقَّ منهُ جُزْءاً فَبَدَا ما وَراءَهُ.
ورجُلٌ مُنْهَتِكٌ ومُتَهَتِّكٌ ومُسْتَهْتِكٌ: لا يُبالي أن يُهْتَكَ سِتْرُهُ.
والهُتْكَةُ، بالضم: الاسمُ منه، وساعةٌ من الليلِ.
وهاتَكْناها: سِرْنا في دُجاها.
أو الهُتْكُ، بالضمِ: نِصْفُ الليلِ. وكعِنبٍ: قِطَعُ الغِرْسِ يَتَمَزَّقُ عن الوَلَدِ.

• الهَتْرَكُ، كجعفرٍ: الأسَدُ.

• هَدَكَ يَهْدِكُ: هَدَمَ.
وتَهَدَّكَ بالكلامِ: تَهَدَّمَ.
والهَوْدَكُ، كجَوْهَرٍ: السَّمينُ. والهَنادِكَةُ، تأتي.

• الهَيْفَكُ، كصَيْقَلٍ: الحَمْقاءُ.
والمُنْهَفِكُ: المُضْطَرِبُ المُسْتَرْخِي في المَشْي، والكثيرُ الخَطَأِ والاخْتِلاطِ،
كالمُهَفَّكِ، كمُعَظَّمٍ.

• هَكَّ: فَسا،
وـ الطائرُ: حَذَفَ بذَرْقِه،
وـ النَّعامُ: سَلَحَ،
وـ الشيءَ: سَحَقَهُ، فهو مَهْكوكٌ وهَكِيكٌ،
وـ بالسيفِ: ضَرَبَه،
وـ النَّبيذُ فلاناً: بَلَغَ منه،
وـ اللَّبَنَ: اسْتَخْرَجَه،
وـ فلاناً:

الجزء: 1 - الصفحة: 957

نَهَكَهُ،
وـ المرأةَ: جامَعَها شَديداً أَو كثيراً.
والهَكَوَّكُ، كعَزَوَّرٍ: المكانُ الغَليظُ الصُّلْبُ، أو السَّهْلُ، ضِدٌّ،
وـ: السَّمينُ، والماجِنُ،
كالهَكوكِ، كصَبورٍ.
وانْهَكَّ صَلاها: انْفَرَجَ في الوِلادةِ.
والمُنْهَكَّةُ: التي عَسُرَ وِلادُها.
والهَكُّ: الفاسِدُ العَقْلِ، ج: هَكَكَةٌ، محركةً، وأهْكاكٌ،
وـ: المَطَرُ الشديدُ، ومُدارَكَةُ الطَّعْنِ بالرِماحِ، وتَهَوُّرُ البِئْرِ.
والهَكيكُ، كأميرٍ: المُخَنَّثُ، وذَرْقُ الحُبارَى بالعَجَلَةِ،
كالهَكِّ.
والمَهْكوكُ: من لا يَمْلِكُ اسْتَهُ، ومَنْ يَتَمَجَّنُ في كلامِهِ.
والهَكْهَكَةُ: كثْرَةُ الجِماعِ.
والهَكْهاكُ: الكثيرُ الشَّفْتَنَةِ.
وهُكَّ، بالضم: أُسْقِطَ.
وانْهَكَّ البَعيرُ: لَزِقَ بالأرضِ عندَ بُروكِهِ.
وتَهَكَّكَتِ الأُنْثَى: أقْرَبَتْ فاسْتَرْخَى صَلَواها، وعَظُمَ ضَرْعُها.

• هَلَكَ، كضَرَبَ ومَنَعَ وعَلِمَ، هُلْكاً، بالضم، وهَلاكاً وتُهْلُوكاً وهُلوكاً، بضمهما، ومَهْلَكَةً وتَهْلَكَةً، مُثَلَّثَتَيِ اللامِ: ماتَ، وأهْلَكَهُ واسْتَهْلَكَهُ وهَلَّكَهُ، وهَلَكَهُ يَهْلِكُهُ، لازِمٌ مُتَعَدٍ. ورجُلٌ هالِكٌ مِن هَلْكَى وهُلَّكٍ وهُلاَّكٍ، وهَوالِكَ شاذٌّ.
والهَلَكَةُ، محرَّكةً،
والهَلْكاءُ: الهَلاكُ.
وهَلَكةٌ هَلْكاءُ: تَوْكيد.
ولأَذْهَبَنَّ فإمَّا هَلْكٌ، وإمَّا مَلْكٌ، بِفَتْحِهِما، وبِضَمِّهِما، أي: إمَّا أن أهْلِكَ، وإمَّا أَنْ أمْلِكَ.
واسْتَهْلَكَ المالَ: أنْفَقَه وأنْفَدَهُ.
وأهْلَكَهُ: باعَهُ.
والمَهْلَكَةُ، ويُثَلَّثُ: المَفازَةُ.
والهَلَكونُ، كحلَزونٍ، وتُكْسَرُ الهاءُ: الأرضُ الجَدْبَةُ وإن كانَ فيها ماءٌ،
ويقالُ: هذه أرضٌ هَلَكينٌ، وأرضٌ هَلَكونٌ: إذا لمْ تُمْطَرْ مُنْذُ دَهْرٍ.
والهَلَكُ، محرَّكةً: السِّنونَ الجَدْبَةُ، الواحِدَةُ: بهاءٍ،
كالهَلَكاتِ، وما بين كُلِّ أرضٍ إلى التي تَحْتَها إلى الأَرْضِ السابِعَةِ، وجيفَةُ الشيءِ الهالِكِ، وما بين أعْلَى الجَبَلِ وأسْفَلِهِ، وهوَاءُ ما بين كلِّ شَيْئَيْنِ، والشيءُ الذي يَهْوِي ويَسْقُطُ.
والهَلوكُ، كصَبورٍ: الفاجِرَةُ المُتَساقِطَةُ على الرِّجالِ، والحَسَنَةُ التَّبَعُّلِ لِزَوْجِها، ضِدٌّ، والرجُلُ السَّريعُ الإِنْزَالِ.
وافْعَلْ ذلك إمَّا هَلَكَتْ هُلُكُ، بالضَّمَّاتِ، مَمْنُوعَةً، وقد تُصْرَفُ، وقد قيلَ: هَلَكَتْ هُلُكُهُ، أي: على كلِّ حالٍ، وعَن الكِسائِيِّ: هَلَكَةُ هُلُكَ: جَعَلَهُ اسماً، وأضافَ إليه. ووقَعَ في "مُسْنَدِ" أحمدَ، في حديثِ الدَّجَّالِ: "فإِمَّا هَلَكَ الهُلُكُ، فإِنَّ رَبَّكُمْ ليسَ بأعْوَرَ"، هكذا بأَلْ.
والتًّهْلُكَةُ: كلُّ ما عاقِبَتُه إلى الهَلاكِ.
ووادي تُهُلِّكَ، بضم التاء والهاء، وكسرِ اللامِ المُشَدَّدَةِ، مَمْنُوعَاً: الباطِلُ.
والاهْتِلاكُ والانْهِلاكُ: رَمْيُكَ نَفْسَكَ في تَهْلُكَةٍ.
والمُهْتَلِكُ: مَنْ لا هَمَّ له إلاَّ أنْ يَتَضَيَّفَهُ الناس.
والهُلاَّكُ: الذينَ يَنْتَابُونَ الناسَ ابْتِغَاءَ مَعْرُوفِهِم، والمُنْتَجِعُونَ الذينَ ضَلُّوا الطَّريقَ،
كالمُهْتَلِكينَ.
والهالِكِيُّ: الحَدَّادُ، والصَّيْقَلُ، لأنَّ أوَّلَ مَنْ عَمِلَ الحَديدَ الهالِكُ بنُ أسَدٍ.
وتَهالَكَ على الفِراشِ: تَساقَطَ،
وـ المرأةُ في مِشْيَتِهَا: تَمايَلَتْ.
والهالِكَةُ: النَّفْسُ الشَّرِهَةُ، وقد هَلَكَ يَهْلِكُ هَلاكاً.
وفلانٌ هِلْكَةٌ، بالكسرِ،
من الهِلَكِ، كعِنَبٍ: ساقِطَةٌ مِنَ السَّواقِطِ.
والهَيْلَكُونُ: المِنْجَلُ لا أسْنانَ له.
(والهالوكُ: سَمُّ الفأرِ، ونَوْعٌ من الطَّراثيثِ).

• هَمَكَهُ في الأَمْرِ فانْهَمَكَ وتَهَمَّكَ: لَجَّجَهُ فَلَجَّ.
وفَرَسٌ مَهْمُوكُ المَعَدَّيْنِ: مُرْسَلُهُما.
واهْماكَّ: امْتَلأَ غَضباً.

• رجُلٌ هِندِكِيُّ بكسر الهاءِ والدالِ: من أهْلِ الهِنْدِ، وليس من لَفْظِهِ، لأَنَّ الكافَ ليستْ من حُروفِ الزِّيادَةِ، ج: هَنَادِكُ.

• الهَوْكُ، بالفتح، وكهِجَفٍّ: الأحمقُ وفيه بَقِيَّةٌ،
كاليَهْكُوكِ، والاسمُ الهَوَكُ، محركةً. وقد هَوِكَ، كفرِحَ.
والمُتَهَوِّكُ: المُتَحَيِّرُ،
كالهَوَّاكِ، كشَدَّادٍ، والساقِطُ في هُوَّةِ الرَّدَى.
والهُوْكَةُ، بالضم: الحُفْرَةُ.
وهَوَّكَ: حَفَرَ.
والتَّهَوُّكُ: التَّهَوُّرُ، والوُقُوعُ في الشيءِ بغيرِ مُبالاةٍ.
والهَوَّاكَةُ، مُشَدَّدَةً: السَّبِخَةُ، وأرضٌ هَوِكَةٌ، كفرِحةً.
وانْهَاكَ: تَهَوَّكَ.

• هَيَّكَ تَهْيِيكاً: أسْرَعَ، وحَفَرَ، لُغَةٌ في هَوَّكَ.

فَصْلُ اليَاء
• يَكٌّ: واحدٌ بالفارِسِيَّةِ، وقد وَقَعَ في شِعْرِ رُؤْبَةَ:
تَحَدِّيَ الرُّومِيِّ من يَكٍّ لِيَكْ
أي: من واحدٍ لواحدٍ،
ود بالمَغْرِبِ.
ويَكَكٌ، محرَّكةً: ع.

الجزء: 1 - الصفحة: 958

باب اللام
فَصْل الهَمْزة
• الإِبِلُ، بكَسْرَتَيْنِ وتُسَكَّنُ الباءُ: م، واحدٌ يَقَعُ على الجمعِ، ليس بجَمْعٍ ولا اسمِ جمعٍ، ج: آبالٌ وتَصغيرُهَا أُبَيْلَةٌ، والسحابُ الذي يَحْمِلُ ماءَ المَطَرِ،
ويقالُ: إبِلانِ: للقَطِيعَيْنِ.
وتَأبَّلَ إبِلاً: اتَّخَذَها.
وأبَلَ، كَضَرَبَ: كثُرَتْ إبِلُهُ،
كأبَّلَ وآبَلَ،
و=: غَلَبَ، وامتَنَعَ،
كأَبَّلَ،
وـ الإِبِلُ وغيرُها تَأْبُلُ وتَأْبِلُ أبْلاً وأُبولاً: جَزَأَتْ عن الماءِ بالرُّطْبِ،
كأَبِلَتْ، كَسَمِعَتْ،
وتَأَبَّلَتْ، الواحدُ: آبِلٌ، ج: أُبَّالٌ، أو هَمَلَتْ فغابَتْ وليس معَها راعٍ، أو تأبَّدتْ،
وـ عن امرأتِهِ: امتَنَعَ عن غِشْيَانِها،
كتَأبَّلَ، ونَسَكَ،
وـ بالعَصَا: ضَرَبَ،
وـ الإِبِلُ أُبُولاً: أقامَتْ بالمكانِ.
وأبَلَ، كنَصَرَ وفرِحَ، أبالَةً وأبَلاً، فهو آبِلٌ وأبِلٌ: حَذَقَ مَصْلَحَةَ الإِبِلِ والشاءِ.
وإنه من آبَلِ الناسِ: من أشَدِّهِم تأنُّقاً في رِعْيَتِها.
وأبِلَتِ الإِبِلُ، كفرِحَ ونَصَرَ: كثُرَتْ.
وأبَلَ العُشْبُ أُبولاً: طالَ فاسْتَمْكَنَ منه الإِبِلُ.
وأَبَلَهُ أَبْلاً: جَعَلَ له إبِلاً سائِمَةً.
وإبِلٌ مُؤَبَّلَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ: لِلقِنْيَةِ. وكقُبَّرٍ: مهملةٌ.
وأوابِلُ: كثيرةٌ.
وأبابيلُ: فِرَقٌ، جمعٌ بِلا واحدٍ.
والإِبَّالَةُ، كإجَّانةٍ، ويُخَفَّفُ، وكسِكِّيتٍ وعِجَّوْلٍ ودِينارٍ: القِطْعَةُ من الطيرِ والخَيْلِ والإِبِلِ، أو المُتَتَابِعَةُ منها. وكأَميرٍ: العَصا، والحَزِينُ، بالسُّرْيانِيَّةِ، ورَئيسُ النَّصارى، أو الرَّاهبُ، أو صاحِبُ الناقوسِ،
كالأَيْبُلِيِّ والأَيْبَلِيِّ والهَيْبَلِيِّ والأَبُلِيِّ، بضم الباءِ،
والأَيْبَلِ والأَيْبُلِ والأَبيلِيِّ، ج: آبالٌ وأُبْلٌ، بالضم، والحُزْمَةُ من الحَشِيشِ،
كالأَبيلَةِ والإِبَّالَةِ، كإجَّانَةٍ،
والإِيبالَةِ والوَبيلَةِ.
ويُريدونَ بأَبيلِ الأَبِيلَيْنِ: عيسى، صَلواتُ الله وسلامُهُ عليه.
والإِبالَةُ، ككتابةٍ: السياسةُ.
والأَبِلَةُ، كفرحة: الطَّلِبَةُ، والحاجةُ، والمُبَارَكَةُ من الوَلَدِ.
وإنه لا يَأْتَبِلُ: لا يَثْبُتُ على رِعْيَةِ الإِبِلِ، ولا يُحْسِنُ مِهْنَتَها، أو لا يَثْبُتُ عليها راكباً.
وتأْبيلُ الإِبِلِ: تَسْمِينُها.
ورجُلٌ آبِلٌ، وككتفٍ،
وإبِلِيٌّ، بكَسْرَتَيْنِ، وبفتحتين: ذو إبِلٍ. وكشَدَّادٍ: يَرْعَاهَا.
والإِبْلَةُ، بالكسر: العَداوَةُ، وبالضم: العاهَةُ، وبالفتح، أو بالتَّحْريكِ: الثِّقَلُ والوَخامَةُ،
كالأَبَلِ، محرَّكةً، والإِثْمُ. وكعُتُلَّةٍ: تَمْرٌ يُرَضُّ بين حَجَرَيْنِ، ويُحْلَبُ عليه لَبَنٌ، والفِدْرَةُ من التَّمْرِ،
وع بالبَصْرة أحَدُ جِنانِ الدُّنْيَا منها: شَيْبانُ بنُ فَرُّوخٍ الأُبُلِّيُّ.
وأُبَيْلَى، بالضم وفتح الباء مَقْصوراً: امرأةٌ.
وتأْبيلُ المَيِّتِ: تأبينُهُ. وكمُعَظَّمٍ: لَقَبُ إبراهيمَ الأَنْدَلُسِيِّ الشاعِرِ.
والأَبْلُ: الرَّطْبُ، أو اليَبيسُ، ويُضَمُّ، وبالضم: ع. وبضَمَّتَيْنِ: الخِلْفَةُ من الكَلَإِ.
وجاءَ في إبالَتِهِ، بالكسر،
وأُبُلَّتِهِ، بِضَمَّتَيْنِ مُشَدَّدَةً: أصْحابِهِ وقَبِيلَتِهِ.
وهو من إبِلَّةِ سَوْءٍ، مُشَدَّدَةً بِكَسْرَتَيْنِ، وبِضَمَّتَيْنِ: طَلِبةٍ، وإبْلاتِهِ وإبالَتِهِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 959

بِكَسْرِهِما.
و"ضِغْثٌ على إبَّالَةٍ"، كإجَّانَةٍ، ويُخَفَّفُ: بَلِيَّةٌ على أُخْرَى، أو خِصْبٌ على خِصْبٍ، كأَنَّهُ ضِدٌّ.
وآبِلُ، كصاحِبٍ: ة بِحِمْصَ، وة بِدِمَشْقَ، وهي آبِلُ السوقِ، منها: الحُسَيْنُ بنُ عامِرٍ المُقْرِئُ، وة بِنَابُلُسَ،
وع قُرْبَ الأُرْدُنِّ، وهو آبِلُ الزَّيْتِ.
وأُبْلِيٌّ، بالضم: جَبَلٌ عِنْدَ جَبَلَيْ طَيِّئٍ.
وأُبْلَى، كحُبْلَى: جِبالٌ فيها بِئْرُ مَعونَةَ.
وبَعيرٌ أبِلٌ، ككتِفٍ: لَحيمٌ.
وناقَةٌ أبِلَةٌ: مباركَةٌ في الولَدِ. وككِتابَةٍ: شيءٌ تُصَدَّرُ به البِئْرُ، وقد أبَلْتُها فهي مأْبولَةٌ،
وـ: الحُزْمَةُ الكبيرَةُ من الحَطَبِ، ويُضَمُّ،
كالبُلَةِ، كثُبَةٍ.
وأرضٌ مأْبَلَةٌ: ذاتُ إبِلٍ.
وأبَّلَ تأبيلاً: اتَّخَذَ إبِلاً واقْتَناهَا.

• أتَلَ يَأتِلُ أتْلاً وأتَلاناً وأتَلالاً، مُحَرَّكتينِ: قارَبَ الخَطْوَ في غَضَبٍ،
وـ منَ الطَّعامِ: امْتَلأَ.
والأَوْتَلُ: الشَّبْعانُ.
وقومٌ أُتُلٌ، بضمَّتَيْنِ،
ووُتُلٌ: شِباعٌ.

• أثَلَ يَأْثِلُ أُثُولاً، وتَأثَّلَ: تَأَصَّلَ.
وأثَّلَ مالَهُ تأثيلاً: زَكَّاهُ وأَصَّلَهُ.
وـ مُلْكَهُ: عَظَّمَهُ،
وـ الأَهْلَ: كسَاهُم أفْضَلَ كِسْوَةٍ، وأحْسَنَ إليهم،
وـ الرجُلُ: كَثُرَ مالُهُ.
وتَأثَّلَ: عَظُمَ،
وـ المالَ: اكْتَسَبَهُ،
وـ البِئْرَ: حَفَرَها،
وـ: اتَّخَذَ أثْلَةً، أي: مِيرَةً،
وـ الشيءُ: تَجَمَّعَ.
والأَثْلَةُ، ويُحَرَّكُ: مَتاعُ البَيْتِ.
والأَثْلُ: شَجَرٌ، واحِدَتُهُ: أثْلَةٌ، ج: أثَلاتٌ وأُثولٌ.
والأَثالُ، كسَحابٍ وغُرابٍ: المَجْدُ والشَّرَفُ. وكغُرابٍ: جَبَلٌ، وماءٌ لِعَبْسٍ، أو حِصْنٌ لهم،
وة بالقاعةِ، وَوادٍ يَصُبُّ في وادي السِتارَةِ، وماءٌ قُرْبَ غُمازَةَ،
وع بينَ الغُمَيْرِ وبُسْتَانِ ابنِ عامِرٍ، وفَرَسُ ضَمرَةَ بنِ ضَمرَةَ النَّهْشَلِيِّ،
وـ ابنُ النُّعْمانِ: صَحابِيٌّ.
والأَثْلَةُ: الأهْبَةُ، والأَصْلُ، ج: كجِبالٍ.
وهو يَنْحِتُ في أثْلَتِنا: يَطْعَنُ في حَسَبِنَا،
وـ: ع قُرْبَ المدينةِ،
وة بِبَغْدَادَ،
وع بِبلادِ هُذَيْلٍ.
وكزُبَيْرٍ: وادٍ بِنواحي المدينةِ، أو هو ذو أُثَيْلٍ بين بَدْرٍ والصَّفْراءِ، كثيرُ النَّخْلِ، لآلِ جَعْفَرٍ.
وكأميرٍ: ع.
وذو المأثولِ،
وذاتُ الأَثْلِ، والأُثَيْلَةُ: مَواضِعُ.

• الأَجَلُ، محرَّكةً: غايَةُ الوَقْتِ في المَوْتِ، وحُلولُ الدَّيْنِ، ومُدَّةُ الشيءِ، ج: آجالٌ.
والتأجيلُ: تَحْديدُ الأَجَلِ.
وأجِلَ، كفَرِحَ، فهو أجِلٌ وأجيلٌ: تأخَّرَ. واسْتأجَلْتُه فأجَّلَنِي إلى مُدَّةٍ.
والآجِلَةُ: الآخِرَةُ.
والإِجْلُ، بالكسرِ: وجَعٌ في العُنُقِ، وقد أجِلَ، كعَلِمَ،
وأجَلَهُ يأجِلُهُ،
وأجَّلَهُ وآجَلَهُ: داواه منه، والقَطيعُ من بَقَرِ الوَحْشِ، ج: آجالٌ،
وبالضم: جمع أجيلٍ: للمُتأخِّرِ، وللمُجْتَمعِ من الطينِ يُجْعَلُ حوْلَ النَّخْلَةِ.
وتأجَّلَ: اسْتَأْجَلَ،
وـ الصِّوارُ: صار إجْلاً،
وـ القومُ: تَجَمَّعُوا.
وفَعَلْتُه من أجْلِكَ، ومن أجْلاكَ،
(ومن أجْلالِكَ)، ويُكْسَرُ في الكلِّ، أي: من جَلَلِكَ.
وأجَلَهُ يأْجِلُهُ،
وأجَّلَهُ وآجَلَهُ: حَبَسَهُ ومنعَه،
وـ الشَّرَّ عليهم يأْجُلُه ويأْجِلُه: جَناهُ، أو أثارَهُ وهَيَّجَهُ،
وـ لأَهْلِهِ: كسَبَ وجَمَعَ وجَلَبَ واحْتَالَ. وكمَقْعَدٍ ومُعَظَّمٍ: مُسْتَنْقَعُ الماءِ.
وأجَّلَهُ فيه تأجيلاً: جَمَعَهُ فَتأجَّلَ. وعُمَرُ وعُثْمانُ ابْنا أُجَيْلٍ، كزُبَيْرٍ: محدِّثانِ. وناعِمُ بنُ أُجَيْلٍ: تابِعِيٌّ، مَوْلَى أُمِّ سَلَمَةَ.
وأجَلْ: جَوابٌ كنَعَمْ إلا أنه أَحْسَنُ منه في التَّصْدِيقِ، ونَعَمْ أَحْسَنُ منه في الاسْتِفْهامِ.
وكجمَزَى: مَرْعًى لهم م.
وأجْلَةُ، كَدَجْلَةَ: ة باليمامةِ.
والأُجَّلُ، كقِنَّبٍ وقُبَّرٍ: ذَكَرُ الأَوْعَالِ.

• أدَلَ الجُرْحُ يأْدِلُ: سَقَطَ جُلْبُهُ،
وـ اللَّبَنَ: مَخَضَه وحَرَّكَهُ،
وـ الشيءَ: دَلَجَ به مُثْقَلاً.
والإِدْلُ، بالكسر: وجَعٌ في العُنُقِ، واللَّبَنُ الخاثِرُ الحامِضُ، وما يَأْدِلُهُ الإِنْسانُ للإِنْسانِ ويَدْلِجُ به.

• الإِرْدَخْلُ، كقِرْطَعْبٍ: التارُّ السَّمينُ، والخاءُ معجمةٌ.

• ارُلٌ، بضمتينِ: جَبَلٌ،
وع بِديارِ فَزَارةَ، ومَصْنَعٌ بِديارِ طَيِّئٍ.
وأرِيلِيَةُ، مُخَفَّفَةً: حِصْنٌ بالأَنْدَلُسِ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ والِبَةَ بنِ الحارِثِ.
والأُرْلَةُ، بالضم: الغُرْلَةُ.

• الأَزْلُ: الضِّيقُ والشِّدَّةُ.
وأزْلٌ أزِلٌ، ككتِفٍ: مُبالَغَةٌ، وبالكسر: الكَذِبُ، والداهيةُ، وبالتحريكِ: القِدَمُ، وهو أزَلِيٌّ، أو أَصْلُهُ يَزَلِيٌّ، مَنْسُوبٌ إلى لم يَزَلْ، ثم أُبْدِلَتِ الياءُ

الجزء: 1 - الصفحة: 960

ألِفاً لِلخِفَّةِ، كما قالوا في الرُّمْحِ المَنْسُوبِ إلى ذي يَزَنٍ: أزَنِيٌّ.
وسَنَةٌ أزُولٌ، كصَبورٍ: شديدةٌ، ج: أُزْلٌ، بالضم.
وأزَلَه يأْزِلُه: حَبَسَهُ،
وـ الفرسَ: قَصَّرَ حَبْلَهُ ثم سَيَّبَهُ،
وـ أموالَهُم: لم يخْرِجوها إلى المَرْعَى خَوْفاً أو جَدْباً،
وـ فلانٌ: صار في ضِيقٍ وجَدْبٍ. وكمَنْزِلٍ: المَضِيقُ.
وتأَزَّلَ صَدْرُه: ضاق. وكسحابٍ: اسْمُ صَنْعَاءِ اليَمَنِ، أو بانيها.

• الأَسَلُ، محرَّكةً: نباتٌ، الواحدةُ: بهاءٍ، والرِّماحُ، والنَّبْلُ، وشَوْكُ النَّخْلِ، وعِيدانٌ تَنْبُتُ بِلا وَرَقٍ، يُعْمَلُ منها الحُصْرُ.
أو الأَسَلَةُ: كلُّ عُودٍ لا عِوَجَ فيه،
وـ من اللسانِ: طَرَفُهُ،
وـ من البعيرِ: قَضِيبُه،
وـ من النَّصْلِ والذِّراعِ: مُسْتَدِقُّه،
وـ من النَّعْلِ: رأسُها،
وتُعادُ الأَسَلَةُ في: ع ظ م.
وأسَّلَ المَطَرُ تَأْسِيلاً: بَلَغَ نَداهُ أسَلَةَ اليَد.
وهو على آسالٍ من أبيهِ: شَبَهٍ وعَلاماتٍ، ولا واحدَ لها. وكمُعَظَّمٍ: المُحَدَّدُ من كلِّ شيءٍ. وكأميرٍ: الأَمْلَسُ المُسْتَوِي،
وـ من الخُدودِ: الطويلُ المُسْتَرْسِلُ.
وقد أَسُلَ، ككَرُمَ. وكسفينةٍ: ماءٌ ونَخْلٌ لبني العَنْبَرِ، وماءٌ لبني مالِكِ بنِ امرِئِ القيسِ.
وتأسَّلَ أباهُ: أشْبَهَه. وكمَقْعَدٍ: جَبَلٌ.
ودارَةُ مأْسَلٍ أَيْضاً: من داراتِهِمْ.

• الأشْلُ: مِقْدارٌ من الذَّرْعِ معلومٌ بالبصرةِ.
والأُشولُ: الحِبالُ، كأَنَّه يُذْرَعُ بها، نَبَطِيَّةٌ.

• الأَصْلُ: أسْفَلُ الشيءِ،
كاليأْصول، ج: أُصولٌ وآصُلٌ.
وأصُلَ، ككَرُمَ: صار ذا أصْلٍ، أَو ثَبَتَ ورسَخَ أصْلُهُ،
كتَأَصَّلَ،
وـ الرأيُ: جادَ.
والأَصيلُ: الهَلاكُ والمَوْتُ،
كالأَصيلَةِ ط فيهما ط،
ود بالأَنْدَلُسِ، ومَنْ له أصْلٌ، والعاقِبُ الثابِتُ الرأيِ، وقد أصُلَ، كَكَرُمَ، والعَشِيُّ، ج: أُصُلٌ، بضمتينِ، وأُصْلانٌ وآصالٌ وأصائِلُ. وتَصْغيرُ أُصْلانٍ: أُصَيْلانٌ نادِرٌ، ورُبما قيلَ: أُصَيْلالٌ.
وآصَلَ: دَخَلَ فيه.
وأخَذَهُ بأَصيلَتِهِ وأَصَلَتِهِ محرَّكةً، أَي كُلَّهُ بأصْلِهِ. وكزُبيْرٍ، ابنُ عبدِ اللهِ الهُذَلِيُّ أَو الغِفارِيُّ: صَحابيٌّ.
والأَصَلَةُ، مُحرَّكةً: حَيَّةٌ صَغيرةٌ، أَو عَظِيمةٌ تُهْلِكُ بِنَفْخِها، ج: أصَلٌ.
وأصِلَ الماءُ كفرِحَ: أسِنَ من حَمْأَةٍ،
وـ اللَّحْمُ: تَغَيَّرَ.
وأَصيلَتُكَ: جَميعُ مالِكَ، أَو نَخْلَتُكَ.
وأَصَلَهُ عِلْماً: قَتَلَهُ.
وأَصَلَتْهُ الأَصَلَةُ: وثَبَتْ عليه. وككَتِفٍ: المُسْتَأْصِلُ.

• الإِصْطَبْلُ، كجِرْدَحْلٍ: مَوْقِفُ الدَّوابِّ، شامِيَّةٌ.

• الإِصْطَفْلِيْنُ، كجِرْدَحْلِيْنٍ، بِزيادةِ الياءِ والنونِ: الجَزَرُ الذي يُؤْكَلُ،
الواحِدَةُ: إصْطَفْلِينَةٌ.
وفي كتابِ مُعاويةَ إلى قَيْصَرَ: لأَنْتَزِعَنَّكَ من المُلْكِ انْتِزَاعَ الإِصْطَفْلِينَةِ، ولأَرُدَّنَّكَ إرِّيساً من الأَرارِسَةِ تَرْعَى الدَّوْبَلَ.

• الإِطْلُ، بالكسر وبِكَسْرَتَيْنِ: الخاصِرَةُ، ج: آطالٌ،
كالأَيْطَلِ، ج: أياطِلُ.
وما ذاقَ أُطْلاً، بالضم: شيئاً.

• أفَلَ، كضَرَبَ ونَصَرَ وعَلِمَ أُفولاً: غابَ. وكأميرٍ: ابنُ المَخاضِ فما فَوْقَهُ، والفَصيلُ، ج: إفالٌ، كجِمالٍ، وأفائِلُ.
وسَبُعَةٌ آفِلٌ وآفِلَةٌ: حامِلٌ. وكفرِحَ: نَشِطَ،
وـ المُرْضِعُ: ذَهَبَ لَبَنُها،
كأَفَلَ، كنَصَر. وكمُعَظَّمٍ: الضَّعيفُ.
وتأفَّلَ: تَكَبَّرَ.
وأفَّلَهُ تأفيلاً: وَقَّرَهُ.

• أكَلَهُ أكلاً ومَأكَلاً، فهو آكِلٌ وأكيلٌ من أكَلَةٍ.
والأَكْلَةُ: المَرَّةُ، وبالضم: اللُّقْمَةُ، والقُرْصَة، والطُّعْمَةُ، ج: كصُرَدٍ.
وذو الأُكْلَةِ: حَسَّانُ بنُ ثابِتٍ، رضي الله تعالى عنه، وبالكسرِ: هَيْئَتُه، والغِيبَةُ، ويُثَلَّثُ، والحِكَّةُ،
كالأُكالِ والأَكِلَةِ، كغُرابٍ وفَرِحَةٍ.
ورجُلٌ أُكَلَةٌ، كهُمَزَةٍ وأميرٍ وصَبورٍ: بمعنىً.
وآكَلَهُ الشيءَ: أطْعَمَهُ إِياهُ ودَعاهُ عليه،
كأَكَّلَهُ تأكيلاً،
وـ فلاناً مواكَلَةً وإِكالاً: أكَلَ معه،
كَواكَلَهُ في لُغَيَّةٍ،
وـ بينَهُم: حَمَلَ بعضُهم على بعضٍ،
وـ النَّخْلُ والزَّرْعُ: أطْعَمَ،
وـ فلانٌ فلاناً: أمْكَنَهُ منه.
واسْتَأكَلَهُ الشيءَ: طَلَبَ إليه أن يَجْعَلَهُ له أُكْلَةً.
ويَسْتَأكلُ الضُّعَفاءَ، أي: يأخُذُ أموالَهم.
والأُكْلُ، بالضم وبضمتينِ: التَّمْرُ والرِزْقُ، والحَظُّ من الدُّنْيا، والرأيُ، والعَقْلُ، والحَصافَةُ، وصَفاقَةُ الثوبِ، وقُوَّتُهُ.
والأَكيلُ والأَكيلَةُ: شاةٌ تُنْصَبُ لِيُصادَ بها الذِّئبُ ونحوُهُ،
كالأُكولَةِ، بضمتينِ، وهي قَبيحَةٌ،

الجزء: 1 - الصفحة: 961

والمأكولِ والمُؤاكِلِ، وما أكَلَهُ السَّبُعُ من الماشِية،
كالأَكِيلةِ.
والأُكولَةُ: العاقِرُ من الشِّياه، والشَّاةُ تُعزَلُ لِلأَكْلِ.
والمأكَلَةُ، وتُضَمُّ الكافُ: المِيرَةُ، وما أُكِلَ، ويوصَفُ به فيقالُ: شاةٌ مَأكُلَةٌ.
وذوُو الآكالِ، بالمَدِّ، لا الآكالُ، ووَهِمَ الجَوهرِيُّ: سادَةُ الأَحْياءِ. الآخذِينَ لِلمِرْباعِ.
وآكالُ المُلُوكِ: مآكِلُهُمْ،
وـ من الجُنْدِ: أطْماعُهُم.
والآكِلَةُ: الراعِيةُ.
وآكِلَةُ اللَّحْمِ: السِّكِّينُ، والعَصا المُحَدَّدَةُ، والنارُ، والسِّياطُ.
والمِئْكَلَةُ: القَصْعَةُ الصغيرةُ تُشْبعُ الثلاثةَ، والبُرْمَةُ الصغيرةُ، وكلُّ ما أُكِلَ فيه.
وأكِلَ العُضْوُ والعُودُ، كفرِحَ،
وائْتَكَلَ وتأكَّلَ: أكَلَ بعضُه بعضاً، والاسمُ: كغُرابٍ وكِتابٍ.
والأَكِلَةُ، كفرِحةٍ: داءٌ في العُضْوِ يَأْتَكِلُ منه.
وتأكَّلَ منه: غَضِبَ وهاجَ،
كائْتَكَلَ،
وـ الكُحْلُ، والصَّبِرُ، والفِضَّةُ، والسيفُ، والبَرْقُ: اشْتَدَّ بَريقُه.
وأكِلَتِ الناقةُ كفرِحَ، أكالاً، كسحابٍ: نَبَتَ وبَرُ جَنينها فَوَجَدَتْ حِكَّةً وأذًى في بَطْنِها، وهي أكِلَةٌ، كفرِحةٍ، وبها أُكالٌ، كغُرابٍ،
وـ الأَسْنانُ: تَكَسَّرَتْ.
والآكِلُ: المَلِكُ.
والمأكوالُ: الرَّعِيَّةُ.
والمُؤْكَلُ، كمُكْرَمٍ: المَرْزوقُ.
والْمِئْكالُ: المِلْعَقَةُ.
وأكَلَني رأسي إِكْلَةً، بالكسر، وأُكالاً، بالضم والفتح: حَكَّني.
وائْتَكَلَ غَضَباً: احْتَرَقَ وتَوَهَّجَ.
وأكَّلَ مالي تأكيلاً وشَرَّبَهُ: أطْعَمَهُ الناسَ.
وظَلَّ مالي يُؤَكِّلُ ويُشَرِّب، أَي: يَرْعَى كيفَ شاءَ.
و"أُمِرْتُ بقَرْيَةٍ تأكُلُ القُرَى"، أي: يَفْتَحُ أهْلُها القُرَى، ويَغْنَمونَ أموالَها، فجَعَلَ ذلك أكلاً منها، أو هذا تَفْضيلٌ لها، كقولِهم: هذا حديثٌ يأكُلُ الأحاديثَ.

• ألَّ في مَشْيِهِ يَؤُلُّ ويَئِلُّ: أسْرَعَ، واهْتَزَّ، أو اضْطَرَبَ،
وـ اللَّوْنُ: بَرَقَ وصَفا،
وـ فَرائِصُهُ: لَمَعَتْ في عَدْوٍ،
وـ فلاناً: طَعَنَه، وطَرَدَهُ،
وـ الثَّوبَ: خاطَهُ تَضْريباً،
وـ عليه: حَمَلَهُ،
وـ المريضُ، والحزينُ يَئِلُّ ألاًّ وألَلاً وألِيلاً: أنَّ وحَنَّ، ورَفَعَ صَوتَهُ بالدُّعاءِ، وصَرَخَ عندَ المصيبَةِ،
وـ الفرسُ: نَصَبَ أُذُنَيْهِ، وحَدَّدَهُما،
وـ الصَّقْرُ: أبى أن يَصيدَ. وكأَميرٍ: الثُّكْلُ،
كالأَليلَةِ، وعَلَزُ الحُمَّى، وصَليلُ الحَصى والحَجرِ، وخَريرُ الماءِ. وكسفينةٍ: الراعِيَةُ البعيدةُ المَرْعَى،
كالأُلَّة، بالضم.
والإِلُّ، بالكسر: العَهْدُ والحَلِفُ،
وع، والجارُ، والقَرابةُ والأصلُ الجَيِّدُ، والمَعْدِنُ، والحِقْدُ، والعَداوةُ، والربوبِيَّةُ، واسمُ اللهِ تعالى، وكلُّ اسمٍ آخِرُه إلٌ أو إِيلٌ فَمُضافٌ إلى اللهِ تعالى، والوَحْيُ، والأمانُ، والجَزَعُ عند المُصيبةِ، ومنهُ روِيَ:
"عَجِبَ رَبُّكُمْ منْ إِلِّكُمْ"، فيمنْ رَواهُ بالكسر، وروايةُ الفتح أكْثَرُ، ويُرْوَى: أزْلِكُمْ، وهو أشْبَهُ، وبالفتح: الجُؤارُ بالدعاءِ،
وجمعُ ألَّةٍ: للحَرْبَةِ العريضةِ النَّصْلِ،
كالإِلالِ، ككِتابٍ، وبالضم: الأوَّلُ، وليس من لَفْظِه.
والأَلَّةُ: الأَنَّةُ، والسِّلاحُ، وجميعُ أداةِ الحَرْبِ، وعُودٌ في رأسهِ شُعْبَتان، وصَوتُ الماءِ الجاري، والطَّعْنَةُ بالحَرْبَةِ. وبالكسر: هيئةُ الأَنينِ.
والضلالُ ابنُ الأَلالِ، كسحابٍ: إتْباعٌ،
أو الأَلالُ: الباطِلُ.
وإلا، بالكسر: تكونُ للاستِثْناءِ {فَشرِبوا منه إلاَّ قليلاً}، وتكون صِفَةً بمَنْزِلَةِ غَيْرٍ، فيوصَفُ بها أَو بِتاليها أَو بِهما جميعاً، جمعٌ مُنكَّرٌ: {لو كان فيهما آلهَةٌ إلا اللهُ لَفَسَدَتا}، أو شِبْهُ مُنَكَّرٍ، كقولِ ذي الرُّمَّةِ:
قَليلٌ بها الأصْواتُ إلاَّ بُغامُها
فإِنَّ تَعريفَ الأصواتِ تَعْريفُ الجِنْسِ، وتكونُ عاطفةً كالواو، قيلَ: ومنه: {لِئَلاّ يكونَ لِلناسِ عليكُمْ حُجَّةٌ إِلاَّ الذين ظَلَموا} {لا يَخافُ لَدَيَّ المُرْسَلونَ إِلاَّ مَن ظَلَمَ ثُمَّ بَدَّلَ حُسْناً بَعْدَ سُوءٍ}، وتكونُ زائِدَةً، كقولِهِ:
حَراجيجُ ما تَنْفَكُّ إلاَّ مُناخَةً.
وألاَّ، بالفَتْحِ: حَرْفُ تَحْضيضٍ، تَخْتَصُّ بالجُملِ الفِعْلِيَّةِ الخَبَريَّةِ. وكَسحابٍ وكِتابٍ: جَبَلٌ بِعَرَفاتٍ، أو حَبْلُ رَمْلٍ عن يَمينِ الإِمامِ بِعَرَفَةَ، ووَهِمَ مَنْ قال: الإِلُّ، كالخِلِّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 962

وكهُمَزةٍ: ع.
وألِلَتْ أسْنانُهُ، كفَرِحَ: فَسَدَتْ،
وـ السِّقاءُ: أرْوَحَتْ.
وأَلَّلَهُ تأْليلاً: حَدَّدَهُ.
والأَلَلانِ، محرَّكةً: وَجْها الكَتِفِ، أَوِ اللَّحْمَتانِ المُتَطابِقَتانِ في الكَتِفِ بينَهُما فَجْوَةٌ على وَجْهِ عَظْمِ الكَتِفِ، يَسيلُ بينَهُما ماءٌ، إذا نُزِعَ اللَّحْمُ منها.
والأَلَلُ أيْضاً: صَفْحَةُ السِّكِّينِ، وَهُما ألَلانِ، ولُغَةٌ في اليَلَلِ: لِقِصَرِ الأَسْنانِ وإِقْبالِها على غارِ الفَمِ، وكعِنَبٍ: القَراباتُ،
الواحِدَةُ: إِلَّةٌ.
وكصُرَدٍ: جَمْعُ أُلَّةٍ، بالضمِّ: للرَّاعِيَةِ.

• الونَ، بالضمِّ، بِمَعْنَى ذَوُو، ولا يُفْرَدُ له واحِدٌ، ولا يكونُ إِلاَّ مُضافاً، كأَنَّ واحِدَهُ: أُلٌ، مُخَفَّفَةً، ألا تَرَى أنه في الرَّفْعِ واوٌ، وفي النَّصْبِ والجَرِّ ياءٌ.
وأُولو الأمْرِ: أصْحابُ رسول اللهِ، صلى الله عليه وسلم، وَمَنِ اتَّبَعَهُمْ مِنْ أهلِ العِلْمِ، ومِن الأُمَراءِ إذا كانوا أُولِي عِلْمِ ودينٍ.

• الأَمَلُ، كجَبَلٍ ونَجْمٍ وشِبْرٍ: الرَّجاءُ، ج: آمالٌ.
أمَلَهُ أمْلاً،
وأمَّلَه: رَجاهُ.
وما أطْوَلَ إِمْلَتَهُ، بالكَسرِ: أمَلَهُ، أو تأميلَهُ.
وتأمَّلَ: تَلَبَّثَ في الأَمْرِ والنَّظَرِ.
وكأَميرٍ: ع، والحَبْلُ من الرَّمْلِ مَسيرَةَ يومٍ طُولاً وميلٍ عَرْضاً، أَو المُرْتَفِعُ منه، ج: أُمُلٌ، ككُتُبٍ.
وكصَبورٍ: ع. وكمُعَظَّمٍ: الثامِنُ من خَيْلِ الحَلْبَةِ.
والأَمَلَةُ، محرَّكةً: أعوانُ الرَّجُلِ.
وآمُلُ، كآنُكٍ: د بطَبرِسْتانَ، منه: الإِمامُ محمدُ بنُ جَريرٍ الطَّبَرِيُّ، والفَضْلُ بنُ أحمدَ الزُّهْرِيُّ،
ود على مِيلٍ من جَيْحونَ،
والعامَّةُ تقولُ: آمو، والصَّوابُ: آمُلُ، منه: عبدُ الله بنُ حَمَّادٍ شَيخُ البُخاريِّ، وأحمدُ بنُ عَبْدَةَ شَيْخُ أبي داودَ.

• آلَ إليه أوْلاً ومَآلاً: رَجَعَ،
وـ عنه: ارْتَدَّ،
وـ الدُّهْنُ وغيرُهُ أوْلاً وإِيالاً: خَثُرَ. وأُلْتُه أنا، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وـ المَلِكُ رَعِيَّتَهُ إيالاً: ساسَهُمْ،
وـ على القومِ أوْلاً وإِيالاً وإيالَةً: ولِيَ،
وـ المالَ: أصْلَحَهُ وساسَهُ،
كائْتالَهُ،
وـ الشيءُ مآلاً: نَقَصَ،
وـ من فلانٍ: نَجا لُغَةٌ في: وَأَلَ،
وـ لحْمُ الناقَةِ: ذَهَبَ فَضَمُرَتْ.
وأوَّلَهُ إليه: رَجَعَهُ.
والإِيَّلُ، كقِنَّبٍ وخُلَّبٍ وسَيِّدٍ: الوَعِلُ.
وأوَّلَ الكَلامَ تَأْويلاً،
وتَأَوَّلَه: دَبَّرَهُ وقَدَّرَهُ وفَسَّرَهُ.
والتأويلُ: عبارَةُ الرُّؤْيا، وبَقْلَةٌ طَيِّبَةُ الرِّيحِ، من بابِ التَّنْبيتِ.
والأُيَّلُ، كخُلَّبٍ: الماءُ في الرَّحِمِ، واللَّبَنُ الخاثِرُ،
كالأَيِّلِ، أَو هو وعِاؤُهُ.
والآلُ: ما أشْرَفَ من البعيرِ، والسَّرابُ، أَو خاصٌّ بما في أَوَّلِ النَّهارِ، ويُؤَنَّثُ، والخَشَبُ، والشَّخْصُ، وعَمَدُ الخَيْمَةِ،
كالآلَةِ، ج: آلاتٌ، وجَبَلٌ، وأطْرافُ الجَبَلِ ونَواحِيهِ، وأهْلُ الرجُلِ، وأتْباعُهُ وأوْلِياؤُه، ولا يُسْتَعْمَلُ إلا فيما فيه شَرَفٌ غالِباً، فلا يقالُ: آلُ الإِسْكافِ كما يقالُ: أهلُهُ، وأصْلُهُ: أهلٌ، أُبْدِلَتِ الهاءُ هَمْزَةً، فصارتْ أَاْلٌ، تَوالَتْ هَمْزَتانِ، فأُبْدِلَتِ الثانيةُ ألِفاً، وتَصغيرُهُ، أُوَيْلٌ وأُهَيْلٌ.
والآلَةُ: الحالَةُ، والشِّدَّةُ، وسَريرُ المَيِّتِ، وما اعْتَمَلْتَ به من أداةٍ يكونُ واحداً وجَمْعاً، أَو هي جمعٌ بِلا واحدٍ أو واحدٌ، ج: آلاتٌ.
وأوْلٌ: ع بأرضِ غَطَفانَ، ووادٍ بين مكةَ واليمامةِ.
وأوالٌ، كسحابٍ: جَزيرةٌ كبيرةٌ بالبَحْرَيْنِ، عندَها مَغاصُ اللُّؤْلُؤِ، وصَنَمٌ لبَكْرٍ وتَغْلِبَ. والأوَّلُ: لِضِدِّ الآخِرِ في: وأل.
والإِيالاتُ، بالكسر: الأَوْدِيَةُ.
وأوِلَ، كفرِحَ: سَبَقَ.
وأوْلِيلُ: مَلاَّحَةٌ بالمَغْرِبِ.

• أَهْلُ الرجُلِ: عَشيرَتُه، وذَوُو قُرْباهُ، ج: أَهْلونَ وأَهالٍ وآهالٌ وأَهْلاتٌ، ويُحَرَّكُ.
وأَهَلَ يأْهُلُ ويَأْهِلُ أُهولاً،
وتأهَّلَ واتَّهَلَ: اتَّخَذَ أَهْلاً.
وأَهْلُ الأمرِ: وُلاتُه،
وـ للبيتِ: سُكَّانُه،
وـ للمَذْهَبِ: من يَدينُ به،
وـ للرجُل: زَوْجَتُه،
كأَهْلَتِه،
وـ للنبيِّ، صلى الله عليه وسلم: أزْوَاجُه وبناتُه وصِهْرُه عليٌّ، رضي الله تعالى عنه، أَو نِساؤُه، والرِّجالُ الذين هُمْ آلُه،
وـ لكلِّ نَبيٍّ: أُمَّتُه.
ومكانٌ آهِلٌ: له أَهْلٌ.
ومأْهُولٌ: فيه أهْلُهُ، وقد أُهِلَ، كعُنِيَ.
وكلُّ ما ألِفَ من الدوابِّ المَنازِلَ: فأهْلِيٌّ وأَهِلٌ، ككتِفٍ.
ومَرْحَباً وأَهْلاً، أَي: صادَفْتَ أَهْلاً لا غُرَباءَ.
وأَهَّلَ به تأهِيلاً: قال له ذلك. وكفرِحَ: أنِسَ.
وهو أَهْلٌ لكذا: مُسْتَوْجِبٌ، للواحِدِ والجميعِ.
وأَهَّلَهُ لذلك

الجزء: 1 - الصفحة: 963

تأْهِيلاً،
وآهَلَهُ: رآه له أهْلاً.
واسْتَأْهَلَهُ: اسْتَوْجَبَهُ، لُغَةٌ جَيِّدَةٌ، وإنْكارُ الجوهريِّ باطِلٌ،
وـ فلانٌ: أَخَذَ الإِهالَة: للشَّحْمِ، أَو ما أُذِيبَ منه أَو الزَّيْتِ وكلِّ ما ائْتُدِمَ به. و"سَرْعانَ ذا إهالَةً"، في: العَيْنِ.
وآلُ اللهِ ورسولِه: أولياؤُه، وأصْلُهُ: أهْلٌ، وتَقدَّمَ في أوَلَ.
وككِتابةٍ: ع.
وإنهم لأَهْلُ أهِلَةٍ، كفرِحَةٍ، أَي: مالٍ.
وكزُبَيْرٍ: ع.

• إِيلُ، بالكسر: اسمُ الله تعالى، وجَبَلٌ. وإِيلِياءُ، بالكسر، ويُقْصَرُ ويُشَدَّدُ فيهما، وإِلْيَاءُ بياءٍ واحدةٍ، ويُقْصَرُ: مدينةُ القُدْسِ.
وأيْلَةُ: جَبَلٌ بين مكةَ والمدينةِ قُرْبَ يَنْبُعَ،
ود بين يَنْبُعَ ومِصْرَ،
وعَقَبَتُها م، منه: عَقيِل بنُ خالِدٍ وأقارِبُه، ويونُسُ بنُ يزيدَ وأقارِبهُ، وجَماعةٌ.
وإِيلَةُ، بالكسر: ة بباخَرْزَ، ومَوْضِعانِ آخرانِ.
وأيْلولُ: شَهْرٌ بالرُّومِيَّةِ.
وأيَّلُ، كبَقَّمٍ: د.

فَصْلُ البَاء
• البَأْدَلَةُ: مِشْيَةٌ سريعةٌ، واللَّحْمَةُ بين الإِبْطِ والثَّنْدُوَةِ أَو لَحْمُ الثَّدْيِ، وقيل: هي ثُلاثِيةٌ، ووهِمَ الجوهريُّ، ج: بآدِلُ.

• البَأْزَلَةُ: اللِحاءُ، والمُقارَضَةُ، ومِشْيَةٌ سريعةٌ.

• البَئيلُ، كأَميرٍ: الصغيرُ الضعيفُ، بَؤُلَ، ككَرُم، بآلَةً وبُؤُولَةً، ويقالُ: ضَئيلٌ بَئيلٌ.

• بابِلُ، كصاحِبٍ: ع بالعِراقِ، وإليه يُنْسَبُ السِحْرُ والخَمْرُ.
والبابِليُّ: السَّمُّ،
كالبابِلِيَّةِ.

• بَتَلَهُ يَبْتُلُهُ ويَبْتِلُه: قَطَعَه،
كبَتَّلَهُ فانْبَتَلَ،
وتَبَتَّلَ،
وـ الشيءَ: مَيَّزَه عن غيرِه.
والبَتولُ: المُنْقَطِعَةُ عن الرِجالِ، ومَرْيَمُ العَذْراءُ، رضي الله تعالى عنها،
كالبَتيلِ، وفاطمةُ بنتُ سَيِّدِ المُرْسَلينَ، عليهما الصلاةُ والسلامُ، لانْقِطاعِها عن نِساءِ زَمانِها ونِساءِ الأُمَّةِ فَضْلاً وديناً وحَسَباً، والمُنْقَطِعَةُ عن الدنيا إلى اللهِ تعالى، والفَسيلَةُ من النَّخْلَةِ، المُنْقَطِعَةُ عن أُمِّها المُسْتَغنيَةُ بِنَفسها،
كالبَتيل والبَتيلَةِ فيهما.
والمُبْتِلَةُ: أُمُّها، وقدِ انْبَتَلَتْ من أُمِّها وتَبَتَّلَتْ واسْتَبْتَلَتْ.
وصَدَقَةٌ بَتْلَةٌ: مُنْقَطِعةٌ عن صاحِبِها.
وعَطاءٌ بَتْلٌ: مُنْقَطِعٌ لا يُشْبِهُهُ عَطاءٌ، أو مُنْقَطِعٌ لا يُعْطَى بَعْدَهُ عَطاءٌ.
وتَبَتَّلَ إلى اللهِ،
وبَتَّلَ: انْقَطَعَ وأخْلَصَ، أو تَرَكَ النِكاحَ وزَهِد فيه.
وكمُعَظَّمٍ: الجَميلَةُ كأَنَّها بُتِّلَ حُسْنُها على أعْضائِها، أَي: قُطِّعَ، والتي لم يَرْكَبْ بَعْضُ لَحْمِها بَعْضاً، أَو في أعْضائِها اسْتِرْسالٌ.
وجَمَلٌ مُبَتَّلٌ: كذلِكَ، ولا يوصَفُ به الرجُلُ. وكأَميرٍ: المَسيلُ في أسْفَلِ الوادي، ج: ككُتُبٍ،
وـ منَ الشَّجَرِ: المُتَدَلِّي كبائِسُهُ، وجَبَلٌ باليَمامَةِ، ووادٍ. وكسَفينَةٍ: ماءٌ قُرْبَ بَتيلٍ، والعَجُزُ، وكلُّ عُضْوٍ مُكْتَنِزٍ.
وعُمْرَةٌ بَتْلاءُ: ليسَ معَهَا غَيْرها.
ومَرَّ على بَتيلَةٍ وبَتْلاءَ من رَأْيِهِ، أَي: عَزيمَةٍ لا تُرَدُّ.

• البُثْلَةُ، بالضمِّ: الشُّهْرَةُ.

• بَجَّلَهُ تَبْجيلاً: عَظَّمَهُ،
أو قال له: بَجَلْ، كنَعَمْ، أَي حَسْبُكَ حيْثُ انْتَهَيْتَ.
ورَجُلٌ بَجالٌ، كسَحابٍ وأميرٍ، أي: مُبَجَّلٌ، أَو هو الشَّيخُ الكَبيرُ، السَّيِّدُ العَظيمُ مَعَ جَمالٍ ونُبْلٍ، وقد بَجُلَ، ككَرُمَ، بَجَالَةً وبُجولاً.
والباجِلُ: الحَسَنُ الحالِ، المُخْصِبُ، والفَرْحانُ، وقد بَجَلَ، كفرِحَ ونَصَرَ، بَجْلاً وبُجولاً فيهما. وكأَميرٍ: الغَليظُ من كلِّ شيءٍ.
والأَبْجَلُ: عِرْقٌ غَليظٌ في الرِّجْلِ، أَو في اليَدِ بِإزاءِ الأَكْحَلِ.
والبَجَلُ، محرَّكةً: البُهْتانُ، أَو هو بالضم: العَظيمُ، والعَجَبُ.
وقولُ لُقْمانَ ابنِ عادٍ: خُذِي منِّي أخي ذا البَجَلِ: ذَمٌّ، أَي: يَرْضَى بِخَسيسِ الأمُورِ ولا يَرْغَبُ في مَعاليها.
وبَجَلِي، ويُسَكَّنُ: حَسْبِي.
وبَجَلْكَ وبَجَلْنِي، ساكِنَتَيِ اللامِ، أَي يَكْفيكَ ويَكْفيني، اسمُ فِعْلٍ.
وبَجَلْ: كنَعَمْ زِنَةً ومعنًى.
وأبْجَلَهُ الشيءُ: كفاهُ.
والبَجْلَةُ: الشَّجَرَةُ الصَّغيرَةُ، ج: بَجْلاتٌ، والشارَةُ الحَسَنَةُ، وبِلا لامٍ: أبو حَيٍّ،
والنِّسْبَةُ: بَجْلِيٌّ، ساكِنَةً، منهم: عَمْرُو بنُ عَبَسَةَ الصَّحابِيُّ، وعيسَى بنُ عبدِ الرحمنِ البَجْلِيَّانِ. وكسَفينَةٍ: حَيٌّ باليَمَنِ من مَعَدٍّ،
والنِّسْبَةُ: بَجَلِيٌّ، محرَّكةً، منهم جَرِيرٌ.
وبَنو بَجالَةَ: بَطْنٌ.

• البَحْلُ: الإِدْقاعُ الشَّديدُ.

• بَحْدَلَ: مالَتْ كَتِفُهُ، وأسْرَعَ في المَشْيِ.
والبَحْدَلَةُ: الخِفَّةُ

الجزء: 1 - الصفحة: 964

في السَّعْيِ. وكجَعْفَرٍ: اسْمٌ.

• بَحْشَلَ: رَقَصَ رَقْصَ الزَّنْجِ. وبَحْشَلٌ، كجَعْفَرٍ: لَقَبُ أحمدَ بنِ عبدِ الرَّحمنِ المُحَدِّثِ المِصْرِيِّ.

• بَحْظَلَ: قَفَزَ قَفَزانَ اليَرْبوعِ والفَأْرَةِ، والظاءُ معجمةٌ، والحاءُ مهملةٌ.

• البَخْضَلُ، كجَعْفَرٍ: الغَليظُ الكَثيرُ اللَّحْمِ.
وتَبَخْضَلَ لَحْمُهُ: غَلُظَ وكَثُرَ.

• البُخْلُ والبُخُولُ، بضمِهِما، وكجَبَلٍ ونَجْمٍ وعُنُقٍ: ضِدُّ الكَرَمِ، بَخِلَ، كفَرِحَ وكَرُمَ، بُخْلاً، بالضم والتحريكِ، فهو باخِلٌ من بُخَّلٍ، كرُكَّعٍ، وبَخيلٌ من بُخَلاءَ.
ورجُلٌ بَخَلٌ، محرَّكةً: وصْفٌ بالمَصْدَرِ،
وبَخالٌ، كسَحابٍ وشَدَّادٍ ومُعَظَّمٍ.
وأبْخَلَهُ: وجَدَهُ بَخيلاً.
وبَخَّلَهُ تَبْخيلاً: رَماهُ به. وكمَرْحَلَةٍ: ما يَحْمِلُكَ عليه، ويَدْعُوكَ إليه.

• بَدَلُ الشيءِ، محرَّكةً، وبالكسر وكأَميرٍ: الخَلَفُ منه.
ج: أبْدالٌ.
وتَبَدَّلَهُ، وبه،
واسْتَبْدَلَه، وبه،
وأبْدَلَهُ منه،
وبَدَّلَهُ منه: اتَّخَذَه منه بَدَلاً.
وحُروفُ البَدَلِ: "أنْجَدْتُه يومَ صالَ زُطّ"، وحُروفُ البَدَلِ الشائِعِ في غيرِ إدْغامٍ: "بِجِدٍّ صَرْفُ شَكِسٍ أمِنَ طَيَّ ثَوبِ عِزَّتِهِ".
وبادَلَه مُبادَلَةً وبِدالاً: أعْطاهُ مِثْلَ ما أخَذَ منه.
والأَبْدالُ: قَوْمٌ بِهِمْ يُقيمُ الله عَزَّ وجَلَّ الأرضَ، وهم سَبعونَ: أربَعونَ بالشامِ، وثلاثونَ بغيرِها، لا يَموتُ أحدُهُم إلاَّ قامَ مكانَه آخَرُ من سائِرِ الناسِ.
وبَدَّلَه تَبْديلاً: حَرَّفَهُ.
وتَبَدَّلَ: تَغَيَّرَ.
ورجُلٌ بِدْلٌ، بالكسر ويُحَرَّكُ: شَريفٌ كَريمٌ، ج: أبْدالٌ.
والبَدَلُ، محرَّكَةً: وجَعُ المَفاصِلِ واليَدَيْنِ،
بَدِلَ، كفرِحَ، فهو بَدِلٌ.
والبَأْدَلَةُ: لَحْمَةٌ بين الإِبْطِ والثَّنْدُوَةِ. وكفرِحَ: شَكاها.
والبَدَّالُ: بَيَّاعُ المَأْكولاتِ، والعامَّةُ تقولُ: بَقَّالٌ.
وبادَوْلَى، وتُضَمُّ دالهُ: ع. وكزُبَيْرٍ: بُدَيْلُ بنُ وَرْقاءَ، وابنُ مَيْسَرَةَ ابنُ أُمِّ أصْرَمَ الخُزاعِيَّانِ، وابنُ سَلَمَةَ، وابنُ عَمْرِو بنِ كُلْثوم، وابنُ مارِيَةَ، وآخَرُ غيرُ مَنسوبٍ: صحابيُّونَ. وأحمدُ بنُ بُدَيْلٍ الإِيامِيُّ، وجماعةٌ. وكأميرٍ: بَديلُ بنُ عليٍّ الأَرْدَبيليُّ، وابنُ أَحمدَ الهَرَوِيُّ، وابنُ أَبي القاسِمِ الخُوَبِيُّ، وصالحُ بنُ بَديلٍ: محدِّثونَ.

• البَذْلُ: م.
بَذَلَهُ يَبْذُلُهُ ويَبْذِلُهُ: أعْطاهُ، وجادَ به.
والابْتِذالُ: ضِدُّ الصِّيانَةِ. وكمِكْنَسَةٍ: ما لا يُصانُ من الثيابِ،
كالبِذْلَةِ، بالكسر، والثَّوبُ الخَلَقُ،
كالمِبْذَلِ.
والمُبْتَذِلُ: لابِسُهُ، ومَنْ يَعْمَلُ عَمَلَ نَفْسِهِ،
كالمُتَبَذِّلِ.
وسيفٌ صَدْقُ المُبْتَذِلِ: ماضي الضَّرِيبَةِ.
وفرسٌ له بَذْلٌ أو ابْتِذالٌ، أي: له حُضْرٌ يَصُونُهُ لوَقْتِ الحاجَةِ. ومَبْذولٌ: شاعِرٌ. وكنَجْمٍ وشَدَّادٍ وزُبَيْرٍ: أسماءٌ.

• البُرائِلُ، كعُلابِطٍ،
والبُرائِلَى، مَقْصوراً: ما اسْتَدارَ من ريشِ الطائِرِ حَوْلَ عُنُقه، أو خاصٌّ بِعُرْفِ الحُبارَى،
فإذا نَفَشَه لِلقتالِ قيلَ: بَرْألَ وتَبَرْأَلَ وابْرَألَّ.
(والبُرائِليُّ والبُرائِلُ)، وأبو بُرائِلٍ: الديكُ.
وبُرائِلُ الأرضِ: عُشْبُها.
وهو مُبَرْئِلٌ للشَّرِّ: مُتَهَيِّئٌ له. وعبدُ الباقي بنُ محمدِ بنِ بُرآلٍ، بالضم: محدِّثٌ أنْدَلُسِيٌّ.

• بُرْجُلانُ، بالضم: ة بواسِطَ.
والبُرْجُلانيَّةُ: مَحَلَّةٌ ببَغْدادَ.

• البُرْزُلُ، كقُنْفُذٍ: الضَّخْمُ من الرجالِ.

• البُرْطُلُ، كقُنْفُذٍ وأُرْدُنٍّ: قَلَنْسُوَةٌ.
والبُرْطُلَةُ: المِظَلَّةُ

الجزء: 1 - الصفحة: 965

الضَّيِّقَةُ.
والبِرْطيلُ، بالكسر: حَجَرٌ، أو حديدٌ طويلٌ صُلْبٌ خِلْقَةً، يُنْقَرُ به الرَّحَى، والمِعْوَلُ، والرِّشْوَةُ، ج: بَراطيلُ.
وبَرْطَلَ: جَعَلَ بإزاءِ حَوْضِهِ بِرْطِيلاً،
وـ فلاناً: رَشاهُ،
فَتَبَرْطَلَ: فارْتَشَى.

• البُرْعُلُ كقُنْفُذٍ: ولَدُ الضَّبُعِ، أو ولَدُ الوَبْرِ منن ابنِ آوَى.

• البَراغيلُ: القُرَى، والأراضي القريبةُ من الماءِ، أو البِلادُ بين الريفِ والبَرِّ، الواحدُ: بِرْغيلٌ، بالكسر.
وبَرْغَلَ: سَكَنَها.

• بَرْقَلَ: كَذَبَ.
والبِرْقيلُ، بالكسر: الجُلاهِقُ يُرْمَى به البُنْدُقُ.

• بَزَلَه وبَزَّلَه: شَقَّه فَتَبَزَّلَ وانْبَزَلَ،
وـ الخَمْرَ وغيرَها: ثَقَبَ إناءَها،
كابْتَزَلَها وتَبَزَّلَها،
وذلك المَوْضِعُ: بُزالٌ،
وـ الشَّرابَ: صَفَّاهُ،
وـ الأمرَ، أوِ الرأيَ: قَطَعَهُ،
وـ نابُ البَعيرِ بَزْلاً وبُزولاً: طَلَعَ. جَمَلٌ وناقَةٌ بازِلٌ وبَزولٌ، ج: بُزَّلٌ، كرُكَّعٍ وكُتُبٍ، وبَوَازِلُ، وذلك في تاسِعِ سِنيِّهِ، وليسَ بعدَهُ سِنٌّ تُسَمَّى.
و؟ ؟ لُ أيضاً: السِّنُّ تَطْلُعُ في وقْتِ البُزولِ، ج: بَوازِلُ، والرجُلُ الكامِلُ في تَجْرِبَتِهِ.
والمِبْزَلَة والمِبْزَلُ: المِصْفاةُ.
وخُطّةٌ بَزْلاءُ: تَفْصِلُ بين الحقِّ والباطِلِ.
والبَزْلاءُ: الداهِيَةُ العظيمةُ، والرأيُ الجَيِّدُ، والشدائِدُ.
(وهو نَهَّاضٌ بِبَزْلاءَ: يقومُ بالأمُورِ العِظامِ).
وما عندَه بازِلَةٌ: شيءٌ من مالٍ.
وبُزْلٌ، كقُفْلٍ: عَنْزٌ. وكزُبَيْرٍ: مَوْلَى العاصِ بنِ وائِلٍ. وككتابٍ: حَديدَةٌ يُفْتَحُ بها مَبْزَلُ الدَّنِّ.
ورجُلٌ تِبْزِلَةٌ، بالكسر،
وتِبْزِيلَةٌ وتبْزِلَّةٌ، مُشَدَّدَةً: قَصيرٌ.
والبازِلَةُ: الحارِصَةُ من الشِّجاجِ تَبْزِلُ الجِلْدَ ولا تَعْدوهُ.
وأمْرٌ ذو بَزْلٍ: ذو شدَّةٍ.

• البَسْلُ: الحَرامُ، والحَلالُ، ضِدٌّ، للواحِدِ والجَمْعِ، والمُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ، واللَّحْيُ واللَّوْمُ، وثمانِيَةُ أشْهُرٍ حُرُمٍ كانَتْ لقومٍ من غَطَفَانَ وَقَيْسٍ، والإِعْجالُ، والشِّدَّةُ، والنَّخْلُ بالمُنْخُلِ، وأخْذُ الشيءِ قليلاً قليلاً، وعُصارَةُ العُصْفُرِ والحِنَّاءِ، والرجُلُ الكَريهُ المَنْظَرِ،
كالبَسيلِ، والحَبْسُ، ولَقَبُ بَني عامِرِ بنِ لُؤَيٍّ، وهُمْ يَدٌ من قُرَيْشٍ الظَّواهِرِ، وكانوا يَدَيْنِ، واليَدُ الأخْرَى: اليَسْلُ، بالمُثَنَّاةِ تَحْتُ.
وبَسْلاً بَسْلاً، أي: آمينَ آمينَ.
وبَسْلاً له: ويْلاً له.
ويقالُ بَسْلاً وأسْلاً: دُعاءٌ عليه.
ويقالُ بَسَلْ، بمعنَى: أجَلْ، أي: هو كما تقولُ.
والإِبسالُ: التَّحْريمُ، وبَسَلَ بُسولاً، فهو باسِلٌ وبَسِلٌ وبَسِيلٌ.
وتَبَسَّلَ: عَبَسَ غَضَباً أو شَجاعَةً،
أو تَبَسَّلَ: كُرِهَتْ مَرْآتُهُ وفَظُعَتْ.
والباسِلُ: الأَسَدُ،
كالمُتَبَسِّلِ، والشُّجاعُ، ج: بُسَلاءُ وبُسْلٌ، وقد بَسُلَ ككَرُمَ، بَسالَةً وبَسالاً،
وـ من القولِ: الكريهُ الشديدُ،
وـ من اللَّبَنِ، والنَّبِيذِ: الشديدُ. وقد بَسَلَ.
وبَسَّلَهُ تَبْسيلاً: كَرِهَهُ. وكسَفينَةٍ: عَلْقَمَةٌ في طَعْمِ الشيءِ. وكغُرْفَةٍ: أُجْرَةُ الراقي.
وابْتَسَلَ: أخَذَها.
وحَنْظَلٌ مُبَسَّلٌ، كمُعَظَّمٍ: أُكِلَ وحْدَهُ، فتُكُرِّهَ طَعْمُهُ.
وأبْسَلَهُ لِكذا: عَرَّضَهُ، ورَهَنَه، أو أبْسَلَهُ: أسْلَمَهُ للهَلَكَةِ،
وـ لِعَمَله، وبه: وكَلَهُ إليه،
وـ نفسَه للمَوْتِ: وطَّنَها،
كاسْتَبْسَلَ،
وـ البُسْرَ: طَبَخَهُ وجَفَّفَه.
واسْتَبْسَلَ: طَرَحَ نَفسَه في الحربِ، يُريدُ أن يَقْتُلَ أو يُقْتَلَ.
وكأميرٍ: ة، ووالِدُ خَلَفٍ القُرَشِيِّ الأَديبِ من أهلِ الأَنْدَلُسِ، وَبَقِيَّةُ النَّبيذِ في الآنِيَةِ يَبيتُ فيها، وبهاءٍ: الفَضْلَةُ.

• البُسْكُلُ، بالضم: الفُسْكُلُ من الخَيْلِ.

• بَسْمَلَ: قال: بسمِ الله.

• بَشْيَلٌ الرومِيُّ التَّرْجُمانُ، كجَعفرٍ: من حاشِيَةِ الرَّشيدِ. وخَلَفُ بنُ بَشْيَلٍ: من عُلمَاءِ الأَنْدَلُسِ.

• البَصَلُ، محرَّكةً: م، واحدَتُهُ: بهاءٍ، وبَيْضَةُ الحَديدِ.
والبَصَلِيَّةُ: مَحَلَّةٌ بِبَغْدادَ.
وإقْليمُ البَصَلِ: بِإشْبيليَّةَ.
وقِشْرٌ مُتَبَصِّلٌ: كثيرُ القُشورِ، كَثيفٌ.
وبُصْلَةُ، بالضم: عَلَمٌ.
والتَّبْصيلُ والتَّبَصُّلُ: التَّجْرِيدُ.
وتَبَصَّلوهُ: أكثَرُوا سُؤاله حتى نَفِدَ ما عندَهُ.

• بَطَلَ بُطْلاً وبُطولاً وبُطْلاناً، بِضمهنَّ: ذَهَبَ ضَياعاً وخُسْراً، وأبْطَلَهُ.
وـ في حَديثِه بَطَالَةً: هَزَلَ،
كأَبْطَلَ،
وـ الأَجيرُ: تَعَطَّلَ.
والباطِلُ: ضِدُّ الحَقِّ، ج: أباطيلُ،
وأبْطَلَ: جاءَ به،
وـ: إبْلِيسُ، ومنه: {وما يُبْدِئُ الباطِلُ وما

الجزء: 1 - الصفحة: 966

يُعيدُ}.
ورجُلٌ بَطَّالٌ: ذو باطِلٍ، بَيِّنُ البُطولِ.
وتَبَطَّلوا بينهم: تَداوَلوا الباطِلَ.
ورَجُلٌ بَطَلٌ، محرَّكةً، وكشَدَّادٍ، بَيِّنُ البَطالَةِ والبُطولَةِ: شُجاعٌ، تَبْطُلُ جِراحَتُه فلا يَكْتَرِثُ لها، أو تَبْطُلُ عندَه دِماءُ الأَقْرانِ، ج: أبْطالٌ، وهي: بهاءٍ. وقد بَطُلَ، ككَرُمَ، وتَبَطَّلَ.
والبُطَّلاتُ، كسُكَّرٍ: التُّرَّهاتُ.
وبينهم أُبْطولَةٌ، بالضم،
وإبْطالَةٌ، بالكسر: باطِلٌ.
والبَطَلَةُ: السَّحَرَةُ.

• البَعْلُ: الأرضُ المُرْتَفِعَةُ، تُمْطَرُ في السَّنَةِ مرةً، وكلُّ نَخْلٍ وشَجَرٍ وزَرْعٍ لا يُسْقَى، أو ما سَقَتْهُ السماءُ، وقد اسْتَبْعَلَ المكانُ،
وـ: ما أُعْطِيَ من الإِتاوَة على سَقْيِ النَّخْلِ، والذَّكَرُ من النَّخْلِ، وصَنَمٌ كان لقَوْمِ إلياسَ، عليه السلامُ، ومَلِكٌ من المُلوكِ، ورَبُّ الشيءِ ومالِكُهُ، والثِّقَلُ، والزَّوْجُ، ج: بِعالٌ وبُعولَة وبُعولٌ، والأنْثَى: بَعْلٌ وبَعْلَةٌ.
وبَعَلَ، كمَنَعَ، بُعولَةً: صارَ بَعْلاً،
كاسْتَبْعَلَ،
وـ عليه: أبى.
وتَبَعَّلَتْ: أطاعَتْ بَعْلَها، أو تَزَيَّنَتْ له.
والبِعالُ: الجِماعُ، ومُلاعَبَةُ الرجُلِ أَهْلَهُ،
كالتَّباعُلِ والمُباعَلَةِ.
وباعَلَتْ: اتَّخَذَتْ بَعْلاً،
وـ القومُ قوماً: تَزَوَّجَ بعضُهم إلى بعضٍ،
وـ فلانٌ فلاناً: جالَسَهُ.
وبَعِلَ بأَمْرِهِ، كفرِحَ: دَهِشَ، وفَرِقَ، وبَرِمَ فلم يَدْرِ ما يَصْنَعُ، فهو بَعِلٌ.
والبَعِلَةُ، كفرِحةٍ: التي لا تُحْسِنُ لُبْسَ الثيابِ، وكسحابٍ: أَرْضٌ قُرْبَ عُسْفَانَ. وكغُرابٍ: جَبَلٌ بإرْمِينِيَةَ.
وشَرَفُ البَعْلِ: جَبَلٌ بطريقِ حاجِّ الشامِ.
وبَعْلَبَكُّ: د بالشامِ، وذُكِرَ في: ب ك ك.

• البَغْلُ: م، ج: بِغالٌ.
ومَبْغولاءُ: اسمُ الجمعِ، والأنْثَى: بهاءٍ.
وبَغَلَهُم، كَمَنَعَهُم: هَجَّنَ أَولادَهُمْ،
كبَغَّلَهُم. وحَفْصُ بنُ بُغَيْلٍ، كزُبيرٍ: محدِّثٌ.
وبَغَّلَ تَبْغيلاً: بَلَّدَ، وأَعْيا،
وـ الإِبِلُ: مَشَتْ بَيْنَ الهَمْلَجَةِ والعَنَقِ.

• بَقَلَ: ظَهَرَ،
وـ الأَرْضُ: أَنْبَتَتْ،
وـ الرِّمْثُ: اخْضَرَّ،
كأَبْقَلَ فيهما،
فهو باقِلٌ، والأَرْضُ بَقيلَةٌ وبَقِلَةٌ مُبْقِلَةٌ،
وـ وجْهُ الغُلامِ: خَرَجَ شَعْرُهُ،
كأَبْقَلَ وبَقَّلَ، وأَبْقَلَهُ الله تعالى،
وـ لبَعيرِهِ: جَمَعَ البَقْلَ.
والبَقْلُ: ما نَبَتَ في بَزْرِهِ لا في أُرومَةٍ ثابِتَةٍ.
وتَبَقَّلَ: خَرَجَ يَطْلُبُه.
والبَقْلَةُ: واحِدَتُهُ، وبالضم: بَقْلُ الرَّبيعِ، والأرْضُ بَقِلَةٌ وبَقيلَةٌ وبَقالَةٌ ومَبْقَلَةٌ، وبضمِّ القافِ.
وابْتَقَلَتِ الماشِيَةُ وتَبَقَّلَتْ: رَعَتِ البَقْلَ،
وـ القَوْمُ: رَعَتْ ماشِيَتُهُمُ البَقْلَ،
كأَبْقَلوا.
وبَقْلَةُ الضَّبِّ: نَبْتٌ.
والباقِلَّى ويُخَفَّفُ،
والباقلاءُ، مُخَفَّفَةً ممدودَةً: الفولُ، الواحِدَةُ: بهاءٍ، أو الواحِدُ والجَمِيعُ سَواءٌ، وأَكْلُهُ يُوَلِّدُ الرياحَ والأَحْلامَ الرَّدِيَّةَ والسَّدَرَ والهَمَّ وأَخْلاطاً غَليظَةً، ويَنْفَعُ للسُّعالِ وتَخْصيبِ البَدَنِ، ويَحْفَظُ الصِحَّةَ إذا أُصْلِحَ، وأَخْضَره بالزَّنْجَبيلِ للباءَةِ غايَةٌ.
والباقِلَّى القِبْطِيُّ: نَباتٌ حَبُّهُ أَصْغَرُ من الفولِ.
والبَقْلَةُ اليَمانِيَّةُ،
وبَقْلَةُ الضَّبِّ، وبَقْلَةُ الرُّماةِ،
وبَقْلَةُ الرُّمْلِ أَو البَراري،
والبَقْلَةُ الحامِضَةُ،
والبَقْلَةُ الأتْرُجِّيَّةُ: حَشائِشُ.
وبَقْلَةُ الأَنْصارِ: الكُرُنْبُ.
وبَقْلَةُ الخَطاطيفِ: العُروقُ الصُّفْرُ.
والبَقْلَةُ المُبارَكَةُ: الهِنْدَباءُ، أَو الرِجْلَةُ، وكذا البَقْلَةُ اللَّيِّنَةُ، وكذَا بَقْلَةُ الحَمْقاءِ.
وبَقْلَةُ المَلِكِ: الشاهْتَرَجُ.
والبَقْلَةُ البارِدَةُ: اللَّبْلاب.
والبَقْلَةُ الذَّهَبِيَّةُ: القَطْفُ.
وبُقولُ الأَوْجاعِ: نَبْتٌ مُخْتَبَرٌ في إزالَةِ الأَوجَاعِ من البَطْنِ.
والبُوقالُ، بالضم: كوزٌ بلا عُرْوَةٍ.
وباقِلٌ: رجُلٌ اشْتَرَى ظَبْياً بأحَدَ عَشَرَ دِرْهَماً، فسُئِلَ عن شِرائِهِ، فَفَتَحَ كفَّيْهِ، وأَخْرَجَ لِسانَهُ يُشيرُ إلى ثَمَنِهِ، فانْفَلَتَ، فضُرِبَ به المَثَلُ في العِيِّ.
وبَنو باقِلٍ: حَيٌّ من الأَزْدِ، ويقالُ لهم: بَقْلٌ أَيْضاً.
وبنو بُقَيْلَةَ، كجُهيْنَةَ: بَطْنٌ.
وبَقَّلَ تَبْقيلاً: ساسَ.
والبَقَّالُ: لِبَيَّاعِ الأَطْعِمَةِ، عامِّيَّةٌ، والصَّحيحُ: البَدَّالُ، وقد تَقَدَّمَ. ومحمدُ بنُ أَبي القاسِمِ الخَوارَزْمِيُّ البَقَّالُ، والعَجَمُ يَزيدونَ آخِرَه ياءً: إمامٌ بارِعٌ، ذو تَصانيفَ حَسَنَةٍ.

• البَكْلُ: الخَلْطُ، والغَنيمَةُ،
كالتَّبَكُّلِ، وهذا اسمٌ لا مَصْدَرٌ،
واتِّخاذُ البَكيلَةِ، كَسفينَةٍ وسَحابَةٍ: للدَّقيقِ بالرُّبِّ، أَو

الجزء: 1 - الصفحة: 967

بالسَّمْنِ والتمرِ، أَو سَويقٌ يُبَلُّ بَلاًّ، أَو سَويقٌ بِتَمْرٍ ولَبَنٍ، أَو دَقيقٌ يُخْلَطُ بِسَويقٍ ويُبَلُّ بماءٍ وسَمْنٍ أَو زَيْتٍ، أَو الأَقِطُ الجافُّ يُخْلَطُ به الرُّطَبُ، أَو طَحينٌ وتَمْرٌ يُخْلَطانِ بِزَيْتٍ.
والتَّبْكيلُ: التَّخْليطُ. وكسَفينَةٍ: الضأنُ والمَعَزُ يَخْتَلِطُ، والغَنَمُ إذا أَلْقَيْتَ عليها غَنَما أُخْرى، والغَنيمَةُ.
والبِكْلَةُ، بالكَسْرِ: الطَّبيعَةُ،
كالبَكيلَةِ، والهَيْئَةُ والزِيُّ، والحالُ والخِلْقَةُ.
وبَنو بِكالٍ، ككِتابٍ: بَطْنٌ من حِمْيَرَ، منهم: نَوْفُ بنُ فُضَالَةَ التابِعِيُّ. وكأَميرٍ: حَيٌّ من هَمْدانَ.
والتَّبَكُّلُ: مُعارَضَةُ شيءٍ بشيءٍ، كالبَعيرِ بالأَدَمِ.
وجَميلٌ بَكيلٌ: مُتَنَوِّقٌ في لُبْسِهِ ومَشْيِهِ. وذو بَكْلانَ بنُ ثابِتٍ: من رُعَيْنٍ.
وتَبَكَّلَهُ، وعليه: عَلاهُ بالشَّتْمِ والضَّرْبِ والقَهْرِ،
وـ في الكَلامِ: خَلَّطَ،
وـ في مِشْيَتِهِ: اخْتالَ.

• البَلَلُ، محرَّكةً،
والبِلَّةُ والبِلالُ، بكسرهما،
والبُلالَةُ، بالضم: النُّدْوَةُ. وبَلَّهُ بالماءِ بَلاًّ وبِلَّةً، بالكسر، وبَلَّلَهُ فابْتَلَّ وتَبَلَّلَ. وككِتابٍ: الماءُ، ويُثَلَّثُ، وكلُّ ما يُبَلُّ به الحَلْقُ.
والبِلَّةُ، بالكسرِ: الخَيْرُ والرِزْقُ، وجريانُ اللسانِ وفَصاحَتُه، أو وُقوعُهُ على مَواضِعِ الحُروفِ، واسْتِمْرَارُهُ على المَنْطِقِ، وسَلاسَتُه.
والبَلَلُ: الدونُ، أو النَّداوَةُ، والعافيةُ، والوَليمةُ، وبالضم: ابْتِلالُ الرُّطَبِ، وبَقِيَّةُ الكَلأَِ، وبالفتحِ: طَراءَةُ الشَّبابِ، ويُضَمُّ، ونَوْرُ العِضَاهِ، أو الزَّغَبُ الذي يكونُ بعدَ النَّوْرِ، ونَوْرُ العُرْفُطِ والسَّمُرِ، أو عسَلُهُ، ويُكْسَرُ، والغِنَى بعدَ الفَقْرِ،
كالبُلَّى، كرُبَّى، وبَقِيَّةُ الكَلأَِ، ويُضَمُّ، وثَمَرُ القَرَظِ.
والبَليلُ: ريحٌ بارِدَةٌ معَ نَدًى، للواحِدَةِ والجميعِ. وبَلَّتْ تَبِلُّ بُلولاً.
والبِلُّ، بالكسر: الشِفاءُ، والمُباحُ، ويقالُ: حِلٌّ وبِلٌّ، أو هو إتْباعٌ.
وبَلَّ رَحِمَهُ بَلاًّ وبِلالاً، بالكسر: وصَلَها. وكقَطامِ: اسمٌ لِصِلَة الرَّحِمِ.
وبَلَّ بُلولاً،
وأبَلَّ: نَجا،
وـ من مَرَضِه يَبِلُّ بَلاًّ وبَلَلاً وبُلولاً،
واسْتَبَلَّ وابْتَلَّ وتَبَلَّلَ: حَسُنَتْ حالُهُ بعدَ الهُزَالِ.
وانْصَرَفَ القومُ ببَلَلِهِم، محرَّكةً، وبضمتين، وبُلولَتِهِم، بالضم، أي: وفيهم بقِيَّةٌ.
وطواهُ على بُلَّتِهِ، ويُفْتَحُ،
وبُلُلَتِه، وتُفْتَحُ اللامُ،
وبُلولَتِهِ وبُلولِه وبُلالَتِه، بضمهنَّ،
وبَلَلَتِه وبَلَلاتِه وبَلالَتِه، مَفْتُوحاتٍ،
وبُلَلاتِه، بضم أوَّلِها، أي: احْتَمَلْتُهُ على ما فيه من العَيْبِ أو دارَيْتُه، وفيه بقيَّةٌ من الوُدِّ.
وطَوَيْتُ السِقاءَ على بُلُلَتِه، وتُفْتَحُ اللامُ: طَوَيْتُه وهو نَدٍ.
وبَلِلْتُ به، كفرِحَ: ظَفِرْتُ، وصَلَيْتُ وشَقيتُ،
وـ فلاناً: لَزِمْتُهُ،
وـ به بَلَلاً وبَلالَةً وبُلولاً: مُنِيتُ به، وعُلِّقْتُه،
كبَلَلْتُ، بالفتح.
وما بَلِلْتُ به، بالكسر: ما أصَبْتُه ولا عَلِمْتُهُ.
والبَلُّ: اللَّهِجُ بالشيء، ومَنْ يَمْنَعُ بالحَلِفِ ما عندَه من حُقوقِ الناسِ. وعليُّ بنُ الحَسَنِ بِن البَلِّ البَغْدَادِيُّ: محدِّثٌ.
ولا تَبُلُّكَ عندنا بالَّةٌ أو بَلالِ، كقَطامِ: لا يُصيبُكَ خيرٌ.
وأبَلَّ: أثْمَرَ،
وـ المريضُ: بَرَأ،
وـ مَطِيَّتُه على وجْهِهَا: هَمَتْ ضالَّةً،
وـ العودُ: جَرَى فيه الماءُ،
وـ: ذَهَبَ في الأرضِ،
كبَلَّ، وأعْيَا فَساداً أو خُبْثاً،
وـ عليه: غَلَبَه.
والأَبَلُّ: الأَلَدُّ الجَدِلُ،
كالبَلّ، ومن لا يَسْتَحْيي، والمُمْتَنِعُ، والشديدُ اللُّؤْمِ لا يُدْرَكُ ما عندَه، والمَطولُ الحَلاَّفُ الظَّلومُ،
كالبَلِّ، والفاجِرُ، وهي: بَلاَّءُ، ج: بُلٌّ بالضم. وقد بَلَّ بَلَلاً.
وخَصْمٌ مِبَلٌّ: ثَبْتٌ. وككِتابٍ: بِلالُ بنُ رَباحٍ ابنُ حَمامَةَ المُؤَذِّنُ، وحمَامَةُ أُمُّهُ، وابنُ مالِكٍ، وابنُ الحَارِثِ المُزَنِيَّانِ، وآخَرُ غيرُ مَنْسُوبٍ: صحابيُّونَ.
وبِلالُ آبادٍ: ع.
والبُلْبُلُ بالضم: طائِرٌ م، والخفيفُ في السَّفَرِ المِعْوانُ،
كالبُلْبُلِيِّ، وسَمكٌ قَدْرَ الكَفِّ. وإبراهيمُ بنُ بُلْبُلٍ، وحَفيدُهُ بُلْبُلُ بنُ إسحاق: محدِّثانِ. وإسماعيلُ بنُ بُلْبُلٍ: وزيرُ المُعْتَمِدِ من الكُرَماءِ،
وـ من الكوزِ: قَناتُه التي تَصُبُّ الماءَ.
والبُلْبُلَةُ: كوزٌ فيه بُلْبُلٌ إلى جَنْبِ رأسِهِ، والهَوْدَجُ للحَرائِرِ.
والبَلْبَلَةُ: اخْتِلاطُ الأَسِنَّةِ، وتَفْرِيقُ الآراءِ والمَتاعِ، وخَرَزَةٌ سَوْداءُ في الصَّدَفِ، وشِدَّةُ الهَمِّ والوَساوِسِ،
كالبَلْبَالِ والبَلابِلِ.
والبِلْبَالُ، بالكسر: المَصْدَرُ.
وبَلْبَلَهُمْ بَلْبَلَةً وبِلْبالاً: هَيَّجَهُمْ وحَرَّكَهُمْ، والاسْمُ البَلْبَالُ، بالفتح.
والبَلْبَالَةُ والبَلْبَالُ: البُرَحاءُ في الصَّدْرِ. وكَسُرسورٍ: ع، وجَبَلٌ باليَمَامَةِ.
وبَلَّكَ اللُّه تعالى ابْناً، وبه: رَزَقَكَهُ.
وهو بِذِي بِلِّيٍّ،
وبِذِي بِلِّيَّانِ، مَكْسُورَيْنِ مُشَدَّدي الياءِ واللامِ، وكحَتَّى، ويُكْسَرُ، أي: بَعيدٌ حتى لا يُعْرَفَ مَوْضِعُهُ. ويقالُ بِذِي بَلِيٍّ، كوَلِيٍّ، ويُكْسَرُ، وبَلَيَانٍ، محرَّكةً مُحرَّكةً مُخَفَّفَةً، وبِلِيَّانٍ، بكَسْرَتَيْنِ مُشَدَّدَةَ الياءِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 968

وبِذِي بِلٍّ بالكسر، وبِلَّيانِ، بكسر الباءِ وفتح اللام المُشَدَّدَةِ، وبفتح الباءِ واللام المُشَدَّدَةِ، وبَلْيانٍ، بالفتح وتخْفِيفِ الياءِ ويقالُ:
ذَهَبَ بِذِي هَلِيَّانَ وذي بَلِيَّانَ، وقد يُصْرَفُ، أي: حيثُ لا يُدْرَى أَيْنَ هو، أو هو عَلَمٌ للبُعْدِ،
أو ع ورَاءَ اليَمَنِ، أو من أعْمالِ هَجَرَ، أو هو أقْصَى الأرضِ، وقَوْلُ خالِدٍ: إذا كانَ الناسُ بِذِي بِلِّيٍّ وذِي بِلَّى: يُريدُ تَفَرُّقَهُم، وكَوْنَهُم طَوائِفَ بِلا إمامٍ، وبُعْدَ بَعْضِهِم عن بعضٍ.
وما أحْسَنَ بَلَلَهُ، محرَّكةً: تَجَمُّلَهُ.
والبَلاَّنُ، كشَدَّادٍ: الحَمَّامُ، ج: بَلاَّناتٌ.
والمُتَبَلِّلُ: الأَسَدُ.
والبَلْبَالُ: الذِّئْبُ. وكمُحَدِّثٍ: الدائِمُ الهَدِيرِ، والطاووسُ الصَّرَّاخُ، كشَدَّادٍ. وكصُرَدٍ: البَذْرُ.
وبَلُّوا الأرضَ: بذَروها. وكأميرٍ: الصَّوْتُ.
وقَليلٌ بَلِيلٌ: إتْباعٌ.
وهو بِلُّ أبْلالٍ، بالكسر: داهِيَةٌ.
وتَبَلْبَلَتِ الأَلْسُنُ: اخْتَلَطَتْ،
وـ الإِبِلُ الكَلأَ: تَتَبَّعَتْهُ فلم تَدَعْ منه شيئاً. وكعُلابِطٍ: الرجُلُ الخَفيفُ فيما أخذَ، ج: بالفتح.
والمُبِلُّ: مَنْ يُعْييكَ أن يُتابِعَكَ على ما تُريدُ. وكزُبيْرٍ: شَرِيعَةُ صِفّيْن، واسمٌ.
وما في البِئْرِ بَالُولٌ: شيءٌ من الماءِ. وكهُمَزَةٍ: الزِّيُّ، والهَيْئَةُ.
وكيفَ بُلَلَتُكَ وبُلولَتُكَ؟ مضمومتين: حالُكَ.
وتَبَلَّلَ الأسَدُ: أثارَ بمَخَالِبِه الأرض وهو يَزْأرُ.
وجاءَ في أُبُلَّتِهِ، بالضم: قبيلتِهِ.
وبَلْ: حَرْفُ إضْرابٍ، إنْ تَلاها جُمْلَةٌ كان معنَى الإِضْرابِ إمَّا الإِبْطالَ كـ {سُبْحانَهُ بَلْ عِبادٌ مُكْرَمُونَ}، وإمَّا الانْتِقَالَ من غَرَضٍ إلى غَرَضٍ آخَرَ: {فَصَلَّى بِلْ تُؤْثِرونَ الحَيَاةَ الدُّنْيَا}، وإنْ تَلاها مُفْرَدٌ فهي عاطِفَةٌ، ثم إنْ تَقَدَّمَها أمرٌ أو إيجابٌ، كاضْرِبْ زَيْداً بل عَمْراً، أو قامَ زَيدٌ بل عَمْرٌو، فهي تَجْعَلُ ما قَبْلَها كالمَسْكُوتِ عنه، وإنْ تَقَدَّمَها نَفْيٌ أو نَهْيٌ فهي لِتَقْرِيرِ ما قَبْلَها على حالِهِ، وجَعْلِ ضِدِّهِ لِما بعدَها، وأُجِيزَ أن تكونَ ناقِلَةً معنَى النَّفيِ والنَّهْيِ إلى ما بعدَها، فَيصحُّ: ما زَيْدٌ قائماً بَلْ قاعِداً، وبَلْ قاعِدٌ، ويَخْتَلِفُ المعنى، ومَنَعَ الكوفِيُّونَ أن يُعْطَفَ بها بعدَ غيرِ النَّهْيِ وشِبْهِهِ، لا يقالُ: ضَرَبْتُ زيداً بل أباكَ، ويُزادُ قبلها "لا" لتَوْكِيدِ الإِضْرابِ بعدَ الإِيجابِ، كقولِهِ:
وجْهُكَ البَدْرُ لا بَلِ الشمسُ لو لم
ولتَوْكِيدِ تَقْرِيرِ ما قَبْلَها بعدَ النَّفْيِ:
وما هَجَرْتُكِ لا بَلْ زادَنِي شَغَفاً.

• بُنِيْلٌ، بضم الباء وكسر النون: جدُّ محمدِ بنِ مُسْلِمٍ الشاعِرِ الأَنْدَلُسِيِّ، والأَصَحُّ أنه مُمالٌ، ولكِنَّهُم يَكْتُبونَهُ بالياءِ اصْطِلاحاً.

• البَوْلُ: م، ج: أبْوَالٌ، وقد بالَ، والاسمُ: البِيلَةُ، بالكسر،
و=: الولَدُ، والعَدَدُ الكثيرُ، والانْفِجَارُ، وبهاءٍ: بنْتُ الرجُلِ. وكغُرابٍ: داءٌ يَكْثُرُ منه البَوْلُ. وكهُمَزَةٍ: الكَثيرُهُ.
والمِبْوَلَةُ، كمِكْنَسَةٍ: كوزُهُ، والشَّرابُ مَبْوَلَةٌ، كَمَرْحَلَةٍ.
والبالُ: الحالُ، والخاطِرُ، والقلبُ، والحوتُ العظيمُ، والمَرُّ الذي يُعْتَمَلُ به في أرض الزَّرْعِ، ورَخاءُ العَيْشِ، وبهاءٍ: القارُورَةُ، والجِرابُ، ووِعاءُ الطيبِ،
وع بالحِجَازِ. وهِلالُ بنُ زَيْدِ بن يَسارِ بن بَوْلَى كسَكْرَى: تابِعِيُّ.
وبالَ: ذابَ.
وأبْوالُ البِغَالِ: السَّرابُ.
وبالويه: اسمٌ. وما أُبالِيه بالَةً، في المُعْتَلِّ.

• البَهْدَلُ، كجعفرٍ: جَرْوُ الضَّبُعِ، وطائِرٌ أخْضَرُ.
وبنو بَهْدَلٍ: حَيٌّ من بني سَعْدٍ.
والبَهْدَلَةُ: الخِفَّةُ والإِسْراعُ في المَشْيِ.
وبَهْدَلَ: عَظُمَتْ ثَنْدُوَتُه.
وبَهْدَلَةُ: رجُلٌ من تَميمٍ، واسم أُمِّ عاصِمِ بنِ أبي النَّجودِ المُقْرِئِ.

• البُهْصُلُ، كعُصْفُرٍ: الغَليظُ الجَسيمُ، والأَبْيَضُ، وبهاءٍ: القَصيرَةُ، ويُفْتحُ، والصَّخَّابَةُ، والشديدَةُ البياضِ، ويُفْتَحُ.
والبُهَيْصِلُ: الضَّعِيفُ الرَّدِيءُ.
وبَهْصَلَ: خَلَعَ ثِيابَهُ فَقَامَرَ بها، وأكَلَ اللحمَ على العَظْمِ فَتَكَنَّفَهُ من أكْنَافِهِ،
وـ القومَ من مالِهِم: أخْرَجَهُمْ.

• البَهْكَلَةُ: المرأةُ الغَضَّةُ الناعِمَةُ، كالبهْكَنَةِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 969

• البَهْلُ: المالُ القليلُ، واللعْنُ، والشيءُ اليسيرُ.
والتَّبَهُّلُ: العَناءُ بما يُطْلَبُ.
وأبْهَلَهُ: تَرَكَهُ،
وـ الناقةَ: أهْمَلَها.
وناقَةٌ باهِلٌ، بَيِّنَةُ البَهَلِ: لا صِرارَ عليها، أو لا خِطَامَ، أو لا سِمَةَ، ج: كبُرْدٍ ورُكَّعٍ. وكفرِحَتْ: حُلَّ صِرارُهَا، وتُرِكَ ولَدُها يَرْضَعُها، وقد أبْهَلْتُها فهي مُبْهَلَةٌ ومُباهِلٌ.
واسْتَبْهَلَهَا: احْتَلَبَها بِلا صِرارٍ،
وـ الوالي الرَّعِيَّةَ: أهْمَلَهُم،
وـ الباديَةُ القومَ: تَرَكَتْهُم باهِلينَ، أي: نَزَلوها فلا يَصِل إليهم سُلْطَانٌ، فَفَعَلُوا ما شاؤوا.
والباهِلُ: المُتَرَدِّدُ بِلا عَمَلٍ، والراعي بِلا عَصاً، وبهاءٍ: الأَيِّمُ. وكمنَعْتُه: خَلَّيْتُه مع رأْيِهِ،
كأَبْهَلْتُهُ، أو يقالُ: بَهَلْتُ: للحُرِّ، وأبْهَلْتُ: للعبدِ،
وـ اللهُ تَعالى فلاناً: لَعَنَهُ.
والبَهْلَةُ، ويُضَمُّ: اللَّعْنَةُ.
وباهَلَ بعضُهُم بعضاً،
وتَبَهَّلُوا وتباهَلُوا، أي: تَلاعَنُوا.
والابْتِهالُ: الاجْتِهَادُ في الدُّعَاءِ، وإخْلاصُهُ.
والضَّلالُ ابنُ بُهْلُلَ، كقُنْفُذٍ وجعْفَرٍ، غيرَ مَصْرُوفين، أي: الباطِلُ.
والإِبْهالُ: إرْسالُكَ الماءَ فيما بَذَرْتَه.
والأَبْهَلُ: حَمْلُ شجرٍ كبيرٍ، ورَقُه كالطَّرْفاءِ، وثَمَرُه كالنَّبْقِ، وليس بالعَرْعَرِ كما تَوَهَّمَ الجوهَرِيُّ، دُخَانُه يُسْقِطُ الأَجِنَّةَ سريعاً، ويُبْرِئُ من داءِ الثَّعْلَبِ طِلاءً بِخَلٍّ، وبالعَسَلِ يُنَقِّي القُروحَ الخَبيثَةَ.
والبُهْلولُ، كسُرْسُورٍ: الضَّحَّاكُ، والسَّيِّدُ الجامِعُ لِكُلِّ خيرٍ.
وبَهْلاً، أَي: مَهْلاً.
وامرأةٌ بَهيلَةٌ: بَهيرةٌ. وكأميرٍ: ابنُ عُرَيْبِ بنِ حَيْدَانَ.
وباهِلَةُ: قبيلةٌ.

• بيلٌ، بالكسر: ناحيةٌ بالرَّيِّ، منها: عبدُ اللهِ بنُ الحَسَنِ،
وة بسَرَخْسَ، منها: عِصامُ بنُ الوَضَّاحِ، ومحمدُ بنُ أحمدَ بنِ عَمْرَوَيْهِ، ومحمدُ بنُ حَمْدُونَ بنِ خالِدٍ،
(وة بالسِنْدِ).

فَصْلُ التَّاء
• التَّأَلانُ، محرَّكةً: الذي كأَنَّه يَنْهَضُ برأسِه إذا مَشَى، أو الصوابُ بالنونِ.

• التَّبْلُ، كالضَّرْبِ: العَداوَةُ، ج: تُبولٌ، وتَبابيلُ نادِرٌ، والذَّحْلُ، والإِسْقامُ،
كالإِتْبَالِ.
وتَبَلَهُ: ذَهَبَ بعَقْلِهِ،
وـ الدَّهْرُ القومَ: رَماهُمْ بصُروفِهِ وأفْناهُم،
وـ المرأةُ فُؤادَ الرجُلِ: أصابَتْهُ بِتَبْلٍ،
وـ القِدْرَ: جَعَلَ فيها التابِلَ،
كَتَبَّلَها وتوْبَلَها وتابَلَها.
والتابِلُ، كصاحِبٍ وهاجَرَ وجَوْهَرٍ: أبْزارُ الطعامِ، ج: تَوابِلُ.
والتَّبَّالُ: صاحِبُهَا.
وتُوبالُ النُّحاسِ والحديدِ، (بالضم): ما تَساقَطَ منه عندَ الطَّرْقِ، ومِثْقَالٌ منه بماءِ العَسَلِ شُرْباً يُسْهِلُ البَلْغَمَ بقُوَّةٍ.
وتَبالَةُ: د باليمن خَصْبَةٌ، اسْتُعْمِلَ عليها الحَجَّاجُ، فأتاها، فاسْتَحْقَرَهَا، فلم يَدْخُلْهَا، فقيل: "أهْوَنُ من تَبَالَةَ على الحَجَّاجِ". وكزُفَرَ: وادٍ.
وكسُكَّرٍ: د من عَمَلِ حَلَبَ.
وكفر تَبيلٍ، كأَميرٍ: ع بين الرَّقَّةِ وبالِسَ.

• التَّتْلُ: ضَرْبٌ من الطيبِ.

• التَّوْزَلَى، كخَوْزَلَى، ويُمَدُّ: الداهيةُ.

• تِرْبِلٌ، كزِبْرِجٍ وجعفرٍ: ع.

• التَّعَلُ، محرَّكةً: حَرارَةُ الحَلْقِ الهائجَةُ.

• تَفَلَ يَتْفُلُ ويَتْفِلُ: بَصَقَ.
والتُّفْلُ والتُّفالُ، بضمهما: البُصاقُ، والزَّبَدُ.
وتَفِلَ، كفرِحَ: تَغَيَّرَتْ رائِحَتُهُ، وهو تَفِلٌ، ككَتِفٍ، وهي تَفِلَةٌ ومِتْفَالٌ، وقد أتْفَلَهُ.
والتَّتْفُلُ، كتَنْضُبٍ وقُنْفُذٍ ودِرْهَمٍ وجعْفَرٍ وزِبْرِجٍ وجُنْدَبٍ وسُكَّر: الثَّعْلَبُ، أو جَرْوُه، وهي: بهاءٍ. وكتَنْضُبٍ: ما يَبِسَ منَ العُشْبِ، أو شَجَرٌ، أو نَباتٌ أخْضَر ط فيه خُطْبَة ط.

• تَكِلَ عليه، كَفَرِحَ: لُغَةٌ في اتَّكَلَ، ذَكَرْتُهُ على اللَّفْظِ.

• تَلَّهُ فهو مَتْلُولٌ وتَليلٌ: صَرَعَهُ، أو ألقاهُ على عُنُقِهِ وَخَدِّهِ،
وـ فُلاناً بِتِلَّةِ سَوْءٍ، بالكسر: رَماهُ بأمْرٍ قَبيحٍ،
وـ الشيءَ في يَدِهِ: دَفَعَهُ إليه، أو ألقاهُ.
وقَوْمٌ تَلَّى، كَحَتَّى: صَرْعَى.
وتَلَّ يَتُلُّ ويَتِلُّ: تَصَرَّعَ، وسَقَطَ، وصَبَّ،
وـ جَبينُهُ: رَشَحَ بالعَرَقِ، وأرخَى الحَبْلَ في البِئْرِ.
والمِتَلُّ، كمِقَصٍ: ما تَلَّهُ به، والقَوِيُّ، والمُنْتَصِبُ من الرِماحِ، والشَّديدُ مِنَ الناسِ والإِبِلِ، والرجُلُ المُنْتَصِبُ في الصَّلاةِ.
والتَّلُّ مِنَ التُّرابِ: م، والكَوْمَةُ من الرمْلِ، والرابِيَةُ، ج: تِلالٌ، والوِسادَةُ، ج: أتْلالٌ نادِرٌ، أو هي ضُروبٌ من الثِيابِ. وعُمَرُ بنُ محمدِ بنِ التَّلِّ الكوفِيُّ: محدِّثٌ. وكأَميرٍ: العُنُقُ، ج: أتِلَّةٌ وتُلُلٌ وتَلاتِلُ.
والتَّلْتَلَةُ: التحريكُ، والإِقْلاقُ، والزَّعْزَعَةُ والزَّلْزَلَةُ، والسَّيْرُ الشَّديدُ، والسَّوْقُ العَنيفُ، والشِّدَّةُ، ومَشْرَبَةٌ من قِيقاءِ الطَّلْعِ،
كالتَّلَّةِ.
ط وتَلْتَلَةُ بَهْراءَ: كَسْرُهُمْ تاء "تِفْعَلُونَ" ط.
وضالٌّ تالٌّ،

الجزء: 1 - الصفحة: 970

والضَّلالَةُ والتَّلالَةُ، والضَّلالُ ابنُ التَّلالِ: إتْباعٌ.
وتَلَّى، كحَتَّى ويُكْسَرُ: ع. وكرُبَّى: الشاةُ المَذْبُوحَةُ.
وذَهَبَ يُتالُّ مُتالَّةً: يَطْلُبُ لفَرَسِهِ فَحْلاً.
والتَّلَّةُ: الصَّبَّةُ، والضَّجْعَةُ، وبالكسر: الضِجْعَةُ، (بالكسرِ)، والبَلَلُ، والحالَةُ، والكَسَلُ.
وأتَلَّ المائِعَ: أقْطَرَهُ.
والتَّلَلُ، محرَّكةً: البَلَلُ. وكصبُورٍ: الذي لا يَنْقَادُ إلاَّ بَطيئاً.
وأتَلَّهُ: ارْتَبَطَهُ واقتادَهُ.
والتُلاتِلُ، كعُلابِطٍ: التَّارُّ الغَليظُ.
والثَّوْرُ المَتْلُولُ: المُدْمَجُ الخَلْقِ.

• المُتْمَئِلُّ، كمُشْمَعِلٍّ: الرجُلُ الطَّويلُ المُعْتَدِلُ، أو الطَّويلُ المُنْتَصِبُ.
واتْمَأَلَّ: طالَ واشْتَدَّ.

• التُّمْلُولُ، كعُصْفورٍ: نَبْتٌ، نَبَطِيُّهُ: قُنابِرِيٌّ، وفارِسِيَّتُهُ: بَرْغَسْت، يُبَكِّرُ في أوَّل الرَّبيعِ، أنْفَعُ شيءٍ للبَهَقِ والوَضَحِ أكْلاً وضِماداً، مُطْلِقٌ للبَطْنِ، صالِحٌ للمَعِدَةِ والكَبِدِ، مُلائِمٌ للمَحْرورِ والمَبْرودِ، ومَكْبوسُهُ مُشَهٍّ.
والتامولُ: التانَبولُ، وهو ضَرْبٌ من اليَقْطينِ، طَعْمُ ورَقهِ كالقَرَنْفُلِ، يَمْضُغونَهُ بقَليلً من كِلْسٍ، وهو مُشَةٍّ مُطْرِبٌ باهِيٌّ، مُقَوٍّ لِلِّثَةِ والمَعِدَةِ والكَبِدِ، وهو خَمْرُ الهِندِ، يُمازِجُ العَقْلَ قليلاً، وهو يَنْبُتُ كاللُّوبياءِ، ويَرْتَقي في الشَّجَرِ. وكجُهَيْنَة: دابَّةٌ حِجازِيَّةٌ كالهِرَّةِ، أو عَناقُ الأرْضِ، ج: تِمْلانٌ وتُمَيْلاتٌ. وأبو تُمَيْلَةَ: يَحْيى بنُ واضِحٍ: محدِّثٌ.

• اتْمَهَلَّ الشيءُ اتْمِهْلالاً: طالَ واشْتَدَّ، أو اعْتَدَلَ.

• التِّنْبَلُ، كدِرْهَمٍ وقِرْطاسٍ وقِرْطاسَةٍ وزُنْبورٍ: القَصيرُ.
والتَّنْبُلُ، كتَنْضُبٍ،
والتانَبولُ: لُغَتان في التامول: لليَقْطينِ الهِندِيِّ، وتَقَدَّمَ في: ت م ل.

• التِّنْتَلُ، كدِرْهَمٍ،
والتِّنْتالَةُ، بالكسر: القَصيرُ.

• التُّوَلَةُ، كهُمَزَةٍ: السِّحْرُ أو شِبْهُهُ، وخَرَزةٌ تُحَبَّبُ مَعَها المرأةُ إلى زَوْجِها،
كالتِّوَلَةِ، كعِنَبَةٍ فيهما، والداهِيَةُ المُنْكَرَةُ،
كالتَّوْلَةِ، بالفتح وبالضم، ج: تولاتٌ.
وتالَ يَتولَ: عالَجَ السِّحْرَ.
والتالُ: صِغارُ النَّخْل وفُسْلانُها، واحِدَتُها: تالَةٌ. ومحمدُ بنُ أحمدَ بنِ تَوْلَةَ: مُحَدِّثٌ.
وتَويلَةُ، كسَفينَةٍ: جَماعَةٌ. وعَبْدُ الله بنُ تَوْلَى، كَسَكْرَى: تابعيٌّ. وتَويلٌ، كأَميرٍ: جَدُّ حَنْظَلَةَ بنِ صَفْوانَ، مِنْ أُمَراءِ مِصْرَ. وكزُبَيْرٍ: قَيْسُ بنُ تُوَيْلٍ.
والتاويلَةُ: نَبْتٌ.
وجاءَ بِدولاهُ وتُولاهُ،
ودولاتِه وتولاتِه، أي: بالدَّواهي.

فَصْلُ الثَّاء
• الثُّؤْلولُ، كزُنْبورٍ: حَلَمَةُ الثَّدْيِ، وبَثْرٌ صغيرٌ صُلْبٌ مُسْتَديرٌ على صُوَرٍ شَتَّى، فمنه مَنْكوسٌ، ومُتَشَقِّقٌ ذو شَظايا، ومُتَعَلِّقٌ، ومِسْمارِيٌّ، عظيمُ الرأسِ مُسْتَدِقُّ الأصلِ، وطويلٌ مُعَقَّفٌ، ومُنْفَتِحٌ، وكلُّه من خِلْطٍ غليظٍ يابِسٍ، بَلْغَمِيٍّ أو سَوْداوِيٍّ أو مُرَكَّبٍ منهما، ج: ثآليلُ، وقد ثُؤْلِلَ، بالضم، وتَثَأْلَلَ جَسَدُهُ.

• الثُّبْلُ، بالضم، وبالتحريكِ: البَقِيَّةُ في أسْفَلِ الإِناءِ وغيرِه.

• الثَّيْتَلُ، كحَيْدَرٍ: العنِّينُ، والوَعِلُ، أو مُسِنُّه، أو ذَكَرُ الأَرْوَى، وجِنْسٌ من بَقَرِ الوَحْشِ، والرجُلُ الضَّخْمُ الذي تَظُنُّ أن فيه خيراً.
وثَيْتَلَ: تَحامَقَ بعدَ تَغافُلٍ.

• ثَجِلَ، كفرِحَ: عَظُمَ بَطْنُه واسْتَرْخَى، أو خَرَجَ خاصِرَتاهُ، وهو أثْجَلُ ومُثَجَّلٌ، كمُعَظَّمٍ.
والثَّجْلاءُ: العظيمَةُ مِنهنَّ،
وـ من المَزادَةِ: الواسعةُ.
وأثْجَلُ الوادي: مُعْظَمُه.
وطَعَنَ فلاناً الأَثْجَلَيْنِ: رماهُ بداهيةٍ من الكلامِ.
وكقُفْلٍ: ع بِشِقِّ العاليةِ.
وكيَمْنَعُ: ع.

• ثَرْثالٌ، بثاءَينِ، كخَزْعالٍ: جَدُّ والِدِ المُحَدِّثِ أحمدَ بنِ عبدِ العزيزِ بنِ أحمدَ البَغْدادِيِّ، له جُزْءٌ مشهورٌ.

• الثَّرْطَلَةُ: الاسْتِرْخاءُ.
ومَرَّ مُثَرْطِلاً، أي: يَسْحَبُ ثيابَهُ.

• الثُّرْعُلَةُ، بالضم: الريشُ المُجْتَمِعُ على عُنُقِ الديكِ.

• الثُّرْغُلُ، كقُنْفُذٍ: أُنْثَى الثَّعالِبِ. وكزُنْبورٍ: نَبْتٌ.

• ثَرْمَلَ: سَلَحَ، وأكَلَ اللَّحْمَ ولم يُنْضِجْهُ، أو لم يُنْضِجْ طعامَهُ تَعْجِيلاً للقِرَى، أو لم يَنْفُضْ مَلَّتَهُ من الرَّمادِ لذلك،
وـ الطعامَ: لم يُحْسِنْ أكْلَه فانْتَثَرَعلى لِحْيَتِه وفَمِه،
وـ عَمَلَهُ: لم يَتَنَوَّقْ فيه. وكقُنْفُذٍ: دابَّةٌ.
وأُمُّ ثُرْمُلٍ: الضَّبُعُ. وكقُنْفُذَةٍ: النُقْرَةُ في ظاهر الشَّفَةِ، والبَقِيَّةُ في الإِناءِ، والثَّعْلَبُ، وبِلا لامٍ: اسمٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 971

• الثُّعْلُ، كقُفْلٍ وجَبَلٍ وبُهْلولٍ: السِّنُّ الزائدةُ خَلْفَ الأَسْنانِ، أو دُخولُ سِنٍّ تحتَ أُخْرَى في اخْتِلافٍ من المَنْبِتِ. وثَعِلَتْ سِنُّه، كفرِحَ، وهو أثْعَلُ.
ولِثَةٌ ثَعْلاءُ: تَراكَبَتْ أسْنانُها.
وأثْعَلَ الضَّيفانُ: كَثُروا،
وـ الأَجْرُ: عَظُمَ،
وـ القومُ علينا: خالفوا،
وـ الأمرُ: عَظُمَ فلا يُدْرَى كيفَ يُتَوَجَّهُ له،
وـ الوِرْدُ: ازْدَحَمَ.
وكَتِيبَةٌ ثَعولٌ، كصَبورٍ: كثيرةُ الحَشْوِ والتُّبَّاعِ.
والثَّعْلُ، بالفتح وبالضم وبالتحريكِ: زيادةٌ في أطْباءِ الناقة والبَقَرَةِ والشاةِ، وهي ثَعولٌ، أو هي التي فَوْقَ خِلْفِها خِلْفٌ صغيرٌ، أو لَها حَلَمَةٌ زائدةٌ.
والأَثْعَلُ: السَّيِّدُ الضَّخْمُ، له فُضولُ مَعْروفٍ.
وثُعالَةُ، كثُمامةٍ، وكغُرابٍ: أُنْثَى الثَّعالِبِ.
وأرضٌ مَثْعَلَةٌ، كمَرْحَلَةٍ: كثيرتُها.
وثُعالَةُ الكَلأَِ: اليابسُ منه، مَعْرِفَةٌ،
أو ثُعالَةُ: عِنَبُ الثَّعْلَبِ.
وبَنو ثُعَلٍ، كصُرَدٍ، ابنُ عَمْرٍو: حَيٌّ. وكغُرابٍ: شِعْبٌ بين الرَّوْحاء والرُّوَيْثَة.
وكقُفْلٍ: ع بِنَجْدٍ، ودُوَيْبَّةٌ تَظْهَرُ في السِّقاءِ إذا خَبُثَتْ ريحُهُ، واللَّئيمُ.
وَوِرْدٌ مُثْعِلٌ، كَمُحْسِنٍ: مُزْدَحَمٌ.
والثُّعْلولُ، كسُرْسُورٍ: الغَضْبانُ، والشاةُ يُمْكِنُ أن تُحْلَبَ من ثلاثَةِ أمْكِنَةٍ وأربَعَةٍ.

• الثُّفْلُ، بالضم،
والثافِلُ: ما اسْتَقَرَّ تَحْتَ الشيءِ من كُدْرَةٍ. وككَتِفٍ: مَنْ يأكُلُهُ.
وهُم مثافِلونَ: يأكلُونَ الثُّفْلَ، وهو: الحَبُّ، أي: مالَهُم لبَنٌ.
والثافِلُ: الرَّجيعُ. وككِتابٍ: الإِبْريقُ، وما وَقَيْتَ به الرَّحَى من الأرضِ،
كالثُّفْلِ، بالضم، وقد ثَفَلَها.
وقولُ زُهَيرٍ بِثِفالِها، أي: على ثِفالِها، أو مَعَ ثِفالها، أي: حالَ كَوْنِها طاحِنَةً، لأَنَّهُم لا يَثْفُلونها إِلاَّ إذا طَحَنَتْ. وكغُرابٍ وكِتابٍ: الحَجَرُ الأَسْفَلُ مِنَ الرَّحَى. وكسَحابٍ وجَبَلٍ: البَطيءُ من الإِبِلِ وغيرِها.
وثَفَلَهُ: نَثَرَه بِمَرَّةٍ واحِدَةٍ.
وأثْفَلَ الشَّرابُ: صارَ فيه ثُفْلٌ.
وتَثَفَّلَه عِرْقُ سوءٍ: قَصَّرَ به عن المَكارِمِ.
وثافَلَهُ: ثافَنَه.
وثَفَّلْتُ عَنِ اللَّبَنِ بالطَّعامِ تَثْفيلاً: أكَلْتُ الطَّعامَ مع اللَّبَنِ.

• الثِّقَلُ، كعِنَبٍ: ضِدُّ الخِفَّةِ، ثَقُلَ، ككَرُمَ، ثِقَلاً وثَقالةً، فهو ثَقيلٌ وثَقالٌ، كَسحابٍ وغُرابٍ، ج: ثِقالٌ وثُقْلٌ، بالضم.
والثَّقَلُ، محرَّكَةً: متاعُ المُسافِرِ وحَشَمُه، وكلُّ شيءٍ نَفيسٍ مَصونٍ، ومنه الحديثُ" إِنِّي تارِكٌ فيكُم الثَّقَلَيْنِ: كِتابَ اللهِ وعِتْرَتي"،
والثَّقَلانِ: الإِنْسُ والجِنُّ.
والأثقالُ: كُنوزُ الأرضِ، ومَوْتاها، والذُّنوبُ، والأَحْمالُ الثَّقِيلَةُ، واحدَةُ الكُلِّ: ثِقْلٌ، بالكسرِ.
وثَقَّلَهُ تَثْقيلاً: جَعَلَهُ ثَقيلاً.
وأثْقَلَهُ: حَمَّلَهُ ثَقيلاً.
وأثْقَلَتْ وثَقُلَتْ، ككَرُمَ، فهي مُثْقِلٌ: اسْتَبانَ حَمْلُها.
والمُثَقَّلَةُ، كمُعَظَّمَةٍ: رُخامَةٌ يُثَقَّلُ بها البساطُ.
ومثْقالُ الشيءِ: مِيزانُهُ من مِثْلِهِ، وواحِدُ مَثاقيلِ الذَّهَبِ، وذُكِرَ في: م ك ك.
وامرأةٌ ثَقالٌ، كَسَحابٍ: مِكْفالٌ، أو رزَانٌ.
وبَعيرٌ ثَقالٌ: بطيءٌ.
وثَقَلَ الشيءَ بِيَدِهِ ثَقْلاً: رازَ ثِقَلَهُ.
وتَثاقَلَ عنه: ثَقُلَ وتَباطَأَ،
وـ القومُ: لم يَنْهَضُوا للنَّجْدَةِ، وقد اسْتُنْهِضُوا لها.
وارْتَحَلوا بثَقَلَتِهِم، مُحَرَّكةً، وبالكسرِ وبالفتحِ، وكعِنَبةٍ وفَرِحَةٍ، أي: بأَثْقالِهِم وأمْتِعَتِهم كلِّها.
والثَّقَلَةُ، بالفتحِ، ويُحَرَّكُ: ما يوجَدُ في الجَوْفِ من ثِقَلِ الطَّعامِ، وبالفتحِ: نَعْسَةٌ تَغْلِبُكَ.
وثَقِلَ، كَفَرِح، فهو ثَقيلٌ وثاقِلٌ: اشْتَدَّ مَرَضُهُ، وقد أثْقَلَهُ المَرَضُ والنَّوْمُ واللُّؤْمُ، فهو مُسْتَثْقَلٌ.
وثِقالُ الناسِ وثُقَلاؤُهُمْ: مَنْ تُكْرَهُ صُحْبَتُهُ.
وثَقُلَ العَرْفَجُ والثُّمامُ، كَكَرُمَ: تَرَوَّتْ عيدانُهُ،
وـ سَمْعُهُ: ذَهَبَ بَعْضُهُ.
والثِقْلُ، بالكسرِ: ع.
وألْقَى عليه مَثاقيلَهُ: مَؤونَتَهُ.
ودينارٌ ثاقِلٌ: كامِلٌ، ودَنانيرُ ثَوَاقِلُ.
وثاقِلٌ: د.
وأصْبَحَ ثاقِلاً، أي: أثقلَه المَرَضُ.

• الثُّكْلُ، بالضم: المَوتُ والهَلاكُ، وفِقْدانُ الحَبيبِ أوِ الوَلَدِ، ويُحَرَّكُ، وقد ثَكِلَهُ، كفرِحَ، فهو ثاكِلٌ، وثَكْلانٌ وهي ثاكِلٌ، وثَكْلانَةٌ قَليلَةٌ، وثَكولٌ وثَكْلَى.
وأثْكَلَتْ: لَزِمَها الثُّكْلُ، فهي مُثْكِلٌ من مَثاكيلَ، وأثْكَلَها اللهُ تعالى ولَدَها.

الجزء: 1 - الصفحة: 972

وقصيدةٌ مُثْكِلَةٌ، كمُحْسِنَةٍ: ذُكِرَ فيها الثُّكْلُ.
ورُمْحهُ للوالداتِ مَثْكَلَهْ.
كمَرْحَلَةٍ.
وفَلاةٌ ثَكولٌ: مَن سَلَكَها فُقِدَ.
والإِثْكالُ، بالكسر، وكأُطْروشٍ: العِثْكالُ.

• الثَّلَّةُ: جَماعةُ الغَنَمِ، أو الكثيرَةُ منها، أو من الضَّأنِ خاصَّةً، ج: كبِدَرٍ وسِلالٍ، والصوفُ وحْدَه ومُجْتَمِعاً بالشَّعَرِ وبالوَبَرِ.
وأثَلَّ فهو مُثِلٌّ: كثُرَتْ عندَه الثَّلَّةُ.
وـ: ما أُخْرِجَ من تُرابِ البِئْرِ، ج: كصُرَدٍ، وقد ثَلَّ البئْرَ.
وـ: كالمَنارَةِ في الصَّحْراءِ يُسْتَظَلُّ بها، ومَوارِدُ الإِبِلِ ظِمْءَ يَوْمَينِ بين شِرْبَيْنِ، وبالضم: الجماعةُ مِنَّا، والكثيرُ من الدَّراهِمِ، ويُفْتَحُ، وبالكسر: الهَلَكَةُ، ج: كعنبٍ.
وثَلَّهُمْ ثَلاًّ وثَلَلاً: أهْلَكَهُمْ،
وـ الدابَّةُ: راثَتْ،
وـ التُّرابَ المُجْتَمِعَ، أو الكَثيبَ: حَرَّكَهُ بيدِه، أو كَسَرَ من إِحْدَى جَوانِبِه،
كثَلْثَلَهُ،
وـ الدارَ: هَدَمَهُ فَتَثَلْثَلَ،
وـ التُّرابَ في البِئْرِ: هالَهُ،
وـ الدراهمَ: صَبَّها،
وـ اللهُ تعالى عَرْشَه: أماتَهُ، أو أذْهَبَ مُلْكَهُ أو عِزَّهُ.
والثَّلَلُ، محرَّكةً: الهَلاكُ،
وـ في الفَمِ: أن تَسْقُطَ أسْنانُه.
وأثْلَلْتُه: إذا أمَرْتَ بإِصْلاحِ ما ثُلَّ منه.
والثُّلْثُلُ، كهُدْهُدٍ: الهَدْمُ. وكأميرٍ: صَوتُ الماءِ، أو صَوتُ انصِبابِه.
والثَّلْثالُ: ضَرْبٌ من الحَمْضِ.
وانْثَلُّوا: انْثالوا.
والمُثَلِّلُ، كمُحَدِّثٍ: الجامِعُ للمالِ.
والثُّلّى، كرُبَّى: العِزَّةُ الهالِكَةُ.
والثُّلْثُلانُ، بالضم: عِنَبُ الثَّعْلَبِ، ويَبيسُ الكَلأَِ، ويُكْسَرُ، وهو أعْلَى.

• الثُّمْلَةُ، بالضم والفتح، وكسفينةٍ: الحَبُّ والسَّويقُ، والتَّمرُ يكونُ في الوِعاءِ نِصْفَهُ فما دونَهُ، أو نصْفَهُ فصاعِداً، ج: ثُمَلٌ وثَمائِلُ، والماءُ القليلُ يَبْقَى في أسْفَلِ الحَوْضِ والسِقاءِ،
كالثَّمَلَةِ، محرَّكةً. وكثُمامةٍ وسفينةٍ: البَقِيَّةُ من الطعامِ والشَّرابِ في البَطْنِ.
والثَّميلَةُ: ما يكونُ فيه الطعامُ والشَّرابُ في الجَوْفِ.
والثُّمْلَةُ، بالضم: ما يَخْرُجُ من أسْفَلِ الرَّكِيَّة من الطينِ، وصوفةٌ يُهْنَأْ بها البعيرُ ويُدْهَنُ بها السِقاءُ،
كالثَّمَلَةِ، محرَّكةً، وكمِكْنَسَةٍ.
وبه ثُمْلَةٌ وثُمْلٌ، بضمهما: شيءٌ من عَقْلٍ وحَزْمٍ.
والثَّمَلُ، محرَّكةً: السُّكْرُ، ثَمِلَ، كفرِحَ، فهو ثَمِلٌ، والظِلُّ، والإِقامةُ، والمُكْثُ،
كالثَّمْلِ والثُّمولِ،
وجمعُ ثَمَلَةٍ: لِخرْقَةِ الحَيْض، وككِتابٍ: الغيِاثُ الذي يَقومُ بأمرِ قَوْمِه، وقد ثَمَلَهُمْ يَثْمِلُهُمْ ويَثْمُلُهُمْ. وكغُرابٍ: السَّمُّ المُنْقَعُ،
كالمُثَمَّلِ، كمُعَظَّمٍ،
وجَمْعُ ثُمالَةٍ: للرُّغْوَةِ. وكَمَنْزِلٍ: المَلْجَأُ.
وما ثَمَلَ شَرابَهُ بِشَيءٍ: ما أكَلَ قَبْلَ أن يَشْرَبَ طَعاماً.
والثامِلُ: السَّيْفُ القَديمُ العَهْدِ بالصِّقالِ.
ولَبَنٌ مُثْمِلٌ، كمُحْسِنٍ ومُحَدِّثٍ: ذو رُغْوَةٍ.
والثامِلِيَّةُ: ماءَةٌ لأَِشْجَعَ. وكمَرْحَلَةٍ: المَصْنَعَةُ.
وثَمَلَهُمْ: أطْعَمَهُمْ وسَقاهُمْ، وقامَ بأمرِهِمْ.
وثَمَلَ يَثْمِلُ: أكَلَ. وكأَمِيرٍ: اللَّبَنُ الحامِضُ، والخُبْزُ يُمسكُ الماءَ. وكَزُبيْرٍ: ابن عبدِ اللهِ الأَشْعَرِيُّ: تابِعِيٌّ. وكَسَفينَةٍ: البِناءُ فيه الفِراشُ والخَفْضُ، وطائِرٌ، وضَفيرَةٌ تُبْنَى بالحِجارةِ لتُمْسِكَ الماءَ على الحَرْثِ. وكثُمامةٍ: لَقَبُ عَوْفِ بنِ أسْلَم أبي بَطْنٍ، ولُقِّبَ لأَنه أطْعَمَ قومهُ وسَقاهُم لَبَنَاً بِثُمالَتِهِ.
وبَلَدٌ ثامِلٌ، وكمُحْسِنٍ: يَحْمِلُ المُقامَ. وكمِكْنَسَةٍ: خَصَفَةٌ يُجْعَلُ فيها المَصْلُ، وخَريطَةٌ تكونُ في مَنْكِبَيِ الراعي.
وأنا ثَمِلٌ إلى كذا، ككَتِفٍ: مُحِبٌّ له. وكمُحَدِّثٍ: من نَعْتِ أصْواتِ الحمارِ.
وتَثَمَّلَ ما في الإِناءِ: تَحَسَّاهُ.
وثَمَّلَهُ تَثْميلاً: بَقَّاهُ.

• الثِّنْتِلُ، بالكسر: القَصيرُ.
والثَّنْتَلَةُ، بالفتح: البَيْضَةُ المَذِرَةُ.
وثَنْتَلَ: تَقَذَّرَ بعدَ تَنَظُّفٍ.

• الثَّوْلُ: جَماعَةُ النَّحْلِ، لا واحِدَ لَها، أو ذَكَرُ النَّحْلِ، وشَجَرُ الحَمْضِ، وبالتحريكِ: اسْتِرْخاءٌ في أعضاءِ الشاءِ خاصَّةً، أَو كالجُنونِ يُصيبها فلا تَتْبَعُ الغَنَمَ. وتَسْتَدِيرُ في مَرْتَعِها، وقد ثَوِلَ، كفرِحَ، واثْوَلَّ اثْوِلالاً.
وتَثَوَّلَ عليه:

الجزء: 1 - الصفحة: 973

عَلاهُ بالشَّتْمِ والقَهْرِ،
وـ النَّحْلُ: اجْتَمَعَتْ والتَفَّتْ.
وانْثالَ: انْصَبَّ،
وـ عليه القولُ: تَتابَعَ، وكَثُرَ فلم يَدْرِ بِأَيِّهِ يَبْدَأُ.
والثَّوِيلَةُ: مُجْتَمَعُ العُشْبِ، والجَماعَةُ من بُيوتٍ مُتَفَرِّقَةٍ.
والثَّوَّالَةُ: الكثيرُ مِنَ الجَرادِ، واسمٌ كالجَبَّانَة.
والأَثْوَلُ: المَجْنونُ، والأَحْمَقُ، والبَطيءُ النُّضْرَةِ، والبَطيءُ الخَيْرِ والعَمَلِ، والبَطيءُ الجَرْيِ، ج: ثُولٌ.
وثالَ: حَمُقَ، أو بدا فيه الجُنونُ ولم يَسْتَحْكِمْ،
وـ الوِعاءَ: صَبَّ ما فيه.
وأشْياخٌ أثاولَةٌ: بِطاءٌ. ونُعَيْمُ بنُ الثَّوْلاءِ: وَلِيَ شُرْطَةَ البَصْرَةِ.

• ثَهلانُ: جَبَلٌ، ورجُلٌ.
والضَّلالُ بنُ ثَهْلَلَ، مَمْنوعاً، كجَعْفَرٍ وقُنْفُذٍ وجُنْدَبٍ: الذي لا يُعْرَفُ أو من أسْماءِ الباطِلِ.
والثَّهَلُ، محرَّكةً: الانْبِساطُ على الأَرْضِ.
وثَهْلَلٌ، كجَعْفَرٍ: ع قُرْبَ سيفِ كاظِمَةَ.

• الثَّيلُ، بالكسر والفتحِ: وِعاءُ قَضيبِ البَعيرِ وغَيرِهِ، أو القَضِيبُ نَفْسُه، وبالكسر، وككَيِّسٍ: نَباتٌ.
والأَثْيَلُ: الجَمَلُ العَظيمُ الثيلِ، ج: ثيلٌ. وكَكَيِّسةٍ: ماءٌ بِقَطَن.

فَصْلُ الجيْم
• جَأَلَ، كمَنَعَ: ذَهَبَ وجاءَ،
وـ الصوفَ: جَمَعَه، واجْتَمَعَ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ. وكَفَرِحَ جَأَلاناً، محرَّكةً: عَرَجَ.
والاجْئِلالُ والجِئْلالُ: الفَزَعُ.
وجَيْأَلُ وجَيْأَلَةُ، مَمنوعَتَيْنِ،
وجَيَلٌ، بلا هَمْزٍ،
والجَيْأَلُ: كُلُّه الضَّبُعُ.
وجَيْأَلَةُ الجُرْحِ: غَثيثُهُ.

• جَبْتَلُ، كجَعْفَرٍ، بِمُثَنَّاةٍ فَوْقِيَّةٍ بَعْد الباءِ: ع باليَمَنِ من دِيارِ نَهْدٍ.

• الجَبَلُ، محرَّكةً: كُلُّ وَتِدٍ للأرْضِ عَظُمَ وطالَ، فإنِ انْفَرَدَ: فأَكَمَةٌ أو قُنَّةٌ، ج: أجْبُلٌ وجِبالٌ وأجبالٌ، وسَيِّدُ القومِ وعالِمُهُمْ.
والجَبَلانِ: سَلْمَى وأجَأٌ. وجَبَلُ بنُ جَوَّال: صَحابِيٌّ.
وبلادُ الجَبَلِ: مُدُنٌ بين أذْرَبيجانَ وعِراقِ العَرَبِ، وخُوزِسْتانَ وفارِسَ، وبلادِ الدَّيْلَمِ، نُسِبَ إليها حَسَنُ بنُ علِيٍّ الجَبَلِيُّ.
وأجْبَلوا: صاروا إلى الجَبَلِ.
وتَجَبَّلوا: دَخَلوا فيه.
وأجْبَلَهُ: وجَدَهُ جَبَلاً، أي: بَخيلاً،
وـ الشاعِرُ: صَعُبَ عليه القولُ،
وـ الحافِرُ: بَلَغَ المَكانَ الصُّلْبَ.
وابْنَةُ الجَبَلِ: الحَيَّةُ، والداهِيَةُ، والقَوْسُ مِنَ النَّبْعِ.
والمَجْبولُ: الرجُلُ العَظيمُ.
والجَبَلُ: الساحَةُ، وبالكسرِ: الكثيرُ، ويُضَمُّ، وبالضم: الشَّجَرُ اليابِسُ، والجماعَةُ مِنَّا،
كالجُبُلِ، كعُنُقٍ وعِدْلٍ وعُتُلٍّ وطِمِرٍّ وطِمِرَّةٍ وأميرٍ.
والجَبِلُ، ككَتِفٍ: السَّهْمُ الجافي البَرْيِ، أو كلُّ غَليظٍ جافٍ، والأَنيثُ من النِصالِ.
وأجْبَلوا: جَبَلَ حَديدُهم.
والجَبْلَةُ، ويُكْسَرُ: الوَجْهُ، أو بَشَرَتُهُ، أو ما اسْتَقْبَلَكَ منه، والمرأةُ الغليظةُ، والعَيْبُ، والقُوَّةُ، وصَلابَةُ الأرضِ. وبالكسر وبالضم، وكطِمِرَّة: الأمَّةُ، والجماعةُ. وكخُزُقَّةٍ وطِمِرَّةٍ: الكَثْرَةُ من كلِّ شيءٍ.
والجِبْلَةُ، بالكسرِ، وكحُزُقَّةٍ: الأصلُ.
وثوبٌ جَيِّدُ الجِبْلَةِ، بالكسر، أي: الغَزْلِ.
والجُبْلَةُ، مُثَلَّثَةً ومحرَّكةً، وكطِمِرَّةٍ: الخِلْقَةُ، والطبيعةُ، وبالضم: السَّنامُ، ويُفْتَحُ. وككِتابٍ: الجَسَدُ والبَدَنُ.
وجَبَلَهُم اللهُ تعالى يَجْبُلُ ويَجْبِلُ: خَلَقَهُم،
وـ على الشيءِ: طَبَعَهُ وجَبَرَهُ،
كأَجْبَلَهُ. وكزُبيرٍ: جَبَلٌ قُرْبَ فَيْدَ، وآخَرُ بين أفاعِيَةَ والمَسْلح، نباتُهُ البانُ،
دود من سَواحِلِ دِمَشْقَ، منه: عُبيدُ بنُ خِيارٍ، وإسماعيلُ بنُ حُصَيْنٍ، ومحمدُ بنُ الحَارِثِ، وأبو سعيدٍ المُحَدِّثونَ الجُبَيْليُّونَ. ورُضا بنُ جُبَيْلٍ: في قُضاعَةَ.
وجَبُّلُ، بضم الباءِ المُشدَّدةِ وفتح الجيمِ: ة بشاطِئِ دِجْلَةَ، منها: موسى بنُ إسماعيل، والحَكَمُ بنُ سليمانَ، وأحمدُ بنُ حَمْدانَ، وإسحاقُ بنُ إبراهيمَ المُحَدِّثونَ الجَبُّليُّونَ.
وذو جِبْلَةَ، بالكسر: ع باليمنِ.
وجُبْلَةُ، بالضم: د بين عَدَنَ وصَنْعاءَ. وكسفينةٍ: القبيلةُ.
والجُبُلَّةُ، كالأبُلَّةِ: السَّنَةُ المُجْدِبَةُ.
والتَّجْبيلُ: التَّقْطيعُ.
وتَجَبَّلَ ما عندَه: اسْتَنْظَفَه.
وامرأةٌ جَبْلَةٌ ومِجْبالٌ: غليظةٌ.
وجَبَلَةُ، محرَّكةً: ع بنَجْدٍ،
وة بتِهامَةَ، ود بساحِلِ بَحْرِ الشامِ، منه: سُليمانُ بنُ علِيٍّ، وعُثْمانُ بنُ أيُّوبَ، وعبدُ الواحِد بنُ شُعَيْبٍ الجَبَلِيُّونَ، وة بالبَحْرَيْنِ،
وع بالحجازِ، وقيل: سُليمانُ بنُ علِيٍّ منه،

الجزء: 1 - الصفحة: 974

وابنُ حارِثَةَ، وابنُ عَمْرِو بنِ الأَزْرَقِ، وابنُ مالِكٍ، وابنُ الأَشْعَرِ، وابنُ أبي كَرِبٍ، وابنُ ثَعْلَبَةَ، وابنُ سعيدٍ، وآخرانِ غيرُ مَنْسوبَيْنِ: صحابيونَ، وابنُ سُحَيْمٍ، وابنُ عَطِيَّةَ: محدِّثانِ. وجَبَلَةُ بنُ أيْهَمَ: آخِرُ مُلُوكِ غَسَّانَ، من وَلَدِه عَمْرُو بنُ النُّعْمانِ الجَبَلِيُّ. وأما محمدُ بنُ عليٍّ الجَبَلِيُّ فمن جَبَلِ الأنْدَلُسِ ومحمد بن عبد الواحِدِ الجَّبَليُ الحافِظُ ضِياءُ الدينِ: من جَبَلِ قاسِيونَ. ومحمدُ بنُ أحمدَ بنِ عليٍّ، وأحمدُ بنُ عبدِ الرحمنِ الجَبَلِيَّانِ: محدِّثانِ.
ورجُلٌ جَبيلُ الوَجْهِ، كأميرٍ: قَبيحُه. وكجُهَيْنَةَ: قَصَبَةٌ بالبَحْرَيْنِ.
ورجُلٌ جَبْلُ الرأسِ: قليلُ الحلاوَةِ.
وذو جِبْلَةٍ، بالكسر: غليظٌ. وكتَنُّورٍ: ة قُرْبَ حَلَبَ. وكقُنْفُذٍ: قَدَحٌ غليظٌ من خَشَبٍ.

• جِبْريلُ: في ج ب ر.

• الجَبَهْلُ، كسَمَنْدٍ: الرجُلُ الجافي.

• الجَثْلُ والجَثيلُ، كأَميرٍ، من الشَّجَرِ والشَّعَرِ: الكثيرُ المُلْتَفُّ، أو ما غَلُظَ وقَصُرَ منه، أو كَثُفَ واسْوَدَّ، أو الضَّخْمُ الكَثيفُ المُلْتَفُّ من كُلِّ شيءٍ،
جَثِلَ، كَسَمِعَ وكَرُمَ، جَثالَةً وجُثولَةً.
والجَثْلَةُ: النَّمْلَةُ العظيمةُ، ج: جَثْلٌ،
وـ من الشَّجَرِ: الكثيرَةُ الوَرَقِ الضَّخْمَةُ.
واجْثَأَلَّ الطائِرُ: نَفَشَ ريشَهُ،
وـ النَّبْتُ: طال والْتَفَّ، أو اهْتَزَّ وأمْكَنَ أنْ يُقْبَضَ عليه،
وـ الريشُ: انْتَفَشَ،
وـ فلانٌ: غَضِبَ، وتَهَيَّأَ للقتالِ والشَّرِّ.
والمُجْثَئِلُّ: العَرِيضُ، والمُنْتَصِبُ قائماً.
وجَثَلَتْه الريحُ: جَفَلَتْهُ. وكغُرابٍ: القُبَّرُ، وبهاءٍ: ما تَنَاثَرَ من وَرَقِ الشَّجَرِ.
والجَثَلُ، محرَّكةً: الأمُّ، والزَّوْجَةُ، يقالُ: ثَكِلَتْهُ الجَثَلُ.

• الجَحْلُ: الحِرْباءُ، والضَّبُّ الكَبيرُ، واليَعْسوبُ العَظيمُ، والسِّقاءُ الضَّخْمُ، والجُعَلُ، ج: جُحولٌ وجُحْلانٌ، والعَظيمُ الجَنْبَيْنِ، وحَشْوُ الإِبِلِ. وجَحْلُ بنُ حَنْظَلَةَ: شاعِرٌ. والحَكَمُ بنُ جَحْلٍ، وسالِمُ ابنُ بِشْرِ بنِ جَحْلٍ: تابِعِيَّانِ.
وجَحَلَهُ، كمَنَعَه،
وجَحَّلَهُ: صَرَعَهُ.
والجَحْلاءُ: الناقةُ العَظِيمَةُ.
والجَيْحَلُ، كحَيْدَرٍ: الصَّخْرَةُ العَظيمَةُ، وجِلْدُ سَمَكٍ للتِّرسَةِ، والعَظيمُ من كلِّ شيءٍ. وكمُعَظَّمٍ: المَصْروعُ. وكغُرابٍ: السَّمُّ.

• جَحْدَلَ: صارَ جَمَّالاً أو مُكارِياً، واسْتَغْنَى بعدَ فَقْرٍ،
وـ فلاناً: صَرَعَهُ، أو رَبَطَهُ،
وـ الإِناءَ: مَلأَهُ،
وـ المالَ: جَمَعَهُ،
وـ الإِبِلَ: ضَمَّها، وأكْراها. وكجعفرٍ وقُنْفُذٍ: الغُلامُ الحادِرُ السَّمِينُ.
والجَنَحْدَلُ، ككَنَهْبَلٍ: القَصيرُ.

• الجَحْشَلُ، كجعفرٍ وقُنْفُذٍ وعُلابِطٍ: السَّريعُ الخَفيفُ.

• الجَحْفَلُ، كجعفرٍ: الجَيْشُ الكَثيرُ، والرجُلُ العَظيمُ، والسَّيِّدُ الكَريمُ، والعَظيمُ الجَنْبَيْنِ.
والجَحْفَلَةُ: بِمَنْزِلَةِ الشَّفَةِ للخَيْلِ والبغالِ والحَميرِ، ورَقْمَتانِ في ذِراعَي الفَرَسِ.
وتَجَحْفلوا: تَجَمَّعوا.
وجَحْفَلَهُ: صَرَعَهُ، ورَماهُ، وبَكَّتَهُ بِفِعْلِهِ.
والجَحَنْفَلُ: الغَليظُ الشَّفَةِ.

• الجَخْدَلُ، كجَعْفَرٍ وقُنْفُذٍ: الحادِرُ السمينُ من الغِلمانِ.

• جَدَلَهُ يَجْدُلهُ ويَجْدِلُهُ: أحْكَمَ فَتْلَهُ.
والجَديلُ: الزِّمامُ المَجْدولُ من أدَمٍ، وحَبْلٌ من أدَمٍ أو شَعْرٍ في عُنُقِ البَعيرِ، والوِشاحُ، ج: ككُتُبٍ.
والجَدْلُ، ويُكْسَرُ: الذَّكَرُ الشَّديدُ، وقَصَبُ اليَدَيْنِ والرِّجْلَيْنِ، وكلُّ عُضْوٍ، وكلُّ عَظْمٍ مُوَفَّرٍ لا يُكْسَرُ ولا يُخْلَطُ به غيرُه، ج: أجْدالٌ وجُدولٌ.
ورجُلٌ مَجدولٌ: لَطيفُ القَصَبِ، مُحْكَمُ الفَتْلِ، وساعِدٌ أجْدَلُ.
وساقٌ مَجْدولَةٌ وجَدْلاءُ: حَسَنَةُ الطَّيِّ،
وـ من الدُّروعِ: المُحْكَمَةُ، ج: جُدْلٌ، بالضم.
وجَدَلَ وَلَدُ الظَّبْيَةِ وغيرِها: قَوِيَ وتَبعَ أُمَّهُ.
والأَجْدَلُ: الصَّقْرُ،
كالأجْدَلِيِّ، ج: أجادِلُ،
وـ: فَرَسُ أبي ذَرٍّ، رضي الله تعالى عنه، وفَرَسُ الجُلاسِ الكِنْدِيِّ، وفَرَسُ مَشْجَعَةَ الجَدَلِيِّ. وكمِنْبَرٍ: القَصْرُ، ج:

الجزء: 1 - الصفحة: 975

مَجادِلُ. وكَسَحابَةٍ: الأرضُ، أو ذاتُ رَمْلٍ رَقيقٍ، والبَلَحُ إذا اخْضَرَّ واسْتَدَارَ قبلَ أن يَشْتَدَّ، والنَّمْلُ الصِّغارُ ذاتُ القوائِمِ.
وجَدَلَ الحَبُّ في السُّنْبُلِ: وقَعَ.
وجَدَلَهُ وجَدَّله فانْجَدَلَ وتَجَدَّلَ: صَرَعَهُ على الجَدالَةِ.
وجَدَلَ جُدولاً، فهو جَدِلٌ، ككَتِفٍ وعَدْلٍ: صَلُبَ.
والجَدَلُ، محرَّكةً: اللَّدَدُ في الخصومَةِ، والقُدْرَةُ عليها،
جادَلَهُ فهو جَدِلٌ ومِجْدَلٌ، كَمِنْبَرٍ ومِحْرابٍ. وكَمَقْعَدٍ: الجماعَةُ مِنَّا.
وكَمِنْبَرٍ: ع.
والجَديلَةُ: القَبيلَةُ، والشاكِلَةُ، والناحِيَةُ، وشَريجَةُ الحمَّامِ ونَحْوُها،
وصاحِبُها: جَدَّالٌ،
وـ: الحالُ، والطَّريقَةُ، وشِبْهُ إتْبٍ من أدَمٍ يَأْتَزِرُ به الصِبْيانُ والحُيَّضُ. وجَديلَةُ بِنْتُ سُبَيْع بنِ عَمْرٍو، من حِمْيَرَ: أُمُّ حَيٍّ،
والنِسْبَةُ: جَدَلِيٌّ.
وكَغُرابٍ: د بالمَوْصِلِ.
ومُجادِلُ: د بالخابورِ.
والجَدْوَلُ، كجعفرٍ وخِرْوَعٍ: النَّهْرُ الصَّغيرُ،
ونَهْرٌ م.
وجَدْلاءُ: كَلْبَةٌ،
وـ من الشاءِ: المُتَثَنِّيَةُ الأذُنِ.
وشِقْشِقَةٌ جَدْلاءُ: مائِلَةٌ.
والجَدْلَةُ: مِدَقَّةُ المِهْراسِ.
والجَدْلُ: القَبْرُ.
وذَهَبَ على جَدْلائِهِ: على وَجْهِهِ وناحِيَتِهِ. وكأميرٍ: فَحْلٌ لِلنُّعْمانِ بنِ المُنْذِرِ.
وأجْدَلَتِ الظَّبْيَةُ: مَشَى مَعَها وَلَدُها.

• الجِذْلُ، بالكسرِ: أصْلُ الشَّجَرَةِ وغيرِها بعد ذَهابِ الفَرْعِ، ج: أجْذالٌ وجِذالٌ وجُذُولٌ وجُذولَةٌ، أو ما عَظُم من أُصولِ الشَّجَرِ، وما على مِثالِ شَماريخ النَّخْلِ من العيدانِ، ويُفْتَحُ فيهنَّ، وجانِبُ النَّعْلِ، ورأسُ الجَبَلِ، وما بَرَزَ منه، ج: أجْذالٌ،
وـ مِنَ المالِ: القَليلُ منه، وعودٌ يُنْصَبُ للجَرْبَى لِتَحْتَكَّ به، ومنه: "أنا جُذَيْلُها المُحَكَّكُ" وهو تَصغيرُ تَعْظِيمٍ.
وجَذَلَ جُذولاً: انْتَصَبَ، وثَبَتَ. وكفَرِحَ: فَرِحَ، فهو جَذِلٌ وجَذْلانُ من جُذْلانٍ. وجاءَ في الشِعْرِ جاذِلٌ، وقد أجْذَلَهُ فاجْتَذَلَ.
وسِقاءٌ جاذِلٌ: غَيَّرَ طَعْمَ اللَّبَنِ.
وإنَّهُ جِذْلُ رِهانٍ، بالكسر، أي: صاحِبُهُ.
وجِذْلُ مالٍ: رَفيقٌ بِسياسَتِهِ.
والتَّجاذُلُ: المُضاغَنَةُ والمُعاداةُ.
وكَرْمَةٌ جَذِلَةٌ، كفرِحةٍ: نَبَتَتْ وجَعُدَتْ عِيدانُها، وجِذْلُ الطِعانِ، بالكسر: لَقَبُ عَلْقَمَةَ بنِ فِراسٍ، من مَشاهيرِ العَرَبِ.

• الجَرَلُ، محرَّكةً: الحِجارةُ، أو مع الشجرِ، أو المكانُ الصُّلْبُ الغليظُ، ج: أجْرالٌ. جَرِلَ المكانُ، كفرِحَ، فهو جَرِلٌ، ككتِفٍ، ج: أجْرالٌ.
والجَرْوَلُ، كجعفرٍ: الأرضُ ذاتُ الحِجارة،
كالجُرَوِلِ، كعُلَبِطٍ وعُلَبِطَةٍ، والحِجارَةُ، أو مِلْءُ الكَفِّ إلى ما أطاقَ أن يَحْمِل، واسمُ سَبْعٍ، وبِلا لامٍ: لَقَبُ الحُطَيْئَةِ العَبْسِيِّ.
والجِرْيالُ، بالكسرِ: صِبْغٌ أحْمَرُ، وحُمْرَةُ الذَّهَبِ، وسُلافَةُ العُصْفُرِ، وما خَلَصَ من لَوْنٍ أحْمَرَ وغيرِهِ، والخَمْرُ، أو لَوْنُها، ـ
كالجِرْيالَةِ فيهما، وفرسُ العَبَّاسِ بنِ مِرْداسٍ، وفرسُ قَيْسِ بنِ زُهَيْرٍ النَّمَرِيِّ.
والجَرْوَلَةُ: ماءٌ لغَنِيٍّ بأَعْلَى نَجْدٍ.
وكجُنْدَبٍ: ة باليمنِ، أو ماءٌ.
وأجْرَلَ: حَفَرَ فَبَلَغَ الجَراوِلَ.

• جَرْثَلَ التُّرابَ: سَفاهُ بيدِهِ.

• الجَرْدَبِيلُ، كزَنْجَبِيلٍ: الجَرْدَبان.

• الجِرْدَحْلُ، بكسر الجيمِ: الوادي، والضَّخْمُ من الإِبِلِ، للذَكَرِ والأنْثَى.

• جَرْدَلَ: أَشْرَفَ على السُّقوطِ، ووقَعَ في "صحيحِ البخارِيِّ": فمنهم المُوبَقُ بعَمَلِهِ، ومنهم مَن يُجَرْدَلُ"، وفي رِوايةٍ: فمنهم المُجَرْدَلُ، كِلاهُما بالجيمِ فيما ضَبَطَهُ الأَصيليُّ، وفَسَّرَهُ بالإِشْرافِ على السُّقوطِ، وحَكَى ابنُ الصابونِيِّ: المُجَزْدَلُ، بالزايِ والجيمِ، وهو وَهَمٌ، ورِوايةُ الجُمْهُورِ بالخاءِ والراءِ.

• الجَرْعَبِيلُ، كزَنْجَبِيلٍ: الغليظُ.

• الجَزْلُ: الحَطَبُ اليابِسُ، أو الغليظُ العظيمُ منه، والكثيرُ من الشيءِ،
كالجَزيلِ، ج: كجِبالٍ، والكريمُ المِعْطَاءُ، والعاقِلُ الأَصيلُ الرأي، وهي: جَزْلَةٌ وجَزْلاءُ،
و=: خِلافُ الركيكِ من الأَلْفاظِ، وصَوْتُ الحَمامِ، وإسْقاطُ الرابعِ من مُتَفاعِلُنْ،

الجزء: 1 - الصفحة: 976

وإسْكانُ ثانيهِ في زِحافِ الكامِلِ، وقد جَزَلَهُ يَجْزِلُهُ،
أو سُمِّيَ مَجْزولاً: لأنَّ رابِعَهُ وَسَطُهُ، فَشُبِّهَ بالسَّنامِ المَجْزولِ،
و=: نَباتٌ، وبالضم: جَمْعُ الأَجْزَلِ من الجِمالِ.
والجَزْلَةُ: العَظيمةُ العَجُزِ، والبَقِيَّةُ من الرَّغيفِ، والوَطْبُ، والجُلَّةُ، وبالكسر: القِطْعَةُ العظيمةُ من التَّمْرِ،
كالجِزْلِ.
وجَزَلَهُ بالسيفِ يَجْزِلُهُ: قَطَعَهُ جِزْلَتَيْنِ.
والجَزَلُ، محرَّكةً: أن يَقْطَعَ القَتَبُ غارِبَ البَعيرِ، وقد جَزَلَهُ يَجْزِلُهُ جَزْلاً، وأجْزَلَهُ، أو أن يُصيبَ الغارِبَ دَبَرَةٌ، فَيَخْرُجَ منه عَظْمٌ، فَيَتَطامَنَ مَوْضِعهُ،
جَزِلَ، كفرِحَ، فهو أجْزَلُ، وهي جَزْلاءُ. وككَرُمَ: عَظُمَ،
وـ فلانٌ: صارَ ذا رأيٍ جَيِّدٍ.
وزَمَنُ الجَزَالِ، بالفتحِ والكسرِ، أي: صِرامِ النَّخْلِ.
وجَزالَى، كسَكارَى. ع.
والجَوْزَلُ: الشابُّ، وفَرْخُ الحَمامِ، والسَّمُّ، وناقةٌ تَقَعُ هُزالاً.
وبَنو جزيلَةَ، كسَفينَةٍ: بَطْنٌ من كِنْدَةَ. وكصُرَدٍ: لَقَبُ سَعيدِ بنِ عثمانَ. وسَمَّوْا: جَزْلاً وجَزْلَةَ.

• الجَطْلاءُ مِنَ النوقِ: النابُ الرِّخْوَةُ الضَّعيفَةُ، والتي لا تَمْضُغُ على حاكَّةٍ.

• جَعَلَهُ، كمنعه، جَعْلاً، ويُضَمُّ، وجَعالَةً، ويكسَرُ،
واجْتَعَلَهُ: صَنَعَهُ،
وـ الشيءَ جَعْلاً: وضَعَه،
وـ بَعْضَه فوقَ بعضٍ: ألْقاهُ،
وـ القبيحَ حَسَناً: صَيَّرَهُ،
وـ البَصْرَةَ بغدادَ: ظَنَّها إياها،
وـ له كذا على كذا: شارَطَه به عليه.
وجَعَلَ يَفْعَلُ كذا: أقْبَلَ وأخَذَ، ويكونُ بمعنى سَمَّى، ومنه: {وجَعَلوا الملائِكةَ الذينَ هُم عِبادُ الرحمنِ إناثاً}، وبمعنَى التَّبْيينِ: {إنا جَعَلْناهُ قُرآناً عَرَبِيًا}، (وبمعنَى الخَلْقِ: {وجَعَلَ الظُّلُماتِ والنورَ}، وبمعنَى التَّشْرِيفِ: {جَعَلْناكُمْ أُمَّةً وَسَطاً} {جَعَلَ اللهُ الكعبةَ البَيْتَ الحَرَامَ قِياماً}، وبمعنَى التَّبْديلِ: {فَجَعَلْنا عالِيَها سافِلَها} وبمعنى الحُكْمِ الشَّرْعِيِّ: جَعَلَ الله الصلواتِ المَفْروضاتِ خَمْساً، وبمعنَى التَّحَكُّمِ البِدْعِيِّ: {الذينَ جَعَلوا القرآنَ عِضِينَ} وقد تكونُ لازِمَةً، وهي الداخِلَةُ في أفْعالِ المُقارَبَةِ، كقَولِهِ:
وقد جَعَلْتُ إذا ما قُمْتُ يُثْقِلُنِي ... ثَوْبِي فأنْهَضُ نَهْضَ الشارِبِ الثَّمِلِ)
وجَعَلْتُ زَيْداً أخاكَ: نَسَبْتُه إليكَ.
والجُعالَةُ، مُثَلَّثَةً، وككِتابٍ وقُفْلٍ وسَفينَةٍ: ما جَعَلَهُ له على عَمَلِهِ.
وتَجاعَلوا الشيءَ: جَعَلوهُ بينهم. وكَسَحابَةٍ: الرِّشْوَةُ، وما تَجْعَلُ للغازي إذا غَزا عَنْكَ بِجُعْلٍ، ويُكْسَرُ ويُضَمُّ، وبالكسر والضمِ: خِرْقَةٌ يُنْزَلُ بها القِدْرُ،
كالجِعالِ، بالكسر.
وأجْعَلَه جُعْلاً،
وأجْعَلَهُ له: أعْطاهُ،
وـ القِدْرَ: أنْزَلَها بالجِعالِ،
وـ الكَلْبَةُ وغيرُها: أحَبَّتِ السِّفادَ،
كاسْتَجْعَلَتْ، فهي مُجْعِلٌ.
والجَعْلَةُ: الفَسيلَةُ، أو النَّخْلَةُ القَصيرَةُ، أو الرَّدِيَّةُ، أو الفائِتَةُ لليَدِ، ج: جَعْلٌ.
والجَعْلُ: كالبَعْلِ من النَّخْلِ. وكصُرَدٍ: الرجُلُ الأسْوَدُ الدَّميمُ، أو اللَّجوجُ، والرَّقيبُ، ودُوَيْبَّةٌ، ج: جِعْلانٌ، بالكسرِ.
وأرضٌ مُجْعِلَةٌ، كمُحْسِنَةٍ: كثيرَتُها.
وماءٌ جِعْلٌ، بالكسرِ، وككتِفٍ ومُحْسِنٍ: كثُرَتْ فيه، أو ماتَتْ فيه. وقد جَعِلَ، كفَرِحَ، وأجْعَلَ.
والجَعْوَلُ، كجَرْوَلٍ: ولَدُ النَّعامِ.
وبنُو جِعالٍ، ككِتابٍ: حَيٌّ.
وكهُمَزَةٍ: ع. وكزبيرٍ: ابنُ سُراقَةَ الضَّمْرِيُّ، وجُعَيْلٌ الأَشْجَعِيُّ: صَحابيَّانِ. وكَعْبُ بنُ جُعَيْلٍ: شاعِرٌ.
والجاعِلُ: المُعْطِي.
والمُجْتَعِلُ: الآخِذُ.
والجَعَلُ، مُحرَّكةً: القِصَرُ في سِمَنٍ، واللَّجاجُ.
وجاعَلَهُ: رَشاهُ.

• الجَعْبَلَةُ: السُّرْعَةُ.

• جُعْثُلُ بنُ عاهانِ، كقُنْفُذٍ: قاضي إفريقِيَّةَ.

• الجَعْدَلُ، كجَعْفَرٍ، والجَنَعْدَلُ، ككَنَهْبَلٍ، وجُبَعْثِنٍ: الصُّلْبُ الشَّديدُ.

• الجَعْفَليلُ، كَزَنْجَبيلٍ: القَتيلُ المُنْتفِخُ.
وطعَنَه فَجَعَفَلَهُ: قَلَبَه عن السَّرْجِ فَصَرَعَهُ.

• جَفَلَهُ يَجْفِلُهُ: قَشَرَهُ،
وـ الطينَ: جَرَفَه،
كجَفَّلَهُ فيهما،
وـ الفيلُ: راثَ، ورَوْثُهُ: الجِفْلُ، بالكسر ويُفْتَحُ، ج: أجْفالٌ،
وـ اللَّحْمَ عن العَظْمِ: نَحَّاهُ،
وـ البَحْرُ السَّمَكَ: ألْقَاهُ على الساحِلِ،
وـ الريحُ السحابَ: ضَرَبَتْهُ، واسْتَخَفَّتْهُ،
وـ الظَّليمَ: حَرَّكَتْهُ وطَرَدَتْهُ،
وـ الشَّعَرُ جُفولاً: شَعِثَ،
وـ فلاناً: صَرَعَهُ،
وـ الظَّليمُ جُفولاً: أسْرَعَ، وذهَبَ في الأرضِ،
كأَجْفَلَ،

الجزء: 1 - الصفحة: 977

وأجْفَلْتُه أنا.
وريحٌ جَفولٌ: تَجْفِلُ السحابَ.
وجافِلَةٌ ومُجْفِلٌ، كمُحْسِنٍ: سريعةٌ. وقد جَفَلَتْ وأجْفَلَتْ.
والإِجْفِيلُ، كإِزْميلٍ: الجَبانُ، والظَّليمُ يَنْفِرُ من كلِّ شيءٍ،
كالجَفْلِ، بالفتح، والقَوْسُ البعيدةُ السَّهْمِ، والمرأةُ المُسِنَّةُ.
وانْجَفَلَ الظِلُّ: ذَهَبَ،
وـ القومُ: انْقَلَعُوا فمَضَوا،
كأَجْفَلُوا.
والجُفالَةُ، بالضم: الجماعةُ، وما أخَذْتَهُ من رأسِ القِدْرِ بالمِغْرَفَةِ، وما نَفاهُ السَّيْلُ.
ودَعاهُم الجَفَلَى، محرَّكةً،
والأَجْفَلَى أي: بِجَماعَتِهِم وعامَّتِهِم،
أو الأَجْفَلَى: الجماعةُ من كلِّ شيءٍ.
والجَفْلُ: السحابُ هَراقَ ماءَه ومَضَى، والنَّمْلُ، لُغَةٌ في الجَثْلِ، وبالضم: جمعُ الجَفُولِ من الرياحِ والنساءِ.
وجاؤوا أجْفَلَةً وأزْفَلَةً،
وبأَجْفَلَتِهِم وأزْفَلَتِهِم: بجَماعَتِهم.
وجُمَّةٌ جَفولٌ، كصَبورٍ: عظيمةٌ، وهي المرأةُ الكبيرةُ،
وبالضم: ع. وكغرابٍ: رُِغْوَةُ اللَّبَنِ، والكثيرُ، أو من الصوفِ،
كالجَفيلِ، وما نَفاهُ السَّيْلُ.
وجُفْلَةٌ من الصوفِ، بالضم: جُزَّةٌ منه، وبالفتح: الكثيرةُ الوَرَقِ من الشجرِ.
والجَفْلُ: نَمْلٌ سُودٌ والسفينةُ، ج: جُفُولٌ.
وجَيْفَلٌ، كصَيْقَلٍ: اسمٌ لذِي القَعْدَةِ.
وتَجَفَّلَ الديكُ: نَفَشَ بُرائِلَهُ. وكأَميرٍ: ما يُقْطَعُ من الزَّرْعِ إذا كثُرَ.
والجافِلُ: المُنْزَعِجُ، وفرسٌ لبني ذُبْيانَ.

• جَلَّ يَجِلُّ جَلالَةً وجَلالاً: أسَنَّ واحْتَنَكَ، فهو جَليلٌ من جِلَّةٍ،
وـ جَلالاً: عَظُمَ، فهو جَليلٌ وجِلٌّ، بالكسر والفتح، وكغُرابٍ ورُمَّانٍ، وهي جَليلةٌ وجُلالَةٌ.
وأجَلَّه: عَظَّمَهُ.
والتَّجِلَّةُ: اسمٌ.
وجُلُّ الشيءِ،
وجُلالُه، بضمهما: مُعظَمُهُ.
وتَجَلَّلَه: عَلاهُ، وأخَذَ جُلَّهُ.
وتَجالَّ عنه: تعَاظَمَ.
والجُلَّى، كرُبَّى: الأمرُ العظيمُ، ج: جُلَلٌ.
وقَوْمٌ جِلَّةٌ، بالكسر: عُظماءُ سادةٌ، ذَوُو أخْطارٍ، وهي المَسانُّ مِنَّا ومن الإِبِلِ، للواحدِ والجمْعِ، والذَّكَرِ والأُنْثَى، أو هي الثَّنِيَّةُ إلى أن تَبْزُلَ، أو الجَملُ إذا أثْنَى، أو يُقالُ: بَعيرٌ جِلٌّ، وناقَةٌ جِلَّةٌ، وبالضم: قُفَّةٌ كبيرَةٌ للتَّمْرِ.
والجَلَلُ، محرَّكةً: العظيمُ والصَّغيرُ، ضِدٌّ.
والجِلُّ، بالكسرِ: ضِدُّ الدِّقِّ،
وـ من المَتاعِ: البُسْطُ، والأَكْسِيَةُ ونَحْوُها، وقَصَبُ الزَّرْعِ إذا حُصِدَ، ويُضَمُّ ويُفْتَحُ، وبالضم وبالفتح: ما تُلْبَسُهُ الدابَّةُ لتُصَانَ به، وقد جَلَّلْتُها وجَلَلْتُها، ج: جِلالٌ وأجْلالٌ، وبالفتح: الشِّراعُ، ويُضَمُّ،
ج: جُلولٌ، واسْمُ أبي حَيٍّ من العَربِ، والجَليلُ، والحَقيرُ، ضِدٌّ، وبالضم، ويفتَحُ: الياسَمِينُ، والوَرْدُ أبْيَضُهُ وأحْمَرُهُ وأصْفَرُهُ، الواحِدَةُ: بهاءٍ، وماءٌ قُرْبَ واقِصَةَ. وجُلُّ بنُ خُقٍّ، بالضم: في طَيِّئٍ.
وجُلُّ بَيْتِكَ: حَيْثُ ضُرِبَ وبُنِيَ. وكسَحابٍ: أَبو الجَلالِ الزُّبَيْرُ بنُ عُمَرَ، والكِرْمِينِيُّ، أَو هو بالحاءِ: مُحَدِّثانِ. وأُمُّ الجَلالِ بِنْتُ عَبْدِ اللهِ بنِ كُلَيْبٍ العُقَيْلِيَّةُ، ومحمدُ بنُ أبي بَكْرٍ الجَلالِيُّ: مُحَدِّثٌ.
وذاتُ الجِلالِ، بالكسر: فَرَسُ هِلالِ بن قَيْسٍ الأَسَدِيِّ، وبالضم: الضَّخْمُ، وجَبَلٌ، ومُعْظَمُ الشيءِ.
وجَلاَّلٌ، كشَدَّادٍ: اسْمٌ لطَريقِ نَجْدٍ إلى مَكَّةَ.
والجَلاَّلَةُ: البَقَرَةُ تَتَبَّعُ النجاساتِ. وككُناسَةٍ: الناقَةُ العَظيمَةُ.
والجُلَّةُ، بالضم: وعاءٌ من خوصٍ، ج: جِلالٌ وجُلَلٌ.
والجِلَّةُ، مُثَلَّثَةً: البَعَرُ، أو البَعَرَةُ، أو الذي لم يَنْكَسِرْ.
وجَلَّ البَعَرَ جَلاًّ وجَلَّةً: جَمَعَهُ بيدِهِ.
واجْتَلَّهُ: التَقَطَهُ للوَقُودِ.
وفَعَلَهُ من جُلِّكَ، بالضم،
وجَلالِكَ وجَلَلِكَ، محرَّكةً،
وتجِلَّتِكَ وإجْلالِكَ، بالكسر، ومن أجلِ إجْلالِكَ، ومن أجْلِكَ: بمعنًى.
وجَلَلْتَ هذا على نَفْسِكَ: جَنَيْتَهُ.
وجَلُّوا عن منازِلِهِم يَجِلُّونَ جُلولاً وجَلاًّ: جَلَوْا، وهُمُ الجالَّةُ،
وـ الأَقِطَ: أخذوا جُلالَهُ.
وجَلُّ، وجَلاَّنُ: حَيَّانِ.
والتَّجَلْجُلُ: السُّؤوخُ في الأرضِ، والتحرُّكُ، والتَّضَعْضُعُ.
والجَلْجَلَةُ: التحريكُ، وشِدَّةُ الصَّوْتِ، وصَوْتُ الرَّعْدِ، والوَعيدُ. وسَحابٌ مُجَلْجِلٌ، وغَيْثٌ جَلْجَالٌ.
ورَجُلٌ مُجَلْجَلٌ، بالفتحِ: ظَريفٌ جِدّاً لا عَيْبَ فيه،
وـ من الإِبِلِ: ما تَمَّتْ شِدَّتُهُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 978

والمُجَلجِلُ بالكسر: السَّيِّدُ القَوِيُّ، أو البَعيدُ الصَّوْتِ، والجَرِيءُ الدَّفَّاعُ المِنْطِيقُ، والكَثيرُ من الأَعْدادِ.
والجُلْجُلُ، بالضم: الجَرَسُ الصَّغِيرُ.
وإبِلٌ مُجَلْجَلَةٌ: عُلِّقَ عليها.
ودارَةُ جُلْجُلٍ: ع.
والجلَلُ، محرَّكةً: الأَمرُ العظيمُ، والهَيِّنُ الحَقِيرُ، ضِدٌّ.
والجُلْجُلانُ، بالضم: ثَمَرُ الكُزْبَرَةِ، وحَبُّ السِّمْسِمِ، وحَبَّةُ القَلْبِ.
وجَلْجَلَهُ: خَلَطَهُ،
وـ الفَرَسُ: صَفا صَهيلُهُ،
وـ الوتَرَ: شَدَّ فَتْلَهُ.
وجَلاجِلُ، ويُضَمُّ: ع، وبالفتح: آخَرُ.
والمَجَلَّةُ، بالفتح: الصَّحيفَةُ فيها الحِكْمَةُ، وكُلُّ كتابٍ. وكأَميرٍ: العظيمُ، والثُّمامُ، ج: جَلائِلُ، واسْمٌ، وقَوْمٌ باليمنِ، منهم: أبو مُسْلِمٍ الجَلِيلِيُّ التابِعِيُّ، أَو من ذِي الجَليلِ وادٍ بها.
وجبَلُ الجَليلِ: بالشامِ.
والجَليلَةُ: التي نُتِجَتْ بَطْناً واحِداً.
وما أجَلَّني: ما أعْطانِيها،
وـ: النَّخْلَةُ العظيمةُ الكثيرةُ الحَمْلِ، ج: جِلالٌ.
وجَلُولاءُ: ة ببَغْدَادَ قُرْبَ خانِقينَ بِمَرْحَلَةٍ، وهو جَلُولِيُّ، ولها وَقْعَةٌ. وأُمُّ جَميلٍ فاطِمَةُ بِنْتُ المُجَلِّلِ، كمحدِّثٍ: صحابِيَّةٌ.
وأجَلَّ: قَوِيَ، وضَعُفَ، ضِدٌّ.
واجْتَلَلْتُه وتَجالَلْتُه: أخَذْتُ جِلالَهُ.
وجَلُلْتا، بفتح الجيم وضم اللام: ة بنواحي النَّهْرَوانِ.
وجلولَتَيْن: ة. وأبو جُلَّةَ، بالضم: رجُلٌ.
وجُلالَةُ، بالضم: امرأةٌ.
وأبْثَثْتُهُ جُلاجِلَ نَفْسِي، بالضم، أي: ما كانَ يَتَجَلْجَلُ فيها.
وحِمارٌ جُلاجِلٌ وجُلالٌ: صافي النَّهيقِ.
وغُلامٌ جُلاجِلٌ أيضاً. وكهُدْهُدٍ: خَفيفُ الرُّوحِ نَشيطٌ في عَمَلِهِ.

• الجَمَلُ، محرَّكةً ويُسَكَّنُ ميمُهُ: م، وشَذَّ للأُنْثَى، فقيل: شَرِبْتُ لَبَنَ جَملِي، أو هو جَمَلٌ إذا أرْبَعَ، أو أجْذَعَ، أو بَزَلَ، أو أَثْنَى، ج: أجْمالٌ وجامِلٌ وجُمْلٌ، بالضم، وجِمالٌ، بالكسر، وجِمالَةُ وجِمالات، مُثَلَّثَتَيْنِ، وجَمائِلُ وأجامِلُ.
والجامِلُ: القَطيعُ منها بِرُعاتِهِ وأرْبابِه، والحَيُّ العظيمُ. وكثمامةٍ: الطائفةُ منها، أو القَطيعُ من النوقِ لا جَمَلَ فيها، ويُثَلَّثُ، والخَيْلُ، ج: جُمالٌ نادِرٌ، ومنه:
والأدْمُ فيه يَعْتَرِكْـ ... ** ـنَ بِجَوِّهِ عَرْكَ الجُمالَه
والجَميلُ: الشَّحْمُ الذائِبُ.
واسْتَجْمَلَ البعيرُ: صار جَمَلاً.
والجَمَّالَةُ، مُشَدَّدَةً: أصحابُها.
وناقَةُ جُماليَّةٌ، بالضم: وثيقةٌ،
كالجَمَلِ، ورجُلٌ جُمالِيٌّ أيضاً.
والجَمَلُ، محرَّكةً: النَّخْلُ، وسَمَكَةٌ طولها ثلاثونَ ذِراعاً.
وجَمَلُ بنُ سَعْدٍ: أبو حَيٍّ من مَذْحِجٍ، منهم هِنْدُ بنُ عَمْرٍو التابعيُّ.
وبِئْرُ جَمَلٍ: بالمدينةِ.
ولَحْيُ جَمَلٍ: ع بين الحَرَمَيْنِ، وإلى المدينةِ أقْرَبُ،
وع بين المدينةِ وفَيْدَ،
وع بين نَجْرَانَ وتَثْلِيثَ.
ولَحْيا جَمَلٍ: ع باليمامةِ.
وعَيْنُ جَمَلٍ: قُرْبَ الكوفةِ.
وفي المَثَلِ: "اتَّخَذَ الليلَ جَمَلاً"، أي: سَرَى كلَّه. والجَمَلُ: لَقَبُ الحُسَيْنِ بنِ عبدِ السلامِ الشاعِرِ، ط له رِوايةٌ عن الشافعيِّ ط. وأبو الجَمَلِ: أيوبُ بنُ محمدٍ، وسليمانُ بنُ داودَ اليمانِيانِ. وكزُبيرٍ وقُبَّيْطٍ،
والجُمْلانَةُ والجُمَيْلانَةُ، بضمهما: البُلْبُلُ.
والجَمالُ: الحُسْنُ في الخُلُقِ والخَلْقِ، جَمُلَ، ككرُمَ، فهو جَميلٌ، كأَميرٍ وغُرابٍ ورُمَّانٍ.
والجَمْلاءُ: الجميلةُ، والتامَّةُ الجِسْمِ من كُلِّ حيوانٍ.
وتَجَمَّلَ: تَزَيَّنَ، وأكَلَ الشَّحْمَ المُذَابَ.
وجامَلَهُ: لم يُصْفِه الإِخاءَ بل ماسَحَه بالجَميلِ، أو أحْسَنَ عِشْرَتَهُ.
وجمالَكَ أن لا تَفْعَلَ كذا، إغْراءٌ، أي: الْزَمِ الأَجْمَلَ ولا تَفْعَلْ ذلك.
وجَمَلَ: جَمَعَ،
وـ الشَّحْمَ: أذابَهُ،
كأَجْمَلَهُ واجْتَمَلَهُ.
وأجْمَلَ في الطَّلَبِ: اتَّأَدَ واعْتَدَلَ فلم يُفْرِطْ،
وـ الشيءَ: جَمَعَه عن تَفْرِقةٍ،
وـ الحِسابَ: رَدَّهُ إلى الجُمْلَةِ،
وـ الصَّنيعَةَ: حَسَّنَهَا وكَثَّرَها. وكأَميرٍ: الشَّحْمُ يُذَابُ فَيُجْمَعُ.
ودَرْبُ جَميلٍ: ببَغْدَادَ. وإسحاقُ بنُ عَمْرٍو الجَميلِيُّ النَّيسابورِيُّ: شاعِرٌ مُفْلِقٌ. وكصبورٍ: من يُذيبُه، والمرأةُ السمينةُ.
والجُمْلَةُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 979

بالضم: جَماعَةُ الشيءِ. وجُمْلَةُ: جَدُّ يوسفَ بنِ إبراهيمَ قاضي دِمَشْقَ. وكسُكَّرٍ وصُرَدٍ وقُفْلٍ وعُنُقٍ وجَبَلٍ: حَبْلُ السفينةِ، وقُرِئَ بِهِنَّ {حتى يَلِجَ الجَمَلُ}. وكسُكَّرٍ: حِسابُ الجُمَّلِ، وقد يُخَفَّفُ. وكصُحُفٍ: الجماعَةُ مِنَّا.
وجَمَّلَهُ تَجْمِيلاً: زَيَّنَهُ،
وـ الجَيْشَ: أطالَ حَبْسَهُم. وكسفينةٍ: الجماعَةُ من الظِباءِ والحمامِ.
وجُمْلٌ، بالضم: امرأةٌ. وكسحابٍ: أُخْرَى. وكصُرَدٍ: ابنُ وهْبٍ في بني سامَةَ. وكزبيرٍ: أُخْتُ مَعْقِلِ بنِ يسارٍ. وكَجَوْهَرٍ: رجُلٌ. وسَمَّوْا: جَمالاً، كسحابٍ وجَبَلٍ وأميرٍ.
وكغرابٍ: د. وكقُبَّيْطٍ: جَدُّ والِدِ أبي الخَطَّابِ عُمَرَ بنِ حَسَنِ بنِ دِحْيَةَ.

• الجُمَّحْلُ، كشُمَّخْرٍ: لَحْمٌ يكونُ في جَوْفِ الصَّدَفِ.

• الجُمَعْليلُ، كخُزَعْبيلٍ: مَنْ يَجْمَعُ من كلِّ شيءٍ، وبهاءٍ: الضَّبُعُ، والناقَةُ الهرِمَةُ، أو الشَّديدَةُ الوَثيقَةُ، أو التي كانَتْ رازِماً ثم انْبَعَثَتْ.
وجُمْعُلَةٌ من عَسَلٍ أو سَمْنٍ، بالضم: قَدْرُ جَوْزَةٍ منه.
وامْرَأةٌ مُجَمْعَلَةُ اللَّحْمِ، للمفعول: مُعَقَّدَتُهُ.
وجَماعيلُ، وقد يُشَدَّدُ الميمُ: ة بالقُدْسِ.

• الجُنْبُلُ، كقُنْفُذٍ: قَدَحٌ غَليظٌ من خَشَبٍ، وجَدٌّ لأبي عبدِ اللهِ محمدِ بنِ عِصْمَةَ الضَّبِّيِّ المحدِّثِ.

• جَنْثَلٌ، كَجَعْفَرٍ: اسْمٌ، والثاءُ مثلثةٌ.

• الجَنْدَلُ، كجعفَرٍ: ما يُقِلُّهُ الرَّجُلُ من الحِجَارَةِ، وتُكسَرُ الدالُ. وكعُلَبِطٍ: المَوْضِعُ تَجْتَمِعُ فيه الحِجَارَةُ.
وأرْضٌ جُنَدِلَةٌ، كعُلَبِطة، وقد تُفْتَحُ: كثيرتُها. وكعُلابِطٍ: القوِيُّ العظيمُ.
ودَوْمَةُ الجَنْدَلِ: ع.
وجَنْدَلُ، مَعْرِفَةً: بُقْعَةٌ.

• الجُنْجُلُ، كقُنْفُذٍ بجيمَيْنِ: بَقْلَةٌ كالهِلْيَوْنِ، تُؤْكَلُ مَسْلُوقَةً.

• الجَنَعْدَلُ، كسفَرْجَلٍ، وبضم الجيم وكسر الدال: الرجُلُ التارُّ الغَليظُ.

• جالَ في الحَرْبِ جَوْلَةً، وفي الطَّوافِ جَوْلاً، ويُضَمُّ، وَجُؤُولاً وجَوَلاناً،
محرَّكةً، وجِيلالاً، بالكسر،
وجَوَّلَ تَجْوَالاً،
واجْتالَ وانْجَالَ: طافَ.
وجالَ القَوْمُ جَوْلَةً: انْكَشَفُوا ثم كَرُّوا،
وـ التُّرابُ: ذَهَبَ وسَطَعَ،
كانْجَالَ،
وـ الشيءَ: اخْتَارَهُ.
والمِجْوَلُ، كمِنْبَرٍ: ثَوْبٌ للنِّساءِ، أو للصَغِيرَةِ، والتُّرْسُ، والخَلْخَالُ، والدِّرْهَمُ الصَّحِيحُ، والعوذَةُ، والحِمارُ الوَحْشِيُّ، والفِضَّةُ، وهِلالٌ منها وَسْطَ القِلادَةِ، وثَوْبٌ أبْيَضُ يُجْعَلُ على يَدِ من تُدْفَعُ إليه القِداحُ إذا تَجَمَّعُوا.
والجَوْلانُ: جَبَلٌ بالشامِ، والتُّرابُ،
كالجَوْلِ، ويُضَمُّ،
والجَيْلانِ، والحَصا تَجولُ به الريحُ، وبالتحريكِ: صِغَارُ المالِ، ورَديئُهُ.
وأجالَه، وبه: أدارَهُ،
كجَالَ به.
وتَجاوَلوا: جالَ بَعْضُهُم على بعضٍ في الحَرْبِ، وبينهم مُجَاوَلاتٌ.
ويومٌ أجْوَلُ وجَيْلانِيٌّ وجَوْلانِيٌّ وجَوْلانٌ وجَيْلانٌ: كثيرُ التُّرابِ والغُبارِ.
واجْتَالَهُمْ: حَوَّلَهُم عن قَصْدِهِمْ،
وـ منهم: اخْتَارَ.
وأجِلْ جائِلَتَكَ: اقْضِ الأمرَ الذي أنتَ فيه.
والجُولُ، بالضم: العَقْلُ والعَزْمُ، والجماعَةُ من الخَيْلِ والإِبِلِ، وناحِيَةُ القَبْرِ والبِئْرِ والبَحْرِ والجَبَلِ، وجانِبُهَا،
كالجيلِ والجالِ، ج: أجْوالٌ وجُوالٌ وجُوالَةٌ،
وـ من الإِبِلِ والنَّعامِ والغَنَمِ: القَطِيعُ، والصَّخْرَةُ تكونُ في أسْفَلِ الماءِ. وبالفتحِ: الغَنَمُ الكثيرةُ العَظيمَةُ، والكَتيبَةُ الضَّخْمَةُ، وجماعَةُ الإِبِلِ، وجماعَةُ الخَيْلِ، أو ثلاثونَ، أو أَرْبَعُونَ، أَو الخيارُ من الإِبِلِ، والوَعِلُ المُسِنُّ، وشَجَرٌ، والجَبَلُ، والغُبَارُ. وعبدُ اللهِ بنُ أحمدَ بنِ جُولَةَ، بالضم، ومحمدُ بنُ علِيِّ بنِ جُولَةَ، وعلِيُّ بنُ محمدِ بنِ أحمدَ بنِ جُولَةَ: مُحدِّثونَ.
والأَجْوَلُ: جبَلٌ، أَو هَضَبَاتٌ مُتَجاوِراتٌ حِذاءَ جَبَلَيْ طَيِّئٍ.
وأخَذَ جَوالَةَ ماله، كسحابَةٍ: نُقَايَتَهُ وخِيارَهُ.
والجَوَّالُ، كشَدَّادٍ: فَرَسُ عُقْفَانَ اليَرْبوعِيِّ.
ورجُلٌ جَوْلانِيٌّ: عامُّ المَنْفَعَةِ.
وجَوَلانُ الهُمومِ: أوَّلُها.
والأَجْوَلِيُّ: الفَرَسُ السَّريعُ الجَوَّالُ.
وجَوْلَى، كسَكْرَى: ع.
والجَويلُ: ما سَفَرَتْهُ الريحُ من حُطامِ النَّبْتِ وسواقِطِ ورَقِ الشَّجَرِ.

• جَهِلَهُ، كسمِعَهُ، جَهْلاً وجَهَالَةً: ضِدُّ عَلِمَهُ،
وـ عليه: أظْهَرَ الجَهْلَ،
كتجاهَلَ، وهو جاهِلٌ وجَهولٌ، ج: جُهْلٌ،

الجزء: 1 - الصفحة: 980

بالضم، وبضمتينِ، وكرُكَّعٍ، وجُهَّالٌ وجُهَلاءُ.
وهو جاهِلٌ منه، أي: جاهِلٌ به. وكمَرْحَلَةٍ: ما يَحْمِلُكَ على الجَهْلِ.
وجَهَّلَهُ تَجْهيلاً: نَسَبَهُ إليه.
وأرضٌ مَجْهَلٌ، كمَقْعَدٍ: لا يُهْتَدى فيها، لا تُثَنَّى ولا تُجْمَعُ.
واسْتَجْهَلَهُ: اسْتَخَفَّهُ،
وـ الريحُ الغُصْنَ: حَرَّكَتْهُ فاضْطَرَبَ. وكمِنْبَرٍ ومِكْنَسَةٍ وصَيْقَلٍ وصَيْقَلَةٍ: خَشَبَةٌ يُحَرَّكُ بها الجَمْرُ.
والجاهِلُ: الأسَدُ.
وجَيْهَلُ: امرأةٌ.
وصَفاةٌ جَيْهَلٌ: عظيمةٌ.
وناقةٌ مَجْهولَةٌ: لم تُحْلَبْ قَطُّ، أو لا سِمَةَ عليها.
والجاهِلِيَّةُ الجَهْلاءُ: تَوْكيدٌ.

• الجَهْبَلُ، كجعفرٍ: العظيمُ الرأسِ، أو المُسِنُّ، أَو العظيمُ من الوُعولِ، وبهاءٍ: المرأةُ القبيحةُ. وجَهْبَلُ ابنُ سَيْفٍ: نَعَى النبيَّ، صلى الله عليه وسلم، لأَهْلِ حَضْرَمَوْتَ.
وبنُو جَهْبَلٍ: فُقهاءُ الشامِ.

• الجِيلُ، بالكسر: الصِنْفُ من الناسِ،
وبِلا لامٍ: ة أسْفَلَ بَغْدادَ. وزِيادُ بنُ جِيلٍ، ويزيدُ بنُ جِيلٍ: محدِّثانِ.
وجَيْلانُ: حَيُّ من عبدِ القيسِ، ومِخْلافٌ باليَمنِ،
وـ من الحَصا: ما أجالَتْهُ الريحُ، وبالكسرِ: إقْليمٌ بالعَجَمِ، مُعَرَّبُ: كيْلانَ،
وقومٌ رَتَّبَهُم كِسْرَى بالبَحْرَيْن، واسمُ أبي الجَلْدِ بنِ فَرْوَةَ.

فَصْلُ الحَاء
• الحَبْلُ: الرِّباطُ، ج: أحْبُلٌ وأحْبالٌ وحِبالٌ وحُبولٌ، وفي الحديثِ: "حَبائِلُ اللُّؤْلُؤِ"، كأنه جَمْعٌ على غيرِ قِياسٍ، أو هو تصحيفٌ، والصوابُ: جَنابِذُ. وأحمدُ ابنُ محمدِ بنِ حَبْلٍ: قاضي مالِقَةَ. وربيعةُ بنُ حاتِمٍ الحَبْليُّ المِصْرِيُّ: محدِّثٌ. وككِتابٍ: ابنُ رُفَيْدَةَ التابعيُّ. وكشَدَّادٍ: أبو إسحاقَ الحَبَّالُ، وجماعةٌ.
وحَبَلَهُ: شَدَّه به، وفي المَثَلِ: "يا حابِلُ اذْكُرْ حَلاًّ".
والحَبْلُ: الرَّسَنُ،
كالمُحَبَّلِ، كمُعَظَّمٍ،
ج: حُبولٌ، والرَّمْلُ المُسْتَطيلُ، والعَهْدُ والذِّمَّةُ والأمانُ، والثِّقَلُ، والداهيةُ، والوِصالُ، والتواصُلُ، والعاتِقُ، أو الطريقةُ التي بين العُنُقِ ورأسِ الكَتِفِ، أَو عَصَبَةٌ بين العُنُقِ والمَنْكِبِ، وعِرْقٌ في الذِّراعِ وفي الظَّهْرِ،
وع بالبَصْرَةِ يُعْرَفُ برأسِ مِيدانِ زِيادٍ، ويُكْسَرُ، أو هُما مَوْضِعانِ، واسمُ عَرَفَةَ، ومَوْقِفُ خَيْلِ الحَلْبَةِ قَبْلَ أنْ تُطْلَقَ.
وحَبْلَةُ: ة قُرْبَ عَسْقَلانَ.
والحابُولُ: حَبْلٌ يُصْعَدُ به على النَّخْلِ.
والحِبالُ في الساقِ: عَصَبُها،
وـ في الذَّكَرِ: عُرُوقُه. وككِتابةٍ: المِصْيَدَةُ،
كالأحْبولِ والأحْبولَةِ.
وحَبَلَ الصَّيْدَ،
واحْتَبَلَهُ: أخَذَهُ بها، أَو نَصَبَها له.
والمَحْبولُ: مَن نُصِبَتْ له وإن لم يَقَعْ بعدُ.
والمُحْتَبَلُ: مَن وَقَعَ فيها.
وحَبائِلُ الموتِ: أسْبابُه.
وهو حَبيلُ بَراحٍ، كأَميرٍ: شُجاعٌ، وهو اسمٌ للأَسَدِ. وكزُبيرٍ: محمدُ بنُ الفَضْلِ بنِ أبي حُبَيْلٍ المُحَدِّثُ.
والحِبْلُ، بالكسر: الداهيةُ، ويُفْتَحُ،
كالحُبولِ، ج: حُبولٌ، والعالمُ الفَطِنُ العاقِلُ.
وإنه لَحِبْلٌ من أحْبالِها: للداهيةِ من الرِجالِ، وللقائِمِ على المالِ الرَّفيقِ بسِياسَتِه.
و"ثارَ حابِلُهُم على نابِلِهِم": أوقَدوا الشَّرَّ بينهم.
والحابِلُ: السَّدا، والنابِلُ: اللُّحْمَةُ.
وحَوَّلَ حابِلَهُ على نابِلِهِ: جَعَلَ أعلاهُ أسْفَلَهُ.
والحُبْلَةُ، بالضم: الكَرْمُ، أَو أصلٌ من أُصولِهِ، ويُحَرَّكُ، وثَمَرُ السَّلَمِ والسَّيالِ والسَّمُرِ، أَو ثَمَرُ العِضاهِ عامَّةٌ، ج: كقُفْلٍ وصُرَدٍ، وضَرْبٌ من الحَلْيِ، وبَقْلَةٌ.
وضَبٌّ حابِلٌ: يأكُلُها.
والحَبَلُ، محرَّكةً: شَجَرُ العِنَبِ، ورُبَّما سُكِّنَ، والامْتِلاءُ،
كالحُبالِ، كغُرابٍ، حَبِلَ من الشَّرابِ والماءِ، كفرِحَ، فهو حَبْلانُ، وهي حَبْلَى، وقد يُضَمَّانِ.
وـ: الغَضَبُ، وهو حَبْلانُ، وهي حَبْلانَةٌ.
وبه حَبَلٌ: غَضَبٌ وغَمٌّ.
وحَبَلْ حَبَلْ: زَجْرٌ للشَاءِ والجَمَلِ، حَبِلَتْ، كفرِحَ، حَبَلاً: مَصْدَرٌ واسمٌ،
ج: أحبالٌ، فهي حابِلَةٌ من حَبَلَةٍ، وحُبْلَى من حُبْلَياتٍ وحَبالَى،

الجزء: 1 - الصفحة: 981

وقد جاءَ حَبْلانَةٌ،
والنِّسْبَةُ: حُبْلِيٌّ وحُبْلَوِيٌّ وحُبْلاوِيٌّ.
و"نُهِيَ عن بَيْعِ حَبَلِ الحَبَلَةِ" بتَحْريكِهِما، أي: ما في بَطْنِ الناقَةِ، أو حَمْلِ الكَرْمَةِ قبلَ أنْ يَبْلُغَ، أَو وَلَدِ الوَلَدِ الذي في البَطْنِ، وكانت العَرَبُ تَفْعَلُهُ. وكمَقْعَدٍ: أوانُ الحَبَلِ، والكتابُ الأَوَّلُ. وكمَنْزِلٍ: المَهْبِلُ.
وحَبَّلَ الزَّرْعُ تَحْبيلاً: قَذَفَ بَعْضُهُ على بعضٍ.
والإِحْبِلُ، كإِثْمِدٍ وأحمدَ،
والحُنْبُلُ، كقُنْفُذٍ: اللوبِياءُ.
والحَبالَّةُ، بشَدِّ اللامِ: الانْطِلاقُ، وزَمانُ الشَّيْءِ وحينُهُ، والثِقَلُ، وكُلُّ فَعالَّةٍ مُشَدَّدَةٍ جائِزٌ تَخْفيفُها، كَحَمارَّةِ القَيْظِ، وصَبارَّةِ البَرْدِ، إِلاَّ الحبالَّةَ فإِنَّها لا تُخَفَّفُ. والحُبْلَى: لَقَبُ سالِمِ بنِ غُنْمِ بنِ عوفٍ، لِعِظَمِ بَطْنِهِ،
من وَلَدِهِ بَنو الحُبْلَى: بَطْنٌ من الأَنْصارِ، وهو حُبْلِيٌّ، بالضمِّ، وبضَمَّتَيْنِ، وكجُهَنِيٍّ.
والحابِلُ: الساحِرُ، وأرْضٌ.
والحُبْليلُ، بالضمِّ: دُوَيْبَّةٌ تَموتُ، ثم بالمَطَرِ تَعيشُ.
ومُحْتَبَلُ الفَرَسِ: أرْساغُهُ. وككِتابٍ: ابنُ سَلَمَةَ بنِ خُوَيْلِدِ ابنِ أخي طُلَيْحَةَ بنِ خُوَيْلِدٍ.
وكَزُفَرَ: ع.
وأحْبَلَهُ: أَلْقَحَهُ،
وـ العِضاهُ: تَناثَرَ وَرْدُها وعَقَدَ. وكمُعَظَّمٍ: المُجَعَّدُ من الشَّعَرِ شِبْهَ الجَثْلِ.

• الحَبْتَلُ، كجَعْفَرٍ وعُلابِطٍ: القَليلُ اللحْمِ، أَو الصَّغيرُ الجِسمِ.

• الحُباجِلُ، كعُلابِطٍ: القَصيرُ المُجْتَمِعُ الخَلْقِ.

• الحَبَرْكَلُ، كسَفَرْجَلٍ: الغَليظُ الشَّفَةِ.

• الحَبَوْكَلُ: كحَبَوْكَرٍ لَفْظاً ومعنًى. وكجَعْفَرٍ وقُنْفُذٍ: القَصيرُ.

• الحَتْلُ: العَطاءُ، والرَّديءُ من كُلِّ شيءٍ، والمِثْلُ والشِبْهُ، ويكسَرُ،
كالحاتِلِ.
والحَوْتَلُ، كجَوْهرٍ: الغُلامُ حينَ راهَقَ، وفَرْخُ القَطا، والضَّعيفُ، وبهاءٍ: القَصيرُ.

• الحُتْفُلُ، كقُنْفُذٍ: بَقِيَّةُ المَرَقِ، أَو ما يكونُ في أسْفَلِ المَرَقِ من بَقِيَّةِ الثَّريدِ، وثُفْلُ الدُّهْنِ، ورَدِيءُ المالِ، ووَضَرُ الرَّحِمِ، وسَفِلَةُ الناسِ، وحُتَاتُ اللحمِ في أسْفَلِ القِدْرِ.

• الحَثْلُ: سوءُ الرَّضاعِ والحالِ. وقد أحْثَلَتْهُ أُمُّهُ، فهو مُحْثَلٌ.
والحِثْلُ، بالكسر: الضاوِي.
وأَحْثَلَهُ الدَّهْرُ: أساءَ حالَهُ. وككُناسَةٍ: الزُّؤَانُ ونحوُهُ يكونُ في الطعامِ، والقُشارَةُ، وما لا خَيْرَ فيه، والرديءُ من كلِّ شيءٍ،
كالحَثْلِ.
والحِثْيَلُ، كحِذْيَمٍ: القَصيرُ، وشَجَرٌ جَبَلِيٌّ، والكَسْلانُ، والمُحْثَلُ. وكفرحَ: عَظُمَ بَطْنُه.
والحِثْلَةُ، بالكسر: الماءُ القَليلُ في الحَوْضِ. والمُحْثَلُ بنُ الحَوْثاءِ، كمُكْرَمٍ: شاعِرٌ.

• الحُثْفُلُ: لُغَةٌ في "الحُتْفُلِ" في معانيهِ.
وحَثْفَلَ: شَرِبَ الحُثْفُلَ من القِدْرِ.

• الحَجَلُ: الذَّكَرُ من القَبَجِ، الواحدةُ: حَجَلَةٌ.
والحِجْلَى، كدِفْلَى: اسمٌ للجمعِ، ولا نَظيرَ لها سِوَى ظِرْبَى، ولَحْمهُ مُعْتَدِلٌ، وابْتِلاعُ نِصْفِ مِثْقالٍ من كَبِدِه يَنْفَعُ الصَّرْعَ، والاسْتِعاطُ بمَرارَتِه كلَّ شَهْرٍ مَرَّةً يُذَكِّي الذِهْنَ جِدّاً، ويُقَوِّي البَصَرَ.
والحَجَلَةُ، محرَّكةً: كالقُبَّةِ، ومَوْضِعٌ يُزَيَّنُ بالثيابِ والسُّتورِ للعَروسِ، ج: حَجَلٌ وحِجالٌ، وصِغارُ الإِبِلِ، وحَشْوُها، ج: حَجَلٌ.
وحَجَّلها تَحْجيلاً: اتَّخَذَ لها حَجَلَةً، أو أدْخَلَها فيه،
وـ المرأةُ بَنانَها: لَوَّنَتْ خِضابَها.
وحَجَلَ المُقَيَّدُ يَحْجِلُ ويَحْجُلُ حَجْلاً وحَجَلاناً: رَفَعَ رِجْلاً وتَرَيَّثَ في مَشْيِه على رِجْلِه،
وـ الغُرابُ: نَزا في مَشْيِه.
والحِجْلُ، بالكسر والفتح، وكإِبِلٍ وطِمِرٍّ: الخَلْخالُ، ج: أحْجالٌ وحُجولٌ، وبالكسر: البَياضُ نَفْسُه، ج: أحْجالٌ، وحَلْقَتا القَيْدِ، والقَيْدُ نَفْسُه، ويُفْتَحُ، ويقالُ بكَسْرَتَيْنِ.
والتَّحْجيلُ: بياضٌ في قوائِمِ الفرسِ كلِّها، ويكونُ في رِجْلَيْنِ ويَدٍ، وفي رِجْلَيْنِ فقطْ، وفي رِجْلٍ فقطْ، ولا يكونُ في اليَدَيْنِ خاصَّةً إلاَّ مع الرِجْلَينِ، ولا في يَدٍ واحدةٍ دونَ الأخْرَى إلاَّ مع الرِجْلَيْنِ،
والفرسُ مَحْجولٌ ومُحَجَّلٌ، وبياضٌ في أخْلافِ الناقَةِ من آثارِ الصِّرارِ، والضَّرْعُ مُحَجَّلٌ، وسِمَةٌ للإِبِلِ.
وحَجَلَتْ عَيْنُهُ تَحْجِلُ حُجولاً،
وحَجَّلَتْ: غارَتْ.
وحَوْجَلَ: غارَتْ عَيْنُهُ.
والحَوْجَلَةُ، وقد تُشَدُّ لامُها: القارورَةُ، أو العَظيمَةُ الأَسْفَلِ، ج: حَواجِلُ وحَواجيلُ.
والحَجْلاءُ: شاةٌ ابْيَضَّتْ أوظِفَتُها.
والحاجِلاتُ من الإِبِلِ: التي عُرْقِبَتْ فَمَشَتْ على بعضِ قَوائِمِها، وقولُ الجوهريِّ:

الجزء: 1 - الصفحة: 982

تَحْجُلُ: اسمُ فرسٍ، تصحيفٌ، والصوابُ: عَجْلَى، كسَكْرَى.
والحُجَيْلاءُ: الماءُ الذي لا تُصيبُه الشمسُ،
ومَقْصوراً: ع.
والحَجْلاءُ: وادٍ. وكشَدَّادٍ: البَريقُ. وكصَبورٍ: البعيدُ.
وحَجَلْ حَجَلْ، محرَّكتيْنِ: زَجْرٌ للنَّعْجَةِ، أو إِشْلاءٌ لها للحَلَبِ.
ودِبَّى حَجَلْ: لُعْبَةٌ. وحَجَلُ بنُ عَمْرٍو: فارسٌ حَنَفِيٌّ. وحَجَلٌ الشاعرُ: عبدٌ لبني مازِنٍ.
وفرسٌ حَجيلٌ، كأَميرٍ: مُحَجَّلُ ثَلاثٍ.
وحَجْلٌ، بالفتح: عَمٌّ للنبيِّ، صلى الله عليه وسلم، واسْمهُ: مُغيرةُ.
وتَحْجيلُ المِقْرَى: أن يُصَبَّ فيه لُبَيْنَةٌ قليلةٌ قَدْرَ تَحْجيلِ الفرسِ، ثم يُوَفَّى المِقْرَى بالماءِ، وذلك في الجُدوبةِ وعَوْزِ اللبنِ.
وأحْجَلَ البعيرَ: أطْلَقَ قَيْدَه من يدِه اليُسْرَى، وشَدَّه في اليُمْنَى.
وحُجِلَ بينَه وبينَه،
كعُنِيَ حَجْلاً: حِيلَ.

• حَدِلَ عليَّ، كفرِحَ: ظَلَمَنِي، وأشْرَفَ أحَدُ عاتِقَيْهِ على الآخَرِ، فهو أحْدَلُ وحَدِلٌ، ج: حَدالى، أو هو المائِلُ العُنُقِ، ج: ككتُبٍ، أو الماشي في شِقٍّ، وذو خُصْيَةٍ واحدةٍ من كُلِّ الحَيَوانِ، والأَعْسَرُ، وكَلْبٌ، وفرسُ أبي ذَرٍّ، أو صَوابُهُ: بالجيمِ.
وحَدَلَ عليه يَحْدِلُ حَدْلاً وحُدولاً: جارَ.
وإنه لَحَدْلٌ: غيرُ عَدْلٍ.
وقوسٌ مُحدَلَةٌ وحُدالٌ، كغُرابٍ،
وحَدْلاءُ، بَيِّنَةُ الحَدَلِ والحُدولَةِ: تَطامَنَتْ إِحْدَى سِيَتَيْها.
والتَّحادُلُ: الانْحِناءُ على القوسِ.
والحِدْلُ، بالكسر: الحُجْزَةُ، ومَعْقِدُ الإِزارِ. وكجوهرٍ: الذَّكَرُ من القِرَدَةِ.
وبنُو حُدالٍ أو حُدالَةَ، كغُرابٍ وثُمامَةٍ: حَيٌّ.
وكسُكارَى: ع.
وكسَحابٍ: شَجَرٌ،
وع بالشامِ، وبالضم: الأَمْلَسُ.
وحادَلَهُ: راوَغَهُ.
والحُدُلُ، بضمتينِ: الحُضُضُ، وبالتحريكِ: النَّظَرُ في شِقِّ العَيْنِ.
والحِدْيَلُ، كحِذْيَمٍ: القَصيرُ،
كالحَيْدَلانِ.
والحَوْدَلَةُ: الأَكَمَةُ. وكجُهَيْنَةَ: اسمٌ، ومَحَلَّةٌ بالمَدينَةِ.
وحُدَيْلاءُ: ع.
ورَكِيَّةٌ حَدْلاءُ: مُخالِفَةٌ عن قَصْدِها.
والحِدْلُ، بالكسرِ: وجَعُ العُنُقِ.

• الحَدْقَلَةُ: إدارَةُ العَيْنِ في النَّظَرِ.

• الحَذْلُ: المَيْلُ،
يقالُ: حَذْلُك مع فُلانٍ، أي: مَيْلُكَ، وبالتحريكِ: حُمْرَةٌ في العينِ، وانْسِلاقٌ وسَيَلانُ دَمْعٍ، أو قِلَّةُ شَعَرِ العَيْنَيْنِ، حَذِلَتْ عَيْنُه، كفرِحَ، فهي حاذِلَةٌ، وأحْذَلَها البُكاءُ والحَرُّ. وكسَحابٍ وغُرابٍ: شِبْهُ دَمٍ يَخْرُجُ من السَّمُرِ، أو يَنْبُتُ فيه، أو شيءٌ يكونُ في الطَّلْحِ يُشْبِهُ الصَّمْغَ. وكَسحابٍ: النَّمْلُ.
والحُذْلُ، بالضم والكسرِ، وكصُرَدٍ: الأَصْلُ. وكصُرَدٍ: حُجْزَةُ السَّراويلِ.
وهو في حُذْلِ أُمِّهِ: في حَجْرِها، وبالكسر: ما تُدْلِجُ به مُثْقَلاً من شيءٍ تَحْمِلُهُ، وبالتحريكِ: حَبُّ شَجَرٍ، ويُخْتَبَزُ، ومُسْتَدارُ ذَيْلِ القَميصِ،
كالحُذَلِ، كصُرَدٍ وقُفْلٍ وثُمامةٍ،
أوِ الحُذْلُ والحُذْلَةُ، بضمهِما: أسْفَلُ النِطاقِ، أو أسْفَلُ الحُجْزَةِ.
وحُذَيْلاءُ، كرُتَيْلاءَ: ع. وكثُمامَةٍ: صَمْغَةٌ حَمْراءُ، والحُثالَةُ، وحُطامُ التينِ.
وتَحَذَّلَ عليه: أشْفَقَ. وككِتابٍ: شِبْهُ زَعْفَرانٍ يكونُ في زَهْرِ الرُّمانِ.
والحَوْذَلَةُ: أن يَميلَ خُفُّ البَعيرِ في شِقٍّ. وكسَحابَةٍ: امرأةٌ.

• الحُرْجُلُ، كعُصْفُرٍ: الطَّويلُ،
كالحُراجِلِ، كعُلابِطٍ، والسَّريعُ.
والحَرْجَلَةُ: الجَماعَةُ من الخَيْلِ،
كالحَرْجَلِ، والقِطْعَةُ من الجَرادِ، والأرضُ الحَرَّةُ، والعَرَجُ.
وحَرْجَلَ: طالَ، وتَمَّمَ صَفّاً في صلاةٍ أَو غيرِها، وعَدا يَمْنَةً ويَسْرَةً، أو هي عَدْوٌ فيه بَغْيٌ ونَشاطٌ.
وجاؤُوا حَراجِلَةً: على خَيْلِهِمْ، وعَراجِلَةً: مُشاةً.

• الحَرْقَلَةُ: ضَرْبٌ من المَشْيِ،

• كالحَرْكَلَةِ، وهي: الرَّجَّالةُ أيضاً.
وحَرْكَلَ الصائِدُ: أخْفَقَ.

• حَرالَّةُ، مُشَدَّدَةَ اللامِ: د بالمَغْرِبِ أو قَبيلَةٌ بالبَرْبَرِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 983

منه: الحَسَنُ بنُ علِيِّ بنِ أحمدَ بنِ الحَسَنِ الحَرالِّيُّ، ذو التَّصانيفِ المَشْهُورَةِ.

• الحَرْمَلُ: حَبُّ نَباتٍ م، يُخْرِجُ السَّوْداءَ والبَلْغَمَ إسْهالاً، وهو غايَةٌ، ويُصَفِّي الدَّمَ ويُنَوِّمُ، واسْتِفافُ مِثْقالٍ ونِصْفٍ منه غيرَ مَسْحوقٍ اثْنَتَيْ عَشْرَةَ لَيْلَةً يُبْرِئُ من عِرْقِ النَّسا، مُجَرَّبٌ،
وبلا لامٍ: ع، واسمٌ.
والحَرْمَلَةُ: نَباتٌ آخَرُ من أجْوَدٍ الزِنادِ بعدَ المَرْخِ والعَفارِ، ويُؤْخَذُ لَبَنُها في صوفَةٍ، وتُجَفَّفُ، ويُحَكُّ بها البَدَنُ الجَرِبُ فإِنه غايَةٌ. وحَرْمَلَةُ بنُ عبدِ اللهِ بنِ حَرْمَلَةَ: صاحِبُ الشافِعِيِّ، ومحدِّثونَ.
وحَرْمَلاءُ: ع.
والحَرْمَلِيَّةُ: ة بأنْطاكِيَةَ.
والحُرَيْمِلَةُ: شَجَرَةٌ تَنْشَقُّ جِراؤُها عَنْ ألْيَنِ قُطْنٍ، ويُحْشَى به مَخادُّ المُلوكِ لِخِفَّتِهِ ونُعومَتِهِ.

• احْزَألَّ البَعيرُ في السَّيْرِ احْزِئْلالاً: ارْتَفَعَ،
وـ الجَبَلُ: ارْتَفَعَ فَوْقَ السَّرابِ،
وـ الشيءُ: اجْتَمَعَ،
وـ فُؤادُهُ: انْضَمَّ خَوْفاً.
والحَوْزَلُ، وبهاءٍ: القَصيرُ.
واحْتَزَلَ: احْتَزَمَ بالثَّوْبِ، أو الصَّوابُ: بالكافِ.

• الحَزَنْبَلُ: المرأةُ الحَمْقاءُ، والقَصيرُ المَوْثُوقُ الخَلْقِ، والعَجوزُ المُتَهَدِّمَةُ، ونَبْتٌ من العَقاقيرِ، والغَليظُ الشَّفَةِ، والمُشْرِفُ الرَّكَبِ من الأَحْراحِ، ومن كُلِّ شيءٍ.

• حَزْجَلٌ، كجعفرٍ: د.

• حِزْقِلٌ، أو حِزْقيلٌ، كزِبرِجٍ وزِنْبيلٍ: اسْمُ نَبيٍّ من الأَنْبياءِ، عليهم الصلاةُ والسلامُ.
وحَزاقِلَةُ الناسِ: خُشارَتُهُم. وكزِبْرِجٍ: الضَّيِّقُ في خُلُفِهِ.

• الحَزَوْكَلُ، كفَدَوْكَسٍ: القَصيرُ.

• الحِزْمِلُ، كزِبْرِجٍ: المرأةُ الخَسيسَةُ.

• الحَسْبَلَةُ: حكايَةُ قَوْلِكَ: حسبِيَ اللهُ.

• الحَسْدَلُ، كجعفرٍ: القُرادُ.
والجارُ الحَسْدَلِيُّ: الذي عَيْنُهُ تَرْعاكَ وقَلْبُه يَرَاكَ.

• الحَسْلُ: السَّوْقُ الشَّديدُ، والنَّبِقُ الأَخْضَرُ، وبالكسر: ولَدُ الضَّبِّ حينَ يَخْرُجُ من بَيْضَتِهِ.
واحْتَسَلَ: اصْطادَها، ج: أحْسالٌ وحُسولٌ وحِسْلانٌ، بالكسر، وحِسَلَةٌ.
وأبو حِسْلٍ وأبو حُسَيْلٍ: الضَّبُّ.
و"لا آتيكَ سِنَّ الحِسْلِ"، أي: أبَداً، لأَنَّ سِنَّها لا تَسْقُطُ.
والحَسيلَةُ: حَشَفُ النَّخْلِ الذي لم يَحْلُ بُسْرُهُ، فَيُيَبَّسُ ويُوَدَّنُ باللبَنِ أو بالماءِ، ويُمْرَسُ له تَمْرٌ حتى يُحَلِّيَهُ، فَيُؤْكَلَ لَقيماً، وخُشارَةُ القَوْمِ، ووَلَدُ البَقَرَةِ.
والحَسيلُ: جَمْعُهُ، والبَقَرُ الأَهْلِيُّ، لا واحدَ له، ورُذالُ الشيءِ، ج: ككُتُبٍ. وكثُمامةٍ: الفِضَّةُ، أَو سُحالَتُها، وما يُكَسَّرُ من قِشْرِ الشَّعيرِ وغيرِه.
والمَحْسولُ: الخَسيسُ والمَرْذولُ.
حَسَلَهُ: رَذَلَهُ،
وـ منه: أبْقَى بَقِيَّةً رُذالاً.
والحَسَلاتُ، محرَّكةً: هَضَباتٌ بدِيارِ الضَّبابِ، ويقالُ: حَسْلَةٌ وحُسَيْلَةٌ.

• الحِسْفِلُ، كزِبْرِجٍ: الرَّديءُ من كلِّ شيءٍ، وصِغارُ الصِّبيانِ، ويُفْتَحُ. وكحِضَجْرٍ: الواسِعُ البَطْنِ.

• الحِسْقِلُ، كزِبْرِجٍ: الصَّغيرُ من ولَدِ كلِّ شيءٍ،

• كالحِسْكِلِ، ج: حَساكِلُ وحِسْكِلَةٌ، بالكسر. وكجعفرٍ: الرَّديءُ من كلِّ شيءٍ. وكزِبْرِجٍ: ما تَطَايَرَ من الحديدِ المُحْمَى إذا طُبعَ.
والحِسْكِلَتانِ: الخُصْيَتانِ.
وحَسْكَلَ: نَحَرَ صِغارَ إبِلِهِ.
وحَساكِلَةُ الجُنْدِ: صِغارُهم.

• الحَشْلُ: الرَّذْلُ من كلِّ شيءٍ.
وحَشَلَهُ: رَذَلَه. وكسفينةٍ: العِيالُ،

• كالحَشْبَلَةِ، أَو أحدُهُما تصحيفٌ.

• الحاصِلُ من كلِّ شيءٍ: ما بَقِيَ وثَبَتَ وذَهَبَ ما سِواهُ. حَصَلَ حُصولاً ومَحْصولاً.
والتَّحْصيلُ: تَمْييزُ ما يَحْصُلُ، والاسمُ: الحَصيلَةُ.
وتَحَصَّلَ: تَجَمَّعَ وثَبَتَ.
والمَحْصُولُ: الحاصِلُ.
وحَصِلَتِ الدابةُ، كفرِحَ: أكَلَتِ التُّرابَ أو الحَصَا فَبَقِيَ في جَوْفِها،
وـ الصبيُّ: وَقَعَ الحصَا في أُنْثَيَيْهِ.
والحَصَلُ، محرَّكةً، وبالفتحِ: البَلَحُ قَبْلَ أن يَشْتَدَّ، أَو إذا اشْتَدَّ وتَدَحْرَجَ، والطَّلْعُ إذا اصْفَرَّ، وقد حَصَّلَ النَّخْلُ فيهما تَحْصيلاً، وأحْصَلَ، وما يَخْرُجُ من الطعامِ فَيُرْمَى به كالزُّؤانِ، وما يَبْقَى من الشَّعيرِ والبُرِّ في البَيْدَرِ إذا عُزِلَ رَديئُه،
كالحُصَالَةِ فيهما. وكأَميرٍ: نباتٌ.
والحَوْصَلُ والحَوْصَلاءُ والحَوْصَلَةُ، وتُشَدَّدُ لامُها، من الطيرِ: كالمَعِدةِ للإِنسانِ.
واحْوَنْصَلَ: ثَنَى عُنُقَهُ، وأخْرَجَ حَوْصَلَتَهُ.
أو الحَوْصَلَةُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 984

أسْفَلُ البَطْنِ إلى العانَةِ من كلِّ شيءٍ،
وـ من الحَوْضِ: مُسْتَقَرُّ الماءِ في أقْصاهُ،
كالحَوْصَلِ والمُحَوْصَلِ.
والمُحَوْصِلُ: مَن يَخْرُجُ أسْفَلُهُ من قِبَلِ سُرتِهِ كالحُبْلَى.
والحَوْصَلُ: شاةٌ عَظُمَ من بَطْنها ما فَوْقَ سُرَّتِها.
وحَوْصَلاءُ: ع.
والمُحَصِّلَةُ، كمُحَدِّثَةٍ: المرأةُ تُحَصِّلُ تُرابَ المَعْدِنِ.
وحَوْصَلَ: مَلأَ حَوْصَلَتَهُ.
والحَيْصَلُ: الباذِنْجانُ.

• حَضِلَتِ النَّخْلَةُ، كفرِحَ: فَسَدَتْ أُصولُ سَعَفِها، وصَلاحُها أنْ تُشْعَل النارُ في كَرَبِها حتى يَحْتَرِقَ ما فَسَدَ من ليفِها وسَعَفِها، ثم تجودُ.

• الحِطْلُ، بالكسرِ: الذئْبُ، ج: أحطالٌ.

• حَظَلَ عليه يَحْظِلُ ويَحْظُلُ حَظْلاً وحِظْلاناً، بالكسرِ وبالتحريكِ: مَنَعَه من التَّصَرُّفِ والحَرَكَةِ والمَشْيِ.
ورجُلٌ حَظِلٌ، ككَتِفٍ وشَدَّادٍ وصَبورٍ: مُقَتِّرٌ يُحاسِبُ أهْلَهُ بالنَّفَقَةِ.
والحِظْلانُ، بالكسر: الاسمُ منه، وبالتحريكِ: مَشْيُ الغَضْبانِ.
وحَظَلَ المَشْيَ حَظَلاناً: كَفَّ بعضَ مَشْيِهِ.
وحَظِلَ البعيرُ، كفَرِحَ: أكثَرَ من أكْلِ الحَنْظَلِ، فهو حَظِلٌ من حَظالَى،
وـ النَّخْلَةُ: حَضِلَتْ،
وـ الشاةُ: ظَلَعَتْ وتَغَيَّرَ لَوْنُها لِوَرَمٍ في ضَرْعِها.

• حَفَلَ الماءُ واللَّبَنُ يَحْفِلُ حَفْلاً وحُفولاً وحَفيلاً: اجْتَمَعَ،
كَتَحَفَّلَ واحْتَفَلَ، وحَفَّلَهُ هو، وحَفَلَهُ،
وـ الوادي بالسَّيْلِ: جاءَ بِمِلْءِ جَنْبَيْهِ،
كاحْتَفَلَ،
وـ السماءُ: اشْتَدَّ مَطَرُها،
وـ الدمْعُ: نُثِرَ،
وـ القومُ حَفْلاً: اجْتَمعوا،
كاحْتَفَلوا.
وتَحَفَّلَ: تَزَيَّنَ،
وـ المَجْلِسُ: كَثُرَ أهلُهُ.
وضَرْعٌ حافِلٌ: كثيرٌ لَبَنُهُ، ج: كرُكَّعٍ، وناقةٌ حافِلَةٌ وحَفولٌ، وشاةٌ حافِلٌ.
ودَعاهُمُ الحَفَلَى، والأَحْفَلَى: لُغَةٌ في الجيمِ.
وجَمْعٌ حَفْلٌ وحَفيلٌ: كثيرٌ.
وجاؤوا بِحَفِيلَتِهِم: بأَجْمَعهم.
والمَحْفِلُ، كمَجْلِسٍ: المُجْتَمَعُ،
كالمُحْتَفَلِ.
والاحْتِفالُ: الوُضوحُ، والمُبَالَغَةُ،
كالحَفِيلِ، وحُسْنُ القِيامِ بالأمورِ.
ورجُلٌ حَفيلٌ وذو حَفْلٍ وحَفْلَةٍ: مُبالِغٌ فيما أخَذَ فيه.
وأخَذَ للأمرِ حَفْلَتَه: جَدَّ فيه.
والحُفَالَةُ: الحُثَالَةُ، وما رَقَّ من عَكَرِ الدُّهْنِ ورُغْوَةِ اللَّبنِ.
والتَّحْفِيلُ: التَّزْيينُ، وتَصْرِيَةُ الشاةِ.
وما حَفَلَهُ،
وـ به، يَحْفِلُهُ،
وما احْتَفَلَ به: ما بالَى.
والحِفْوَلُ، كخِرْوَعٍ: شَجَرٌ ثَمَرُهُ كإجَّاصَةٍ صَغيرَةٍ، فيه مَرارةٌ، ويُؤْكَلُ.
والحَوْفَلَةُ: القَنْفَاءُ.
وحَوْفَلَ: انْتَفَخَتْ حَوْفَلَتُه. وكغُرابٍ: الجمعُ العَظيمُ، واللَّبَنُ المُجْتَمِعُ.
وهو مُحافِظٌ على حَسَبِهِ مُحافِلٌ، أَي: يَصونُهُ.
واحْتَفَلَ الطَّريقُ: بانَ وظَهَرَ،
وـ الفَرَسُ: أظْهَرَ لِفارِسِهِ أنَّهُ بَلَغَ أقْصى حُضْرِهِ وفيه بَقِيَّةٌ.
وذاتُ الحَفائِلِ: ع.
وحَفائلُ، ويُضَمُّ: ع، أَو وادٍ.
والحَفَيْلَلُ: شَجَرٌ.

• الحَقْلُ: قَراحٌ طَيِّبٌ يُزْرَعُ فيه،
كالحَقْلَةِ، ومنه: "لا يُنْبِتُ البَقْلَةَ إلا الحَقْلَةُ"، والزَّرْعُ قد تَشَعَّبَ ورَقُهُ، وظَهَرَ وكثُرَ، أو إذا اسْتَجْمَعَ خُروجُ نَباتِهِ، أو ما دامَ أخْضَرَ، وقد أَحْقَلَ في الكُلِّ.
والمَحاقِلُ: المَزارِعُ.
والمُحاقَلَةُ: بَيْعُ الزَّرْعِ قبلَ بُدُوِّ صَلاحِهِ، أو بَيْعُهُ في سُنْبُلِهِ بالحِنْطَةِ، أو المُزارَعَةُ بالثُّلُثِ أو الرُّبُعِ، أو أقَلَّ أو أكثَرَ، أو اكْتِراءُ الأرضِ بالحِنْطَةِ.
والحِقْلَةُ، بالكسر: ما يَبْقَى في الحَوْضِ من الماءِ الصافي، ويُثَلَّثُ، وبَقِيَّةُ اللَّبَنِ، وحُشافَةُ التَّمْرِ، وما دونَ مِلْءِ القَدَحِ، وبالفتح: داءٌ في الإِبِلِ، ووجَعٌ في بَطْنِ الفرسِ من أكْلِ التُّرابِ، وقد حَقِلَتْ، فيهما، كفرِحَ، حَقْلَةً وحَقَلاً.
والحِقْلُ، بالكسر: الهَوْدَجُ، وداءٌ في البَطْنِ، وماءُ الرُّطَبِ في الأَمْعَاءِ،
كالحُقالِ، بالضم،
والحَقيلَةِ، ج: حَقائِلُ.
والحَقِيلُ: الأرضُ التي لا تَبْلُغُ أن تكونَ جَبَلاً، ونَبْتٌ،
وع، وبهاءٍ: حُشافَةُ التَّمْرِ.
والحَوْقَلَةُ: القارورةُ الطويلَةُ العُنُقِ، تكون مع السَّقَّاءِ، والغُرْمُولُ اللَّيِّنُ، وسُرْعَةُ المَشْيِ، ومُقارَبَةُ الخَطْوِ، والإِعْياءُ، والضَّعْفُ، والنَّوْمُ، والإِدْبارُ، والعَجْزُ عن الجِماعِ، واعْتِمادُ الشيخِ بيَدَيْهِ على خَصْرِه، والدَّفْعُ.
والحَيْقَلُ، كصَيْقَلٍ: مَن لا خيرَ فيه.
والحَوْقَلُ: الذَّكَرُ.
والحاقُولُ: سَمَكٌ أخْضَرُ طويلٌ.
وحَقْلُ: ة بأَجَأَ،
وة قُرْبَ أيْلَةَ، ووادٍ لِسُلَيْمٍ، واسمُ ساحِلِ تَيْماءَ.
ومِخْلافُ الحَقْلِ:

الجزء: 1 - الصفحة: 985

باليَمنِ.
وحَقْلُ الرُّخامَى: ع.
والحِقْلَةُ، بالكسر: ناحيةٌ باليمامةِ.
والحُقالِيَةُ، بالضم: حِصْنٌ باليمنِ.
وككِتابٍ: ع. وكسحابٍ: ابنُ أنْمارٍ.

• الحُكْلُ، بالضم: ما لا يُسْمَعُ صَوتُهُ، كالذَّرِّ، واسمٌ لسُليمانَ، عليه الصلاةُ والسلامُ،
وـ في الفرسِ: امِّساحُ نَساهُ، ورَخاوَةٌ في كَعْبَيْهِ، وبهاءٍ: العُجْمَةُ في الكلامِ.
وحَكَلَ عليَّ الخَبَرُ: أشْكَلَ،
كأَحْكَلَ،
وـ الرُّمْحَ: أقامَه على إحْدَى رِجْلَيْهِ،
وـ بالعَصا: ضَرَبَ.
والحَوْكَلُ: القصيرُ، والبَخيلُ، وبهاءٍ: ضَرْبٌ من المَشْيِ.
واحْتَكَلَ: اشْتَكَلَ، وتَعَلَّمَ العَجَميَّةَ بعدَ العَرَبيَّةِ.
والحاكِلُ: المُخَمِّنُ.
وأحْكَلَ عليهم: أثارَ عليهم شَرّاً.
والتَّحَكُّلُ: اللَّجاجُ بالجَهْلِ.

• حَلَّ المكانَ، وبه يَحُلُّ ويَحِلُّ حَلاًّ وحُلولاً وحَلَلاً، محرَّكةً، نادِرٌ: نَزَلَ به،
كاحْتَلَّهُ، وبه فهو حالٌّ، ج: حُلولٌ وحُلاَّلٌ، كعُمَّالٍ ورُكَّعٍ.
وأحَلَّهُ المكانَ، وبه،
وحَلَّلَهُ إياهُ،
وحَلَّ به: جَعَلَهُ يَحُلُّ، عاقَبَتِ الباءُ الهَمْزَةَ.
وحالَّهُ: حَلَّ معه.
وحَليلَتُكَ: امْرَأَتُكَ،
وأنتَ حَليلُها،
ويقالُ للمُؤَنَّثِ: حَليلٌ أيضاً.
والحَلَّةُ: ة بناحيةِ دُجَيْلٍ من بَغْدادَ، وقُفٌّ من الشَّرَيْفِ بين ضَرِيَّةَ واليمامةِ،
أو ع حَزْنٌ ببلادِ ضَبَّةَ، والزِنْبيلُ الكبيرُ من القَصَبِ، والمَحَلَّةُ،
وع بالشامِ.
وحَلَّةُ الشيءِ، ويُكْسَرُ: جِهَتُهُ وقَصْدُه، وبالكسر: القومُ النُّزولُ، وهيئةُ الحُلولِ، وجماعةُ بُيوتِ الناسِ، أَو مِئَةُ بَيْتٍ، والمَجْلِسُ، والمُجْتَمَعُ، ج: حِلالٌ، وشجرةٌ شاكَةٌ مَرْعَى صِدْقٍ، والشُّقَّةُ من البَواري،
ود بَناهُ صَدَقَةُ بنُ مَنْصورِ بنِ دُبَيْسِ بنِ مَزْيَدٍ،
وة قُرْبَ الحُوَيْزَةِ بنَاها دُبَيْسُ بنُ عَفيفٍ.
وحِلَّةُ ابن قَيْلَةَ: من أعْمالِ المَذارِ، وبالضم: إزارٌ ورِداءٌ بُرْدٌ أو غيرُهُ، ولا تكونُ حُلَّةً إلاَّ من ثَوْبَيْنِ، أو ثَوبٍ له بِطانَةٌ، والسِلاحُ، ج: حُلَلٌ وحِلالٌ. وذو الحُلَّةِ: عَوْفُ ابنُ الحَارِثِ بنِ عبدِ مَناةَ.
والمَحَلَّةُ: المَنْزِلُ،
ود بِمِصْرَ، وأرْبَعَةَ عَشَرَ مَوْضِعاً آخَرَ.
ورَوْضَةٌ مِحْلالٌ: تُحَلُّ كثيراً.
والمُحِلَّتانِ: القِدْرُ والرَّحَى.
والمُحِلاَّتُ: هُما والدَّلْوُ والقِرْبَةُ والجَفْنَةُ والسِّكِّينُ والفأسُ والزَّنْدُ.
وتَلْعَةٌ مُحِلَّةٌ: تَضُمُّ بَيْتاً أو بَيْتَيْنِ.
وحَلَّ من إحْرامِهِ يَحِلُّ حِلاًّ، بالكسرِ،
وأحَلَّ: خَرَجَ، فهو حَلالٌ لا حالٌّ، وهو القِياسُ،
وـ الهَدْيُ يَحِلُّ حِلَّةً وحُلولاً: بَلَغَ المَوْضِعَ الذي يَحِلُّ فيه نَحْرُهُ،
وـ المرأةُ: خَرَجَتْ من عِدَّتِها.
وفَعَلَهُ في حِلِّهِ وحِرْمِهِ، بالكسر والضم فيهما، أي: وَقْتَ إحْلالِهِ وإحْرامِهِ.
والحِلُّ، بالكسر: ما جاوَزَ الحَرَمَ.
ورجُلٌ مُحِلٌّ: مُنْتَهِكٌ للحَرامِ، أو لا يَرَى للشَّهْرِ الحَرامِ حُرْمَةٌ.
والحَلالُ، ويُكْسَرُ: ضِدُّ الحَرامِ،
كالحِلِّ، بالكسر، وكأَميرٍ، حَلَّ يَحِلُّ حِلاًّ، بالكسر. وأحَلَّهُ اللهُ، وحَلَّلَهُ. وحِلٌّ وبِلٌّ: في الباءِ.
واسْتَحَلَّهُ: اتَّخَذَهُ حَلالاً، أو سألَهُ أن يُحِلَّهُ له. وكسَحابٍ: الحَلالُ ابنُ ثَوْرِ بنِ أبي الحَلالِ العَتَكِيُّ، وبِشْرُ بنُ حَلالٍ، وأحمدُ بنُ حَلالٍ: مُحَدِّثونَ.
والحُلْوُ الحَلالُ: الكَلامُ لا رِيبَةَ فيه، وبالكسر: مَرْكَبٌ للنِّساءِ، ومَتاعُ الرَّحْلِ.
وحَلَّلَ اليَمينَ تَحْليلاً وتَحِلَّةً وتَحِلاًّ، وهذه شاذَّة: كفَّرَها، والاسمُ: الحِلُّ، بالكسر.
والتَّحِلَّةُ: ما كُفِّرَ به.
وتَحَلَّلَ في يَمينِهِ: اسْتَثْنَى.
وأعْطِهِ حُلاَّنَ يَمينِهِ، بالضم، أي: ما يُحَلِّلُها.
والمُحَلِّلُ: الفَرَسُ الثالِثُ في الرِّهانِ، إنْ سَبَقَ أخَذَ، وإنْ سُبِقَ فما عليه شيءٌ، ومُتَزَوِّجُ المُطَلَّقَة ثلاثاً لِتَحِلَّ للزَّوْجِ الأوَّلِ.
وضَرَبَهُ ضَرْباً تَحْليلاً، أَي: كالتَّعْزيرِ.
وحَلَّ: عَدا،
وـ العُقْدَةَ: نَقَضَها فانْحَلَّتْ، وكلُّ جامِدٍ أُذيبَ فقد حُلَّ.
وحُلَّ المكانُ: سُكِنَ.
والمُحَلَّلُ، كمُعَظَّمٍ: الشيءُ اليَسيرُ، وكلُّ ماءٍ حَلَّتْهُ الإِبِلُ فَكَدَّرَتْهُ. وحَلَّ أمرُ الله عليه يَحِلُّ حُلولاً: وَجَبَ، وأَحَلَّهُ الله عليه،
وـ حَقِّي عليه يَحِلُّ مَحِلاًّ: وجَبَ، مَصْدَرُهُ كالمَرْجِعِ،
وـ الدَّيْنُ: صارَ حالاًّ.
وأحَلَّتِ الشاةُ: قَلَّ لَبَنُها، أو يَبِسَ، فأَكَلَتِ الرَّبيعَ، فَدَرَّتْ، وهي مُحِلٌّ.
وتَحَلَّلَ السَّفَرُ بالرجُلِ: اعْتَلَّ بعدَ قُدومِهِ.
والإِحْليلُ والتِّحْليلُ، بكسرِهما: مَخْرَجُ البَوْلِ من ذَكَرِ الإِنْسانِ، واللَّبَنِ من الثَّدْيِ.
والحَلَلُ، محرَّكةً: رَخاوَةٌ في قَوائِمِ الدابَّةِ، أَو اسْتِرخاءٌ في العَصَبِ مَعَ رَخَاوَةٍ في الكَعْبِ، أو يَخُصُّ الإِبِلَ، والرَّسَحُ، ووَجَعٌ في الوَرِكَيْنِ والرُّكْبَتَيْنِ، وقد حَلِلْتَ يا رجُلُ، كفَرِحَ، حَلَلاً،
والنَّعْتُ: أحَلُّ وحَلاَّءُ.
وفيه حَلَّةٌ، ويُكْسَرُ: ضَعْفٌ وفُتورٌ وتَكَسُّرٌ.
والحِلُّ، بالكسر: الغَرَضُ يُرْمَى إليه، وبالضم: جَمْعُ الأَحَلِّ من الخَيْلِ، وبالفتح: الشَّيْرَجُ.
والحُلاَّنُ، بالضم: الجَدْيُ، أَو الخَروفُ، أَو خاصٌّ بما يُشَقُّ عنه بَطْنُ

الجزء: 1 - الصفحة: 986

أُمِّهِ فَيُخْرَجُ.
ودَمُهُ حُلاَّنُ: باطِلٌ.
وإحْليلٌ: وادٍ.
وإحْليلاءُ: جَبَلٌ، وبالقَصْرِ: شِعْبٌ لِبَنِي أسَدٍ.
والمَحِلُّ، بكسر الحاءِ: ة باليمنِ.
وحَلْحَلَهُم: أزالَهُم عن مَواضِعِهِم، وحَرَّكَهُم فَتَحَلْحَلوا،
وـ بالإِبِلِ: قالَ لها: حَلٍ حَلٍ، مُنَوَّنَتَيْنِ، أو حَلْ، مُسَكَّنَةً.
والحُلاحِلُ، بالضم: ع، والسَّيِّدُ الشُّجاعُ، أَو الضَّخْمُ الكثيرُ المروءَةِ، أَو الرَّزِينُ في ثَخَانَةٍ، يَخُصُّ الرِّجالَ، ومالَهُ فِعلٌ، ج: بالفتح.
والمُحَلْحَلُ، للمفعولِ: بِمعناهُ.
وحَلْحَلَةُ: اسمٌ.
وحَلْحَلٌ: ع.
وحَلْحولُ: ة (قُرْبَ جَيْرونَ)، بها قَبْرُ يونُسَ عليه السلامُ، والقياسُ ضَمُّ حائِهِ.
وكزُبَيْرٍ: ع لِسُلَيْمٍ، وفرسٌ من نَسْلِ الحَرونِ لِمقْسَمِ بنِ كثيرٍ، واسمٌ.
والحَلْحَالُ بنُ دُرِّيٍّ الضَّبِّيُّ: تابِعِيٌّ.
وأحَلَّ: دَخَلَ في أشْهُرِ الحِلِّ أو خَرَجَ إلى الحِلِّ، أَو من ميثاقٍ كان عليه،
وـ بنَفْسِه: اسْتَوْجَبَ العُقوبَةَ.

• الحَمْدَلَةُ: حِكايَةُ قَوْلِكَ: الحَمْدُ للهِ.

• الحَمْظَلُ: الحَنْظَلُ.
وحَمْظَلَ: جَنَى الحَمْظَلَ.

• حَمَلَهُ يَحْمِلُهُ حَمْلاً وحُمْلاناً، فهو مَحْمولٌ وحَميلٌ، واحْتَمَلَهُ.
والحِمْلُ، بالكسر: ما حُمِلَ، ج: أحْمالٌ.
والحُمْلانُ، بالضم: ما يُحْمَلُ عليه من الدوابِّ، في الهِبَةِ خاصَّةً
وـ في اصْطِلاحِ الصاغَةِ: ما يُحْمَلُ على الدَّراهِمِ من الغِشِّ.
وحَمَلَهُ على الأمر يَحْمِلُهُ فانْحَمَلَ: أغْراهُ به.
والحَمْلَةُ: الكَرَّةُ في الحَربِ، وبالكسر والضم: الاحْتِمالُ من دارٍ إلى دارٍ. وحَمَّلَهُ الأمرَ تَحْميلاً وحِمَّالاً، ككِذَّابٍ، فَتَحَمَّلَهُ تَحَمُّلاً وتِحِمَّالاً.
وقولُهُ تعالى {فأَبَيْنَ أن يَحْمِلْنهَا وحَمَلَها الإِنْسانُ}، أي: يَخُنَّها، وخانَها الإِنسانُ، والإِنسانُ هنا: الكافرُ والمُنافِقُ.
واحْتَمَلَ الصَّنيعَةَ: تَقَلَّدَها وشَكَرَها.
وتَحامَلَ في الأمرِ، وبه: تَكَلَّفَهُ على مَشَقَّةٍ،
وـ عليه: كَلَّفَهُ ما لا يُطيقُ.
واسْتَحْمَلَهُ نَفْسَه: حَمَّلَهُ حَوائِجَهُ وأُمورَهُ.
وشَهْرٌ مُسْتَحْمِلٌ: يَحْمِلُ أهْلَهُ في مَشَقَّةٍ.
وحَمَلَ عنه: حَلُمَ،
فهو حَمولٌ: ذو حِلْمٍ.
والحَمْلُ: ما يُحْمَلُ في البَطْنِ من الوَلَدِ، ج: حِمالٌ وأحْمالٌ،
وبِلا لامٍ: ة باليمنِ.
وحُمْلانُ، كعُثْمانَ: أُخْرَى بها.
وحَمَلَتِ المرأةُ تَحْمِلُ: عَلِقَتْ، ولا يقالُ: حَمَلَتْ به، أو قليلٌ، وهي حامِلٌ وحامِلةٌ.
والحَمْلٌ: ثَمَرُ الشجرِ، ويُكْسَرُ، أو الفتحُ: لما بَطَنَ من ثَمَرِه، والكسرُ: لِما ظَهَرَ، أو الفتحُ: لما كان في بَطْنٍ، أو على رأسِ شجرةٍ، والكسرُ: لما على ظَهْرٍ أو رأسٍ، أو ثَمَرُ الشجرِ، بالكسر، ما لم يَكْبُرْ ويَعْظُمْ، فإذا كَبُرَ فبالفتح، ج: أحْمالٌ وحُمولٌ وحِمالٌ، ومنه: "هذا الحِمالُ لا حِمالُ خَيْبَرَ"، يعني: ثَمَرَ الجَنَّةِ، وأنه لا يَنْفَدُ، وشجرةٌ حامِلةٌ. وكشَدَّادٍ: حامِلُ الأَحْمالِ. وككِتابةٍ: حِرْفَتُه. وكأَميرٍ: الدَّعِيُّ، والغَريبُ، والشِّراكُ، والكَفِيلُ، والوَلَدُ في بَطْنِ أُمِّه إذا أُخِذَتْ من أرضِ الشِّرْكِ،
وـ من السَّيْلِ: الغُثاءُ،
وـ من الثُّمامِ والوَشيجِ: الدابِلُ الأَسْوَدُ، وبَطنُ المَسيلِ، وهو لا يُنْبِتُ، والمَنْبُوذُ يَحْمِلُهُ قومٌ فَيُرَبُّونَهُ.
والمَحْمِلُ، كَمَجْلِسٍ: شِقَّانِ على البعيرِ يُحْمَلُ فيهما العَديلانِ،
ج: مَحامِلُ، وإلى بَيْعِها نُسِبَ أبو الحسنِ أحمدُ بنُ محمدِ بنِ أحمدَ بنِ القاسِمِ بنِ إسماعيلَ بنِ محمدِ بنِ إسماعيلَ المَحامِلِيُّ، وولدُهُ محمدٌ، ويحيى حَفيدُه، وأخوهُ أَبو القاسِمِ الحُسَيْنُ، والزِّنْبيلُ يُحْمَلُ فيه العِنَبُ إلى الجَرينِ،
كالحامِلَةِ. وكَمِنْبَرٍ: عِلاقَةُ السيفِ،
كالحَميلَةِ والحِمالَةِ، بالكسر، وعِرْقُ الشجرِ.
والحَمولَةُ: ما احْتَمَلَ عليه القومُ من بعيرٍ وحِمارٍ ونحوِهِ، كانتْ عليه أثْقالٌ أو لم تكنْ، والأَحْمالُ بعَيْنِها.
والحُمولُ، بالضم: الهَوادِجُ، أَو الإِبِلُ عليها الهَوادِجُ، الواحدُ: حِمْلٌ، بالكسر، ويُفْتَحُ.
وأحْمَلَهُ الحِمْلَ: أعانَهُ عليه.
وحَمَلَهُ: فَعَلَ ذلك به. وكسحابةٍ: الدِّيَةُ يَحْمِلُها قومٌ عن قومٍ،
كالحِمال، ج: حُمُلٌ، ككُتُبٍ. وككِتابَةٍ: أفْراسٌ لِبني سُلَيْمٍ، ولِعامرِ بنِ الطُّفَيْلِ، ولمُطَيْرِ بنِ الأشْيَمِ، ولعَبايَةَ بنِ شَكْسٍ. وكشَدَّادٍ: فَرَسُ أوفى بنِ مَطَرٍ، ولَقَبُ رافِعِ بنِ نَصرٍ الفَقيهِ. وكزُبَيْرٍ: اسمٌ، ولَقَبُ أبي نَضْرَةَ الغِفارِيِّ، وفَرَسٌ لبَني عِجْلٍ من نَسْلِ الحَرونِ.
والحوامِلُ: الأَرْجُلُ،
وـ من القَدَمِ والذِراعِ: عَصَبُها، الواحِدَةُ: حامِلَةٌ.
ومَحامِلُ الذَّكَرِ وحَمائِلُهُ: عُروقٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 987

في أصْلِهِ، وجِلْدُهُ.
وحَمَلَ به يَحْمِلُ حَمالَةً: كفَلَ،
وـ الغَضَبَ: أظهَرَه، قيلَ: ومنه:
"لم يَحْمِلْ خَبَثاً"، أَي: لم يَظْهَرْ فيه الخَبَثُ.
واحْتُمِلَ لَوْنُهُ، للمَفْعولِ: غَضِبَ وامْتُقِعَ، وكَمُحْسِنٍ: المرأةُ يَنْزِلُ لبَنُها من غيرِ حَبَلٍ، وقد أحْمَلَتْ.
والحَمَلُ، محرَّكةً: الخَروفُ، أَو هو الجَذَعُ من أولادِ الضأنِ فَما دونَهُ، ج: حُمْلانٌ وأحْمالٌ،
وـ: السَّحابُ الكثيرُ الماءِ،
وـ: بُرْجٌ في السماءِ،
وع بالشامِ،
وـ: جَبَلٌ قُرْبَ مكةَ عندَ الزَّيْمَةِ وسَوْلَةَ،
وـ ابنُ سَعْدانَةَ الصَّحابِيُّ، وابنُ مالِكِ بنِ النابِغة، وابنُ بِشرٍ الأَسْلَمِيُّ، وسَعيدُ بنُ حَمَلٍ، وعَدامُ بنُ حَمَلٍ، وعليُّ بنُ السَّرِيِّ بنِ الصَّقْرِ بنِ حَمَلٍ: مُحدِّثونَ،
وـ: نقَاً من رَمْلِ عالِجٍ،
وـ: جَبَلٌ آخَرُ فيه جَبَلانِ، يقالُ لهما: طِمِرَّانِ.
والحَوْمَلُ: السَّيْلُ الصافي،
وـ من كلِّ شيءٍ: أوَّلُهُ، والسَّحابُ الأَسْوَدُ من كَثْرَةِ مائِهِ، وبِلا لامٍ: فَرَسُ حارِثَةَ بنِ أوْسٍ، وامرأةٌ كانت لها كَلْبَةٌ، تُجيعُها بالنَّهارِ، وهي تَحْرُسُها باللَّيلِ، حتى أَكَلَتْ ذَنَبَها جُوعاً، فقيلَ: "أَجْوَعُ من كَلْبَةِ حَوْمَل"، وع.
والأَحْمالُ: بُطونٌ من تَميمٍ.
والمَحْمولَةُ: حِنْطَةٌ غَبْراءُ، كثيرَةُ الحَبِّ.
وبَنو حَميلٍ، كأَميرٍ: بَطْنٌ.
ورجُلٌ مَحْمولٌ: مَجْدودٌ من رُكوبِ الفُرَّهِ.
والحُمَيْلِيَةُ، بالضم: ة من نَهْرِ المَلِكِ.
وهو حَميلَةٌ عَلَينا: كَلٌّ وعِيالٌ.
واحْتَمَلَ: اشْتَرَى الحَميلَ: للشيءِ المَحْمولِ من بَلَدٍ إلى بَلَدٍ.
وحَوْمَلَ: حَمَلَ الماءَ.

• الحَننْبَلُ: القَصيرُ، والفَرْوُ، أو خَلَقُه، أَو الخُفُّ الخَلَقُ، والبَحْرُ،
كالحِنْبَالَةِ، والضَّخْمُ البَطْنِ، أَو اللَّحيمُ،
كالحِنْبالِ، ورَوْضَةٌ بِديارِ تَميمٍ. وأحمدُ بنُ عبدِ اللهِ بنِ حَنْبَلٍ: إِمامُ السُّنَّةِ، وبالضم: طَلْعُ أُمِّ غَيْلانَ، وثَمَرُ الغَدَفِ، واللوبياءُ.
وحَنْبَلَ: أكَلَهُ، أَو لَبِسَ الحَنْبَلَ.
والحِنْبالَةُ، بالكسرِ: الكَثيرُ الكَلامِ.
وتَحَنْبَلَ: تَطَأْطَأَ.
ووَتَرٌ حُنابِلٌ، كعُلابِطٍ: غَليظٌ شَديدٌ.

• أَبو حَنْتَلٍ، كجعفرٍ: بِشْرُ بنُ أَحمدَ بنِ فُضالَةَ: محدِّثٌ.
ومالي منه حُنْتَأْلٌ، بالضم، أَي: بدٌّ، رباعِيَّةٌ أو خُماسِيَّةٌ، وبِلا هَمْزٍ أَكثَرُ، ووَهِمَ الجوهرِيُّ في جَعْلِها ثُلاثِيَّةً.

• الحَنْثَلُ، كجعفرٍ، بالحاءِ والخاءِ: الضَّعيفُ.

• الحِنْجِلُ، بالكسرِ: المرأةُ الضَّخْمَةُ الصَّخَّابَةُ. وكقُنْفُذٍ: سَبْعٌ وكعُلابِطٍ: القَصيرُ المُجْتَمِعُ الخَلْقِ.

• الحَنْدَلُ، كجعفرٍ: القَصيرُ.

• الحِنْصالُ والحِنْصالَةُ، بكسرِهِما: العَظيمُ البَطْنِ، وقد يُهْمَزانِ.

• الحَنْضَلَةُ: الماءُ في الصَّخْرَةِ، والقَلْتُ فيها،
أو الحَنْضَلُ: الغَديرُ الصَّغيرُ.

• الحَنْظَلُ: م، والمُخْتارُ منه أصْفَرُه، شَحْمُهُ يُسْهِلُ البَلْغَمَ الغَليظَ المُنْصَبَّ في المَفاصِلِ، شُرْباً أو إلْقاءً في الحُقَنِ، نافِعٌ للمالَنْخولِيا والصَّرْعِ والوَسْواسِ وداءِ الثَّعْلَبِ والجُذامِ، ومن لَسْعِ الأَفاعي والعَقارب، لا سِيَّما أصْلُهُ، ولوَجَعِ السِنِّ تَبَخُّراً بِحَبِّه، ولِقَتْلِ البَراغيثِ رَشّاً بطَبيخهِ، وللنَّسا دَلْكاً بأَخْضَرِه. وما على شجرهِ حَنْظَلَةٌ واحدةٌ قَتَّالَةٌ. وحَنْظَلُ بنُ حُصَيْنٍ: صحابيٌّ.
وحَنْظَلَةُ: أربعةَ عَشرَ صحابيّاً، وخَمْسَةٌ محدِّثونَ،
وـ ابنُ مالِكٍ: أكْرَمُ قبيلةٍ في تَميمٍ، يقالُ لهم: حَنْظَلَةُ الأَكْرَمونَ.
ودَرْبُ حَنْظَلَةَ: بالرَّيِّ.
والحُنَيْظِلَةُ: ماءَةٌ لبني سَلولَ. وذو الحَناظِلِ: نُكْرَةٌ بنُ قَيْسٍ، فارِسٌ شُجاعٌ.

• الحَنْكَلُ، كجعفرٍ وعُلابِطٍ: اللئيمُ، والقصيرُ، والجافي الغليظُ.
والحَنْكَلَةُ: الدَّميمَةُ السَّوْداءُ، والجافِيَةُ.
وحَنْكَلَ في المَشْي: تَثاقَلَ وتَباطَأَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 988

• الحوْقَلَةُ: الحَوْلَقَةُ، وسائرُ مَعانيها في: ح ق ل.

• الحَوْلُ: السَّنَةُ، ج: أحْوالٌ وحُؤولٌ وحُوُولٌ.
وحالَ الحَوْلُ: تَمَّ، وأحالهُ اللهُ تعالى.
وحالَ عليه الحَوْلُ حَوْلاً وحُؤولاً: أتَى.
وأحالَ: أسْلَمَ، وصارتْ إِبلُهُ حائِلاً فلم تَحْمِلْ،
وـ الشيءُ: أتَى عليه حَوْلٌ،
كاحْتالَ،
وـ بالمكانِ: أقامَ به حَوْلاً،
كأَحْوَلَ به،
وـ الحَوْلَ: بَلَغَه،
وـ الشيءُ: تَحَوَّلَ،
كحالَ حَوْلاً وحُؤولاً،
وـ الغَريمَ: زَجَّاهُ عنه إلى غَريمٍ آخرَ، والاسمُ: الحَوالَةُ، كسحابةٍ،
وـ عليه: اسْتَضْعَفَهُ،
وـ عليه الماءَ: أفْرَغَهُ،
وـ عليه بالسَّوْطِ: أقْبَلَ،
وـ الليلُ: انْصَبَّ على الأرضِ،
وـ في ظَهْرِ دابَّتِه: وثَبَ واسْتَوَى،
كحالَ،
وـ الدارُ: أتَى عليها أحْوالٌ،
كأَحْوَلَتْ وحالَتْ وحِيلَ بها.
وأحْوَلَ الصبيُّ، فهو مُحْوِلٌ: أتَى عليه حَوْلٌ.
والحَوْلِيُّ: ما أتَى عليه حَوْلٌ من ذي حافِرٍ وغيرِه، وهي: بهاءٍ، ج: حَوْليَّاتٌ،
(والمُسْتَحالَةُ) والمُسْتَحيلَةُ من القِسِيِّ: المُعْوَجَّةُ، وقد حالَتْ،
وـ من الأرضِ: التي تُرِكَتْ حَوْلاً أو أحْوالاً، وكلُّ ما تَحَوَّلَ أو تَغَيَّرَ من الاسْتواءِ إلى العِوَجِ،
فقد حالَ واسْتَحالَ.
والحَوْلُ والحَيْلُ والحِوَلُ، كعِنبٍ،
والحَوْلَةُ والحِيلَةُ والحَويلُ والمَحالَةُ والمَحالُ والاحْتيالُ والتَّحَوُّلُ والتَّحَيُّلُ: الحِذْقُ، وجَوْدَةُ النَّظَرِ، والقُدْرَةُ على التَّصَرُّفِ. والحِوَلُ والحِيَلُ والحِيلاتُ: جُموعُ حِيلَةٍ.
ورجُلٌ حُوَلٌ، كصُرَدٍ وبُومَةٍ وسُكَّرٍ وهُمَزَةٍ،
وحَوالِيُّ، ويُضَمُّ،
وحَوَلْوَلٌ وحُوَّلِيٌّ، كسُكَّرِيٍّ: شديدُ الاحْتيالِ. وماأحْوَلَهُ وأحْيَلَهُ، وهو أحْوَلُ منكَ وأحْيَلُ.
ولا مَحالَةَ منه، بالفتح: لا بُدَّ.
والمُحالُ من الكلامِ، بالضم: ما عُدِلَ عن وجههِ،
كالمُسْتَحيلِ.
وأحالَ: أتَى به.
والمِحْوالُ: الكثيرُ المُحالِ.
وحَوَّلَهُ: جَعَلَهُ مُحالاً،
وـ إليه: أزالَهُ، والاسمُ: كعِنبٍ وأميرٍ،
وـ الشيءُ: تَحَوَّلَ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وـ المَجَرَّةُ: صارتْ في وَسَطِ السماءِ، وذلك في الصَّيفِ. وهو حَوالَيْهِ وحَوْلَهُ وحَوْلَيْهِ وحَوالَهُ وأحْوالَهُ: بمعنىً.
واحْتَوَلوهُ: احْتاشُوا عليه.
وحاوَلَهُ حِوالاً ومُحاوَلَةً: رامَهُ، والاسمُ: الحَويلُ، وكلُّ ما حَجَزَ بين شَيْئَيْنِ،
فقد حالَ بينهما، واسمُ الحاجِزِ: ككِتابٍ وصُرَدٍ وجَبَلٍ.
وحَوالُ الدَّهْرِ، كسحابٍ: تَغَيُّرهُ، وصَرْفُه.
وهذا من حُوْلَةِ الدَّهْرِ، بالضم،
وحَوَلانِه، محرَّكةً،
وحِوَلِه، كعِنَبٍ،
وحُوَلائِهِ، بالضم: من عَجائِبِه.
وتَحَوَّلَ عنه: زالَ إلى غيرِهِ، والاسم: كعِنَبٍ، ومنه: {لا يَبْغونَ عنها حِوَلاً}،
وـ: حَمَلَ الكارَةَ على ظَهْرِهِ،
وـ في الأمِر: احْتالَ،
وـ الكِساءَ: جَعَلَ فيه شيئاً ثم حَمَلَهُ على ظَهْرِهِ.
والحائلُ: المُتَغَيِّرُ اللَّوْنِ،
وع بِجَبَلَيْ طَيِّئٍ،
وع بنَجْدٍ.
والحَوالَةُ: تَحْويلُ نَهْرٍ إلى نَهْرٍ.
والحالُ: كِينَةُ الإِنْسانِ، وما هو عليه،
كالحالَة، والوَقْتُ الذي أنْتَ فيه، ويُذَكَّرُ، ج: أحْوالٌ وأحْوِلَةٌ.
وتَحَوَّلَهُ بالمَوْعِظَةِ: تَوَخَّى الحالَ التي يَنْشَطُ فيها لِقَبولها.
وحالاتُ الدَّهْرِ وأحْوالُهُ: صُروفُهُ.
والحالُ أيضاً: الطينُ الأَسْوَدُ، والتُّرابُ اللَّيِّنُ، ووَرَقُ السَّمُرِ يُخْبَطُ ويُنْفَضُ في ثَوْبٍ، والزَّوْجَةُ، واللَّبَنُ، والحَمْأَةُ، وما تَحْمِلُهُ على ظَهْرِكَ ما كانَ، والعَجَلَةُ التي يَدِبُّ عليها الصَّبِيُّ، ومَوْضِعُ اللِّبْدِ من الفَرَسِ، أو طَريقَةُ المَتْنِ، والرَّمادُ الحارُّ، والكِساءُ يُحْتَشُّ فيه،
ود باليمنِ بِديارِ الأَزْدِ.
والحَوْلَةُ: القُوَّةُ، والتَّحَوُّلُ والانْقِلابُ، والاسْتِواءُ على ظَهْرِ الفَرَسِ، وبالضم: العَجَبُ، ج: حُولٌ،
وـ: الأَمرُ المُنْكَرُ.
واسْتَحالَهُ: نَظَرَ إليه هل يَتَحَرَّكُ.
وناقَةٌ حائِلٌ: حُمِلَ عليها فلم تَلْقَحْ، أو التي لم تَلْقَحْ سَنَةً أو سَنَتَيْنِ أو سَنَواتٍ، وكذلك كلُّ حائلٍ، ج: حِيالٌ وحُولٌ وحُوَّلٌ وحُولَلٌ،
وحائِلُ حُولٍ وحُولَلٍ: مبالَغَةٌ، أو إن لم تَحْمِلْ سَنَةً: فحائِلٌ، أو سَنَتَيْنِ: فحائلُ حُولٍ وحُولَلٍ، وقد حالَتْ حُؤولاً وحِيالاً وحِيالَةً، وأحالَتْ وحَوَّلَتْ، وهي مُحَوِّلٌ.
والحائِلُ: الأُنْثَى من أولادِ الإِبِلِ ساعَةَ تُوضَعُ، والذَّكَرُ منها: سَقْبٌ، يقالُ: نُتِجَتِ الناقَةُ حائِلاً حَسَنَةً،
وـ: نَخْلَةٌ حَمَلَتْ عاماً ولم تَحْمِلْ عَاماً. وقُرَّةُ بنُ حَيْوِيلٍ: مُحَدِّثٌ.
والمَحالَةُ: المَنْجَنونُ، والبَكْرَةُ العظيمةُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 989

ج: مَحالٌ ومَحاوِلُ، وواسِطَةُ الظَّهْرِ والفِقَارِ،
كالمَحالِ.
والحَوَلُ، محرَّكةً: ظُهورُ البَياضِ في مُؤْخِرِ العينِ، ويكونُ السَّوادُ من قِبَلِ الماقِ، أو إِقْبالُ الحَدَقَةِ على الأَنْفِ، أو ذَهابُ حَدَقَتِها قِبَلَ مُؤْخِرِها، أَو أن تكونَ العَيْنُ كأنما تَنْظُرُ إلى الحَجَاجِ، أو أن تَميلَ الحَدَقَةُ إلى اللِّحَاظِ، وقد حَوِلَتْ وحالَتْ تَحالُ، واحْوَلَّتِ احْوِلالاً. ورجُلٌ أحْوَلُ وحَوِلٌ، ككَتِفٍ.
وأحالَ عَيْنَه وحَوَّلَها: صَيَّرَها حَوْلاءَ.
والحِوَلاءُ، كالعِنَباءِ والسِيَراءِ، ولا رابعَ لها، وتُضَمُّ: كالمَشيمَةِ للناقَةِ، وهي جِلْدَةٌ خَضْراءُ مَمْلوءَةٌ ماءً، تَخْرُجُ مَعَ الوَلَدِ، فيها أغْراسٌ وخُطوطٌ حُمْرٌ وخُضْرٌ، ومنه: نَزَلوا في مثلِ حِوَلاءِ الناقَةِ: يُريدونَ الخِصْبَ، وكثْرَةَ الماءِ والخُضْرَةِ.
واحْوالَّتِ الأرضُ: اخْضَرَّتْ، واسْتَوَى نَباتُها. وكعِنَبٍ: الأُخْدودُ يُغْرَسُ فيه النَّخْلُ على صَفٍّ.
والحِيالُ: خَيْطٌ يُشَدُّ من بِطانِ البَعيرِ إلى حَقَبِهِ، لِئَلاَّ يَقَعَ الحَقَبُ على ثيلِهِ، وقُبالَةُ الشيءِ.
وقَعَدَ حِيالَهُ وبِحيالِهِ: بإِزائِهِ.
والحَويلُ: الشاهِدُ،
وع، والكَفيلُ، والاسمُ: الحَوالَةُ. وعبدُ اللهِ بنُ حَوالَةَ، أو ابنُ حَوْلِيٍّ: صَحابِيٌّ.
وبَنو حَوالَةَ: بَطْنٌ. وعبدُ اللهِ بنُ غَطَفانَ، كانَ اسْمُه عبدَ العُزَّى، فَغَيَّرَهُ النبيُّ، صلى الله عليه وسلم، فَسُمِّيَ بَنُوهُ: بني مُحَوَّلَةَ، كمُعَظَّمَةٍ.
والمُحَوَّلُ: ع غَرْبِيَّ بَغْدادَ.
وحاوَلْتُ له بَصَرِي: حَدَّدْتُهُ نحوه، ورَمَيْتُ به.
وامرأةٌ مُحيلٌ، وناقةٌ مُحيلٌ ومُحْوِلٌ ومُحَوِّلٌ: وَلَدَتْ غُلاماً إِثْرَ جاريةٍ، أو عَكَسَتْ.
ورجُلٌ مُسْتَحالَةٌ: طَرَفا ساقَيْهِ مُعْوَجَّانِ.
والمُسْتَحيلُ: المَلْآنُ.
وحالَةُ: ع بِديارِ بني القَيْنِ.
وحَوْلايا: ة من عَمَلِ النَّهْرَوانِ.
وحُوالَى، بالضم: ع.
وذو حَوْلانَ: ع باليمنِ.
ط وتَحاويلُ الأرض: أن تُخْطِئَ حَوْلاً وتُصيبَ حَوْلاً ط.
والحَوَلْوَلُ: المُنْكَرُ الكَميشُ.
وذو حَوالٍ، كسحابٍ: قَيْلٌ.

• الحَيْعَلَةُ: حِكايةُ قَوْلِكَ: حَيَّ على الصَّلاةِ، حَيَّ على الفَلاحِ.

• الحَيْهَلُ، كحَيْدَرٍ،
والحَيَّهَلُ، مُشدَّدَةً، وقد تُكْسَرُ الياءُ: شجرةٌ قصيرةٌ من دِقِّ الحَمْضِ، لا وَرَقَ لها، واحدتُهُ: بهاءٍ. (وقولُ حُمَيْدِ بنِ ثَوْرٍ:
دَميثٌ به الرِّمْثُ والحَيَّهُلْ.
نَقَلَ حَرَكَةَ اللامِ إلى الهاءِ).
وحَيَّهَلَ وحَيَّهَلْ، وحَيَّهَلَنْ وحَيَّهَلاً، وحَيَّهَلا، مُنَوَّناً وغيرَ مُنَوَّنٍ: كلماتٌ يُسْتَحَثُّ بها، ولها حُكْمٌ آخَرُ يأتي إن شاءَ اللهُ تعالى في: ح ي ي.

• الحَيْلَةُ: جماعةُ المِعْزَى، أَو القَطيعُ من الغَنَمِ، وحِجارةٌ تُحَدَّرُ من جانِبِ الجَبَلِ إلى أسْفَلِهِ حتى تَكْثُرَ،
ود بالسَّراةِ. واسمٌ من الاحْتيالِ،
كالحَيْلِ والحَوْلِ.
والحَيْلُ: القُوَّةُ، والماءُ المُسْتَنْقَعُ في بَطْنِ وادٍ، ج: أحْيالٌ وحُيولٌ،
وع بين المدينةِ وخَيْبَرَ.
ويومُ الحَيْلِ: من أيامِهِم.
وحَيْلانُ: ة منها مَخْرَجُ القَناةِ التي في وَسَطِ حَلَبَ.
والحِيلانُ، بالكسر: الحَدائِدُ بخَشَبِها يُداسُ بها الكُدْسُ.
وحالَ يَحيلُ حُيولاً: تَغَيَّرَ.
وحَيْلِ حَيْلِ، كجَيْرِ: زَجْرٌ للمِعْزَى.

فَصْلُ الخَاء
• الخَبْلُ: فَسادُ الأَعْضاءِ، والفالِجُ، ويُحَرَّكُ فيهما، وقَطْعُ الأَيْدي والأَرْجُلِ، ج: خُبولٌ، وذَهابُ السينِ والفاءِ من "مُسْتَفْعِلُنْ" في البَسيطِ والرَّجَزِ، لأن الساكِنَ كأنه يَدُ السَّبَبِ، فإذا ذهَبَ فكأَنه قُطِعَتْ يَدُه، والحَبْسُ، والمَنْعُ، والقَرْضُ، والاسْتِعارةُ، وما زِدْتَه على شَرْطِكَ الذي يَشْتَرِطُهُ الجَمَّالُ، وبالتحريكِ: الجِنُّ،
كالخابِلِ، وفَسادٌ في القَوائِمِ، والجُنونُ، ويُضَمُّ ويُفْتَحُ، وطائرٌ يَصيحُ الليلَ كلَّه، يَحْكِي: ما تَتْ خَبَلْ، والمَزادةُ، والقِرْبَةُ المَلأْى.
والخابِلُ: المُفْسِدُ، والشيطانُ. وكسحابٍ: النُّقْصانُ، والهَلاكُ، والعَناءُ، والكَلُّ، والعِيالُ، والسَّمُّ القاتِلُ، وصَديدُ أهْلِ النارِ، وأن تكونَ البِئْرُ مُتَلَجِّفَة، فَرُبَّما دَخَلَتِ الدَّلْوُ في تَلْجِيفها

الجزء: 1 - الصفحة: 990

فَتَتَخَرَّقُ. وأما اسمُ فرسِ لَبيدٍ المذكورُ في قوله:
تَكاثَرَ قُرْزُلٌ والجَوْنُ فيها ... وعَجْلَى والنَّعامَةُ والخَيالُ
فبالمُثَنَّاةِ التحتيةِ، ووَهِمَ الجوهريُّ، كما وَهِمَ في "عَجْلَى" وجَعَلَها: تَحْجُلُ.
وخَبَلَه الحُزْنُ،
وخَبَّلَه واخْتَبَلَهُ: جَنَّنَه، وأفْسَدَ عُضْوَهُ أو عَقْلَهُ.
وخَبَلَه عنه يَخْبِلُه: منَعه،
وـ عنْ فِعْلِ أبيهِ: قَصَّرَ.
وخَبِلَ، كفرِحَ، خَبالاً، فهو أخْبَلُ وخَبِلٌ: جُنَّ،
وـ يَدُهُ: شَلَّتْ.
ودَهْرٌ خَبِلٌ: مُلْتَوٍ على أهْلِهِ.
واخْتَبَلَتِ الدابَّةُ: لم تَثْبُتْ في مَوْطِنِها.
واسْتَخْبَلَنِي ناقةً فأَخْبَلْتُها: اسْتَعارَنيها فأعَرْتُها، أو أعَرْتُها ليَنْتَفِعَ بلَبَنِها ووَبَرِها، أو فَرَساً لِيَغْزُوَ عليه. وكمُعَظَّمٍ: شُعَراءُ: ثُمالِيٌّ، وقُرَيْعِيٌّ، وسَعْدِيٌّ. وكذا كَعْبٌ المُخَبَّلُ. وكمُحَدِّثٍ: اسمٌ للدَّهْرِ.
ووَقَعَ في خَبْلِي، (بالفتح والضم): في نَفْسي وخَلَدي، بمعنى سُقِطَ في يَدي.
والإِخْبالُ: أن تَجْعَلَ إبِلَكَ نِصْفين، تُنْتَجُ كلَّ عامٍ نِصْفاً، كفِعْلِكَ بالأرضِ للزِّراعَةِ.

• الخَبْتَلُ، كجعفرٍ: المرأةُ القصيرةُ. وكقُنْفُذٍ: الأَهْوجُ الأَبْلَهُ المُقْدِمُ على مَكْروهِ الناسِ، وفِعْلُه: الخَبْتَلَةُ.

• الخَبَرْجَلُ، كَسَفَرْجَلٍ: الكُرْكِيُّ.

• خَبْعَلَ الرجُلُ: أبْطأ في مَشْيِهِ.

• خَتَلَه يَخْتِلُه ويَخْتُلُه خَتْلاً وخَتَلاناً: خَدَعَه،
وـ الذِّئْبُ الصَّيْدَ: تَخَفَّى له، فهو خاتِلٌ وخَتولٌ.
والخَوْتَلُ: الظَّريفُ.
والخَوْتَلَى، كخَوْزَلَى: مِشْيَةٌ في سُتْرَةٍ.
وخُتْلانُ: د، وهو خَتْلِيٌّ.
والخِتْلُ، بالكسرِ: الكِنُّ، وجُحْرُ الأَرْنَبِ. وكسُكَّرٍ: كورَةٌ بما وراءَ النَّهْرِ، منها: إسحاقُ بنُ إبراهيمَ مُصَنِّفُ "الديباجِ"، وإبراهيمُ بنُ عبدِ الله مُؤَلِّفُ "المَحَبَّةِ"، وعَبَّادٌ ومُجاهِدٌ ابنا موسى، ومحمدُ بنُ علِيِّ بنِ طَوْقٍ، وموسَى بنُ علِيٍّ، والعَبَّاسُ ابنُ أحمدَ، وأحمدُ بنُ عبد اللهِ، وعبدُ الرحمنِ بنُ أحمدَ، وعلِيُّ بنُ أحمدَ بنِ الأَزْرَقِ، وعُمَرُ وأحمدُ ابنا جعفرٍ، وعلِيُّ بنُ عُمَرَ، ومحمدُ بنُ إبراهيمَ، ومحمدُ بنُ خالِدٍ، وحَسَنُ بنُ محمدِ (بنِ) الجُبَدِ المحدِّثونَ، وعَلِيُّ بنُ حازِمٍ أبو الحَسَنِ اللِّحْيانِيُّ اللُّغَوِيُّ الخُتَّلِيُّونَ.
وخاتَلَه: خادَعَهُ.
وتَخاتَلوا: تَخادَعوا.
واخْتَتَلَ: تَسَمَّعَ لِسِرِّ القومِ.

• خَثْلَةُ البَطْنِ، وقد يُحَرَّكُ: ما بين السُّرَّةِ والعانَةِ، ج: خَثْلاتٌ ويُحَرَّكُ.
والخَثْلَةُ: المرأةُ الضَّخْمَةُ البَطْنِ. وكزُبَيْرٍ: جَدٌّ للإِمامِ مالِكٍ، أو هو بالجيمِ.

• خَجِلَ، كفرِحَ: اسْتَحْيا، ودُهِشَ، وبَقِيَ ساكتاً لا يَتَكَلَّمُ ولا يَتَحَرَّكُ،
وـ البَعيرُ: سارَ في الطينِ، فَبَقِيَ كالمُتَحَيِّرِ،
وـ بالحِمْل: ثَقُلَ عليه،
وـ النَّبْتُ: طالَ والْتَفَّ.
والخَجَلُ، محرَّكةً: أن يَلْتَبِسَ الأمرُ على الرَّجُلِ، فَلا يَدْرِي كَيْفَ المَخْرَجُ منه، وسوءُ احْتِمالِ الغِنَى، كأَنْ يأشَرَ ويَبْطَرَ عندَه، والبَرَمُ، والتَّواني عن طَلَبِ الرِّزْقِ، والكَسَلُ، والفَسادُ، وكثْرَةُ تَشَقُّقِ أسافِلِ القَمِيصِ وذَلاذِلِهِ.
ووادٍ خَجِلٌ ومُخْجِلٌ: مُفْرِطُ النَّباتِ، أو مُلْتَفٌّ به. وككَتِفٍ: الثَّوْبُ الخَلَقُ، والواسِعُ الطَّويلُ، والعُشْبُ إذا طالَ، والجُلُّ إذا اضْطَرَبَ على الفَرَسِ.
وأخْجَلَه: خَجَّلَهُ،
وـ الحَمْضُ: طالَ والْتَفَّ.

• الخَدْلُ: المُمْتَلِئُ، والضَّخْمُ.
وساقٌ خَدْلَةٌ، بَيِّنَةُ الخَدَلِ، محرَّكةً، والخَدالَةِ والخُدولَةِ،
وقد خَدِلَتْ، كفرِحَ: مُمْتَلِئَةٌ.
والخَدْلَةُ، وتُكْسَرُ دالهُ: المرأةُ الغَليظَةُ الساقِ، المُسْتَديرَتُها،
ج: خِدالٌ، أو مُمْتَلِئَةُ الأَعْضَاءِ لَحْماً في دِقَّةِ عِظامٍ،
كالخَدْلاءِ والخِدْلِمِ.
والخَدْلَةُ: الحَبَّةُ الضَّئِيلَةُ من العِنَبِ، والساقُ من شَجَرَةِ الصابِ. ويُضَمُّ.

• الخَدافِلُ: المَعاوِزُ، بلا واحِدٍ.
و"غَرَّني بُرْداكَ من

الجزء: 1 - الصفحة: 991

خَدافِلي": يُضْرَبُ لِمَنْ ضَيَّعَ شَيْئَهُ طَمَعاً في شيءِ غَيْرِهِ، قالَتْه امرأةٌ رأتْ على رجُلٍ بُرْدَيْنِ، فَتَزَوَّجَتْهُ طامِعَةً في يَساره، فألْفَتْه مُعْسِراً، أو بكسرِ الكافِ، قالَه رَجُلٌ اسْتَعارَ من امرأةٍ بُرْدَيْها، فَلَبِسَهُما، ورَمَى بِخُلْقانٍ كانتْ عليه، فجاءَتْ تَسْتَرْجعُ بُرْدَيْها.
وخَدْفَلَ: لَبِسَ قَميصاً خَلَقاً.

• خَذَلَه، وعنهُ خَذْلاً وخِذْلاناً، بالكسر: تَرَكَ نُصْرَتَهُ، فهو خاذِلٌ وخُذَلَةٌ، كهُمَزَةٍ،
وـ الظَّبْيَةُ، وغيرُها: تَخَلَّفَتْ عن صَواحِبِها، وانْفَرَدَتْ، أو تَخَلَّفَتْ فلم تَلْحَقْ، فهي خاذِلٌ وخَذولٌ،
وـ الظَّبْيَةُ: أقامَتْ على وَلَدِها،
كأَخْذَلَتْ وتَخَاذَلَتْ، فهي خاذِلٌ ومُخْذِلٌ.
والخَذولُ: الفَرَسُ التي إذا ضَرَبَها المَخاضُ لم تَبْرَحْ من مكانِها.
وتَخاذَلَتْ رِجْلاهُ: ضَعُفَتَا،
وـ القومُ: تَدَابَروا.
والخاذِلُ: المُنْهَزِمُ.
وأخْذَلَ ولَدُ الوَحْشِيَّةِ: وجَدَ أُمَّهُ تَخْذُلُه.

• الخِذْعِلُ، كزِبْرِجٍ: المرأةُ الحَمْقاءُ، وثيابٌ من أدَمٍ تَلْبَسُها الحُيَّضُ، والرُّعْنُ.
والخَذْعَلَةُ: ضَرْبٌ من المَشْيِ، وتَقْطيعُ البِطِّيخِ وغيرِهِ قِطَعاً صِغاراً.
والخُذْعولَةُ، بالضم: القِطْعَةُ من القَرْعِ أو القِثَّاءِ.

• خِرْبِيلُ، كقِنْديلٍ: اسمُ مُؤْمِنِ آلِ ياسينَ.
والخِرْبِيلُ: الحَمْقاءُ، أو العَجوزُ المتَهَدِّمَةُ، ج: خَرابيلُ.

• خَرْدَلَ الطعامَ: أَكَلَ خِيارَهُ،
وـ النَّخْلَةُ: كثُرَ نَفْضُها، وعَظُمَ ما بَقِيَ من بُسْرِها، فهي مُخَرْدِلٌ،
وـ اللَّحْمَ: قَطَعَ أعْضاءَهُ وافِرَةً، أو قَطَعَهُ وفَرَّقَهُ.
ولَحْمٌ خَراديلُ: مُخَرْدَلٌ.
والمُخَرْدَلُ: المَصْروعُ.
والخَرْدَلُ: حَبُّ شجرٍ م، مُسَخِّنٌ مُلَطِّفٌ جاذِبٌ، قالِعٌ للبَلْغَمِ، مُلَيِّنٌ هاضمٌ، نافِعٌ طلاؤُهُ للنِقْرِسِ والنَّسا والبَرَصِ، ودُخانُه يَطْرُدُ الحَيَّاتِ، وماؤُهُ يُسَكِّنُ وجَعَ الآذانِ تَقْطيراً، ومَسْحوقُهُ على الضِرْسِ الوَجِعِ غايَةٌ.
والخَرْدَلُ الفارِسِيُّ: نَبَاتٌ بِمِصْرَ يُعْرَفُ بحَشيشَةِ السُّلْطانِ.

• خَرْذَلَ اللحْمَ: لُغَةٌ في خَرْدَلَه.

• الخَرْطالُ، كخَزْعالٍ: حَبٌّ م، أو هو الهُرْطُمانُ، (وع).

• خَرْقَلَ في رَمْيِهِ: تَنَوَّقَ، أو أرْسَلَهُ بالتَّأنِّي، أو هو إِمْراقُ السَّهْمِ من الرَّمِيَّةِ.

• الخِرْمِلُ، كزِبْرِجٍ: الحَمْقاءُ، أو الرَّعْناءُ، أو العَجوزُ المُتَهَدِّمَةُ، والكثيرُ من الناسِ.
والخَرامِلُ: الخَدافِلُ.
وتَخَرْمَلَ الثَّوْبُ: تَمَزَّقَ.

• الخَزَلُ، محرَّكةً،
والتَّخَزُّلُ والانْخِزالُ: مِشْيَةٌ في تثَاقُلٍ،
وهي: الخَيْزَلُ والخَيْزَلَى والخَوْزَلَى.
وتَخَزَّلَ السحابُ: كأنه يَتَرَاجَعُ تَثَاقُلاً.
والخُزْلَةُ، بالضم: الكَسْرَةُ في الظَّهْرِ، خَزِلَ، كفرِحَ، فهو أخْزَلُ ومَخْزولٌ، وسُقوطُ الألِفِ وسُكونُ التاءِ من "مُتَفاعِلُنْ"،
كالخَزْلِ، بالفتح.
والأخْزَلُ من الإِبِلِ: ما ذَهَبَ سَنامُه كلُّه.
والاخْتِزالُ: الانْفِرادُ، والحَذْفُ، والاقْتِطاعُ.
وانْخَزَلَ عن جَوابي: لم يَعْبَأْ به،
وـ في كلامِهِ: انْقَطَعَ.
وخَزَلَه عن حاجَتِهِ يَخْزِلُه: عَوَّقَه،
وـ الشيءَ: قَطَعَه. وكهُمَزَةٍ: من يَعوقُكَ عما تُريدُ.

• خَزْعَلَ الضَّبُعُ: عَرِجَ وخَمَعَ،
وـ الماشي: نَفَضَ رِجْلَيْهِ.
وناقةٌ بها خَزْعالٌ: ظَلْعٌ، وليس فَعْلالٌ من غيرِ المُضاعَفِ سِواهُ وقَسْطالٍ وخَرْطالٍ.
والخَزْعَلُ: الضَّبُعُ.
والخُزْعالَةُ، بالضم: المِزاحُ والتَّلَعُّبُ.

• الخَزَعْبَلُ، كشَمَرْدَلٍ: الأحاديثُ المُسْتَظْرَفَةُ. وكقُذَعْمِلٍ: الباطِلُ،
كالخُزَعْبيلِ.
والخُزَعْبِلَةُ: العَجَبُ.
والخُزَعْبيلَةُ: الأضْحوكةُ.

• الخَسيلُ: الرَّذْلُ، ج: خَسائِلُ وخِسالٌ، وخُشارَةُ القومِ.
والمُخَسَّلُ والمَخْسولُ: المَرْذولُ. وكسُكَّرٍ ورُمَّانٍ: الأَرْذالُ.
وخَسَلَهُ: نَفاهُ.
والخُسالَةُ: الحُسالَةُ.

• الخَشْلُ: البَيْضَةُ إذا أُخْرِجَ جَوْفُها، والمُقْلُ، أو يابِسُهُ، أو رَطْبُهُ، أو صِغارُه، أو نَواهُ، ويُحَرَّكُ، واحِدَتُهُ: خَشْلَةٌ (وخَشَلَةٌ)، ونَباتٌ أصْفَرُ وأحْمَرُ وأخْضَرُ، ورُؤوسُ الأَسْوِرَةِ والخَلاخِيلِ، وبالتحرِيكِ: الرَّديءُ.
والمُخَشَّلُ والمَخْشولُ: المَرْذُولُ، وقد خَشَلَهُ.
وخَشِلَ الثوبُ، كفرِحَ: بَلِيَ.
ورجُلٌ مُخَشَّلٌ، كمُعَظَّمٍ: مُحَلًّى. وكأَميرٍ: اليابِسُ من الغُثاءِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 992

وخَشِلٌ فَشِلٌ، ككتِفٍ: ضَعيفٌ.
وتَخَشَّلَ: تَطامَنَ، وذَلَّ.
والخَنْشَليلُ: الماضي.

• الخَشْبَلُّ، بالفتح وشَدِّ اللامِ: الأَكَمَةُ الصُّلْبَةُ.

• الخَشَنْفَلُ، كجَحَنْفَلٍ: فَرْجُ المرأةِ.

• الخَصْلَةُ: الخَلَّةُ، والفَضيلَةُ، والرَّذيلَةُ، أو قد غَلَبَ على الفَضيلَةِ، ج: خِصالٌ، وإصابَةُ القِرطاسِ، أو أن يَقَعَ السَّهْمُ بِلِزْقِ القِرْطاسِ،
كالخَصْلِ.
وخَصْلَتانِ في النِّضالِ تُحْسَبُ مُقَرْطِسَةً، وقد أخْصَلَ الرامي.
و=: العُنْقودُ، وعودٌ فيه شَوْكٌ، ويُضَمَّانِ، وطَرَفُ القَضيبِ الرَّطْبُ، وما رَخُصَ من قُضْبان العُرْفُطِ، ويُحَرَّكُ فيهما، أو ليس إلاَّ محرَّكةً، وبالضم: الشَّعَرُ المُجْتَمِعُ، أو القَليلَةُ منه،
كالخَصيلَةِ، والعُضْوُ من اللَّحْمِ.
وتَخاصَلُوا: تَراهَنوا على النِّضالِ.
وأحْرَزَ خَصْلَهُ،
وأصابَ خَصْلَهُ: غَلَبَ.
وخَصَلَهُم خَصْلاً وخِصالاً، بالكسرِ: فَضَلَهُم،
وـ الشيءَ: قَطَعَه. وكأَميرٍ: المَقْمورُ، والذَّنَبُ، وبهاءٍ: القِطْعَةُ من اللحمِ، أو لَحْمِ الفَخِذَيْنِ والعَضُدَيْنِ والذِّراعَيْنِ، أو كلُّ عَصَبَةٍ فيها لَحْمٌ غَليظٌ، ج: خَصيلٌ وخَصائلُ.
والمِخْصالُ: المِنْجَلُ. وكمِنبرٍ: السَّيْفُ القَطَّاعُ.
وخَصَّلَه تَخْصيلاً: جَعَلَه قِطَعاً،
وـ الشَّجَرَ: شَذَّبَهُ،
وـ البَعيرَ: قَطَعَ له الخُصْلَةَ. وكجُهَيْنَةَ: بِنْتُ واثِلَةَ بنِ الأَسْقَعِ.
وبَنو خُصَيْلَةَ: بُطَيْنٌ.
والخُصالَةُ: لُغَةٌ في الحُصالَةِ.

• الخَضِلُ، ككَتِفٍ وصاحِبٍ: كلُّ شيءٍ نَدٍ يُتَرَشَّفُ نَداهُ، خَضِلَ، كفرِحَ، واخْضَلَّ واخْضالَّ.
وأخْضَلَه: بَلَّه فَخَضِلَ، كفرِحَ، وأخْضَلَ واخْضَلَّ واخْضَوْضَلَ.
وشِواءٌ خَضِلٌ: رَشْراشٌ. وكسَفينَةٍ: الرَّوْضَةُ. وكحُزُقَّةٍ: النَّعْمَةُ، والرِّيُّ، والرَّفاهِيَةُ، والزَّوْجَةُ، واسمٌ للنِّساءِ، وقَوْسُ قُزَحَ، والمرأةُ الناعِمَةُ.
ويومُ خُضُلَّةٍ: يومُ نَعيمٍ.
وعَيْشٌ مُخْضَلٌ، كمُكْرَمٍ، وتُشَدَّدُ لامُهُ: ناعِمٌ.
والخَضْلُ، ويُحَرَّكُ: اللُّؤْلُؤُ، أو الدُّرُّ الصافي،
وخَرَزٌ م، الواحِدَةُ: بهاءٍ. وككَتِفٍ: ابنُ سَلَمَةَ، وابنُ عُبَيْدٍ: شاعِرانِ.
وأخْضَلَ الليلُ: أظْلَمَ.
واخْضَألَّ الشَّجرُ، كاطْمَأنَّ وكاحْمارَّ: كثُرَتْ أغْصانُها وأوراقُها.

• الخَطَلُ، محرَّكةً: خِفَّةٌ وسُرْعَةٌ، والكلامُ الفاسِدُ الكثيرُ، خَطِلَ، كفرِحَ، فهو أخْطَلُ وخَطِلٌ فيهما،
و=: الطولُ، والاضْطِرابُ في الإِنْسانِ والفَرَسِ والرُّمْحِ،
وـ من المرأةِ: فُحْشُها ورِيبَتُها.
وهي خَطَّالَةٌ: فَحَّاشَةٌ، أو ذاتُ ريبةٍ،
و=: التَّلَوِّي، والتَّبَخْتُرُ، وقد تَخَطَّلَ في مِشْيَتِهِ. وككَتِفٍ: الأَحْمَقُ السَّريعُ الطَّعْنِ العَجِلُهُ،
وـ من السِهامِ: ما لا يَقْصِدُ قَصْدَ الهَدَفِ،
وـ من الثِيابِ والبَدَنِ: ما خَشُنَ وغَلُظَ، وحَبْلُ الصائِدِ، وطَرَفُ الفُسْطاطِ، والثَّوْبُ يَنْجَرُّ على الأرضِ طولاً.
ورَجُلٌ خَطِلُ اليَدَيْنِ: خَشِنُهُما،
وـ بالمَعْروفِ: عَجِلٌ عندَ العَطاءِ.
والأَخْطَلُ التَّغْلَبِيُّ: غِياثُ بنُ غَوْثٍ. والأَخْطَلُ الضَّبُعِيُّ، والأَخْطَلُ بنُ حَمَّادِ بنِ النَّمِرِ بنِ تَوْلَبٍ، والأَخْطَلُ بنُ غالِبٍ: شُعَراءُ. وهِلالٌ أو عبدُ الله بنُ خَطَلٍ، مُحَرَّكةً: تَعَلَّقَ بأسْتارِ الكَعْبَةِ يَوْمَ الفتحِ، فأمَرَ النبيُّ، صلى الله عليه وسلم، بقَتْلِهِ.
والخَيْطَلُ، كصَيْقَلٍ: الكَلْبُ، والسِّنَّوْرُ.
كالخَنْطَلِ. وكجَنْدَلٍ: الداهِيَةُ، والعَطَّار، وجَمَاعَةُ الجَرادِ.
والخَطْلاءُ: الشاةُ العَريضَةُ الأذُنَيْنِ، ج: ككُتُبٍ،
وـ من الآذانِ: المُسْتَرْخِيَةُ، والمَرْأةُ الجافِيَةُ الطَّويلَةُ الثَّدْيَيْنِ.

• الخَيْعَلُ، كصَيْقَلٍ: الفَرْوُ، أو ثَوْبٌ غَيْرُ مَخيطِ الفَرْجَيْنِ، أو دِرْعٌ يُخاطُ أحدُ شِقَّيْهِ ويُتْرَكُ الآخَرُ، تَلْبَسُهُ المَرْأةُ كالقَمِيصِ، أو قَميصٌ لا كُمَّيْ له، والذِئْبُ،
والخَليعُ، والغولُ.
والخَياعِلُ: ع.
وخَيْعَلَه فَتَخَيْعَلَ: ألْبَسَهُ الخَيْعَلَ فَلَبِسَهُ.
والخَوْعَلَة: الاخْتِباءُ من ريبَةٍ.

• الخافِلُ: الهارِبُ.

• رَجُلٌ خَفْثَلٌ وخُفاثِلٌ، كجَعْفَرٍ وعُلابِطٍ، والثاءُ مُثَلَّثَةٌ: ضَعيفُ العَقْلِ والبَدَنِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 993

• الخُفاجِلُ، كعُلابِطٍ: الفَدْمُ.
والخَفَنْجَلُ، كسَمَنْدَلٍ: الثَّقيلُ الوَخِمُ، ومن فيه سَماجَةٌ وفَحَجٌ،

• كالخَفَنْشَل، بالشينِ المُعْجَمَةِ.

• الخَلُّ: ما حَمُضَ من عَصيرِ العِنَبِ وغَيْرِهِ، عَرَبِيٌّ صَحيحٌ،
والطائِفَةُ منه: خَلَّةٌ، وأجْوَدُهُ خَلُّ الخَمْرِ، مُرَكَّبٌ من جَوْهَرَيْنِ حارٍّ وبارِدٍ، نافِعٌ للمَعِدَةِ واللِّثَةِ والقُروحِ الخَبيثةِ والحِكَّةِ ونَهْشِ الهَوامِّ وأكْلِ الأفْيونِ وحَرْقِ النارِ وأوجاعِ الأسْنانِ، وبُخارُ حارِّه للاِسْتِسْقاءِ وعُسْرِ السَّمْعِ والدَّوِيِّ والطَّنينِ.
والخَلُّ أيضاً: الطريقُ يَنْفُذُ في الرَّمْلِ، أو النافِذُ بين رَمْلَتَيْنِ، أو النافِذُ في الرَّمْلِ المُتَرَاكِمِ، ويُؤَنَّثُ، ج: أخُلُّ وخِلالٌ، والنحيفُ المُخْتَلُّ الجِسْمِ،
كالخَليلِ، والثَّوبُ البالي، وعِرْقٌ في العُنُقِ، وفي الظَّهْرِ، وابنُ المَخاضِ،
كالخَلَّةِ، وهي: بهاءٍ أيضاً، والقليلُ الريشِ من الطيرِ، والحَمْضُ، والمَهْزولُ، والسَّمينُ، ضِدٌّ، والفَصيلُ، والشَّرُّ، والشَّقُّ في الثَّوبِ.
ورِمالُ الخَلِّ: قُرْبَ لينَةَ. (ومحمدُ بنُ المُبارَكِ بنِ الخَلِّ: فقيهٌ).
والخَلَّةُ: الثُّقْبَةُ الصغيرةُ، أو عامٌّ، والرَّمْلَةُ المُنْفَرِدَةُ، والخَمْرُ، أو حامِضَتُها، أو المُتَغَيِّرَةُ بِلا حُموضَةٍ، ج: خَلٌّ،
وة باليمنِ، والمرأةُ الخفيفةُ، ومكانَةُ الإِنسانِ الخاليَةُ بعدَ مَوتِهِ.
وخَلَّلَتِ الخَمْرُ وغيرُها من الأشْرِبَةِ تَخْليلاً: حَمُضَتْ وفَسَدَتْ،
وـ العصيرُ: صار خَلاًّ،
كاخْتَلَّ،
وـ الخَمْرَ: جَعَلَها خَلاًّ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وـ البُسْرَ: وضَعَه في الشمسِ ثم نَضَحَه بالخَلِّ، فَجَعَلَهُ في جَرَّةٍ.
و"ما لَه خَلٌّ ولا خَمْرٌ": خيرٌ ولا شرٌّ.
والاختِلالُ: اتِّخاذُ الخَلِّ.
والخَلاَّلُ: بائِعُهُ.
والخُلَّةُ، بالضم: شَجَرَةٌ شاكَةٌ،
وـ من العَرْفَجِ: مَنْبِتُهُ ومُجْتَمَعُه، وما فيه حَلاوَةٌ من النَّبْتِ، وكلُّ أرضٍ لم يكن بها حَمْضٌ، ج: كصُرَدٍ.
وإبِلٌ خُلِّيَّةٌ ومُخِلَّةٌ ومُخْتَلَّةٌ: تَرْعاها.
وأخَلُّوا: رَعَتْها إبِلُهُم.
وخَلَّ الإِبِلَ،
وأخَلَّها: حَوَّلَها إليها.
واخْتَلَّتِ الإِبِلُ: احْتَبَسَتْ فيها.
والخَلَلُ: مُنْفَرَجُ ما بين الشَّيْئَيْنِ،
وـ من السَّحابِ: مَخارِجُ الماءِ،
كخِلالِهِ.
وهو خِلَلُهُم وخِلالُهُم، بكسرهما، ويُفْتَحُ الثاني: بينهمْ.
وخِلالُ الدارِ أيضاً: ما حَوالَيْ حُدودِها، وما بين بُيوتِها.
وتَخَلَّلَهُم: دَخَلَ بينهم،
وـ الشيءُ: نَفَذَ،
وـ المَطَرُ: خَصَّ ولم يكنْ عامّاً،
وـ القومَ: دَخَلَ خِلالَهم،
وـ الرُّطَبَ: طَلَبَه بين خِلالِ السَّعَفِ،
وذلك الرُّطَبُ: خُلالٌ وخُلالَةٌ، بِضَمِّهِما.
وخَلَّلَ أصابِعَه ولِحْيَتَه: أسالَ الماءَ بينهُما.
وخَلَّ الشيءَ، فهو مَخْلولٌ وخَليلٌ،
وتَخَلَّلَهُ: ثَقَبَهُ ونَفَذَهُ. وككِتابٍ: ما خلَّه به، ج: أخِلَّةٌ، وما تُخَلَّلُ به الأسْنَانُ، وعودٌ يُجْعَلُ في لسانِ الفَصِيلِ لِئَلاَّ يَرْضَعَ.
وخَلَّهُ: شَقَّ لِسانَه فأدْخَلَ فيه ذلك العودَ،
وـ الكِساءَ: شَدَّهُ بِخِلالٍ. وذو الخِلالِ: أبو بَكْرٍ الصِدِّيقُ، رضي الله عنه، لأنَّه تَصَدَّقَ بِجَميعِ مالِهِ وخَلَّ كِساءَهُ بِخلالٍ. ومحمدُ بنُ أحمدَ الخِلالِيُّ: محدِّثٌ، وبالفتح والشَّدِّ: إبراهيمُ بنُ عثمانَ الخَلاَّلِيُّ.
واخْتَلَّه بالرُّمْحِ: نَفَذَهُ وانْتَظَمه.
وتَخَلَّلَهُ به: طَعَنَه طَعْنَةً إثْرَ أُخْرَى.
وعَسْكَرٌ خالٌّ ومُتَخَلْخِلٌ: غيرُ مُتَضامٍّ.
والخَلَلُ: الوَهْنُ في الأمرِ، والرِّقَّةُ في الناسِ، والانْتِشارُ، والتَّفَرُّقُ في الرأيِ.
وأمْرٌ مُخْتَلٌّ: واهٍ.
وأخَلَّ بالشيءِ: أجْحَفَ،
وـ بالمَكانِ وغيرِهِ: غابَ عنه وتَرَكَهُ،
وـ الوالي بالثُّغورِ: قَلَّلَ الجُنْدَ بها،
وـ بالرجُلِ: لم يَفِ له.
والخَلَّةُ: الحاجَةُ، والفَقْرُ، والخَصاصَةُ، وفي المَثَلِ:
"الخَلَّهْ تَدْعو إلى السَّلَّهْ"، أي: إلى السَّرِقَةِ.
خَلَّ وأُخِلَّ، بالضم: احْتاجَ.
ورجُلٌ مُخَلٌّ ومُخْتَلٌّ وخَليلٌ وأخَلُّ: مُعْدِمٌ فَقيرٌ.
واخْتَلَّ إليه: احْتاجَ. وما أخَلَّكَ الله إليه: ما أحْوَجَكَ.
والأخَلُّ: الأفْقَرُ.
والخَلَّةُ: الخَصْلَةُ، ج: خِلالٌ، وبالضم: الخَليلَةُ، والصَّداقَةُ المُخْتَصَّةُ لا خَلَلَ فيها، تكونُ في عَفافٍ، وفي دَعارَةٍ، ج: خِلالٌ، ككِتابٍ، والاسمُ: الخُلولَةُ والخِلالَةُ، مُثَلَّثَةً، وقد خالَّهُ مُخالَّةً وخِلالاً، ويُفْتَحُ.
وإنه لَكَريمُ الخِلِّ والخِلَّةِ، بكسرِهِما، أي: المُصادَقَةِ والإِخاءِ.
والخُلَّةُ أيضاً: الصَّديقُ، للذَكَرِ والأنْثَى، والواحِدِ والجَميعِ.
والخُلُّ، بالكسر والضم: الصَّديقُ المُخْتَصُّ، أو لا يُضَمُّ إلاَّ مَعَ وُدٍّ، يقالُ: كانَ لي وُدّاً وخُلاًّ، ج: أخْلالٌ،
كالخَلِيلِ، ج:

الجزء: 1 - الصفحة: 994

أخِلاَّءُ وخُلاَّنُ.
أو الخَليلُ: الصادِقُ، أو مَن أصْفَى المَوَدَّةَ وأصَحَّها، وهي: بهاءٍ، جَمْعُها: خَليلاتٌ وخَلائِلُ.
وـ: سَيْفُ سَعيدِ بنِ زَيْدِ ابنِ عَمْرِو بنِ نُفَيْلٍ، رضي الله تعالى عنه، واسمُ مَدينة إبراهيمَ الخَليلِ، صَلواتُ الله وسَلامُه عليه، وهو خَليلِيٌّ.
وخَليلُكَ: قَلْبُكَ، أو أنْفُكَ.
وخَلَّ: خَصَّ، ضِدُّ عَمَّ،
وـ لحْمُهُ يَخِلُّ ويَخُلُّ خَلاًّ وخُلولاً،
واخْتَلَّ: نَقَصَ وهُزِلَ. وكعِنَبٍ وكِتابٍ وثُمامَةٍ: بَقِيَّةُ الطَّعامِ بينَ الأسْنانِ، الواحِدَةُ: خِلَّةٌ، بالكسرِ، وخِلَلَةٌ، وقد تَخَلَّلَهُ.
والمُخْتَلُّ: الشَّديدُ العَطَشِ. والمُخَلِّلُ، كمُحَدِّثٍ: لَقَبُ نافِعِ بنِ خَليفَةَ الغَنَوِيِّ الشاعِرِ. وكسَحابٍ: البَلَحُ.
وأخَلَّتِ النَّخْلَةُ: أطْلَعَتْهُ، وأساءَتِ الحَمْلَ أيضاً، ضِدٌّ. وكغُرابٍ: عَرَضٌ يَعْرِضُ في كلِّ حُلْوٍ فَيُغَيِّرُ طَعْمَهُ إلى الحُموضَةِ.
والخِلَّةُ، بالكسر: جَفْنُ السيفِ المُغَشَّى بالأَدَمِ، أو بِطانَةٌ يُغَشَّى بها جَفْنُ السيفِ، والسَّيْرُ يكونُ في ظَهْرِ سِيَةِ القَوْسِ، وكلُّ جِلْدَةٍ مَنْقوشَةٍ، ج: خِلَلٌ وخِلالٌ،
جج: أخِلَّةٌ.
والخَلْخَلُ، ويُضَمُّ، وكبَلْبالٍ: حَلْيٌ م.
والمُخَلْخَلُ: مَوْضِعُهُ من الساقِ.
وتَخَلْخَلَتْ: لَبِسَتْه.
وثَوبٌ خَلْخالٌ وخَلْخَلٌ: رقيقٌ.
وخَلْخالٌ: د بأَذْرَبيجانَ قُرْبَ السُّلْطانيَّةِ.
وخَلْخَلَ العَظْمَ: أَخَذَ ما عليه من اللَّحْمِ. وخَليلانُ، بضم النونِ: مُغَنٍّ.

• خَمَلَ ذِكْرُه وصَوْتُه خُمولاً: خَفِيَ، وأخْمَلَهُ الله تعالى،
فهو خامِلٌ: ساقِطٌ لا نَباهَةَ له، ج: خَمَلٌ، محرَّكةً.
والخَميلَةُ: المُنْهَبَطُ من الأرض، وهي مَكْرَمَةٌ للنَّباتِ، أو رَمْلَةٌ تُنْبِتُ الشجرَ، والقَطيفَةُ،
كالخَمْلَةِ والخِمْلَةِ، والشجرُ الكثيرُ المُلْتَفُّ، والمَوْضِعُ الكثيرُ الشجرِ حيثُ كانَ، وريشُ النَّعامِ،
كالخَمْلِ والخَمالَةِ، بفتحهما.
وخَمَلَ البُسْرَ: وضَعه في الجَرِّ أو نحوِه لِيَلينَ.
والخَمْلُ: هُدْبُ القَطيفةِ ونحوِها،
وأخْمَلَها: جَعَلَها ذاتَ خَمْلٍ،
وـ الطِنْفِسَةُ، وسَمكٌ، أو الصوابُ: بالجيم محرَّكةً، وبالكسر والضم، ط وكغُرابٍ وغُرابيٍّ ط: الحَبيبُ المُصافي.
والخَمْلَةُ: الثَّوب المُخْمَلُ كالكساءِ ونحوِه، ويُكْسَرُ، وبالكسر: بِطانَةُ الرجُلِ وسَريرَتُه.
واسْأَلْ عن خِمْلاتِه، أي: أسْرارِه ومَخازيهِ، (وهو لئيمُ الْخِملَةِ وكَريمها، أو خاصٌ باللُّؤْمِ). وكغُرابٍ: داءٌ في مَفاصِلِ الإِنسانِ وقَوائِمِ الحَيَوانِ، يَظْلَعُ منه، وقد خُمِلَ، كعُنِيَ.
وبنو خُمالَةَ، كثُمامةٍ: بَطْنٌ. وكأَميرٍ: ما لانَ من الطعامِ، والسحابُ الكَثيفُ، والثيابُ المُخْمَلةُ. وسَمَّوْا: خُمْلاً، بالضم، وكأَميرٍ وسفينةٍ وجُهَيْنَةَ. وكزُبيرٍ: شيخٌ لحَبيبِ بنِ أبي ثابِتٍ الزَّيَّاتِ.
واخْتَمَلَ: رَعَى الخَمائِلَ (بينهم).

• الخَمْجَليلَةُ: التَّهْويشُ يكونُ بين القومِ.

• خَنْتَلُ: اسمُ رجُلٍ.
وكَقُنْفُذٍ: ع بدِيارِ بني كِلابٍ.

• الخَنْثَلُ، كجَنْدَلٍ، والثاءُ مُثَلَّثَةٌ: الضعيفُ، والمرأةُ الضَّخْمَةُ البَطْن المُسْتَرْخِيَةُ، ووادٍ.

• الخِنْجِلُ، بالكسر: الجسيمةُ الصَّخَّابَةُ، والحَمْقاءُ، والبَذيئةُ.
وخَنْجَلَ: تَزَوَّجَ بِخِنْجِلٍ.

• الخَنْدَلَةُ: امْتِلاءُ الجِسْمِ.

• خَنْشَلَ: اضْطَرَبَ من الكِبَرِ والهَرَمِ.
والخَنْشَلُ والخَنْشَليلُ: البَعيرُ السريعُ، والضَّخْمُ الشديدُ.

• الخَنْطَليلَةُ: القِطْعَةُ من الإِبِلِ والبَقَرِ والسحابِ،
كالخُنْطولَة.
وإِبلٌ خَناطيلُ: مُتَفَرِّقةٌ.
ولُعابٌ خَناطيلُ: مُتَلَزِّجٌ مُعْتَرِضٌ بها.

• الخالُ: أخُو الأُمِّ، ج: أخْوالٌ وأخْوِلَةٌ وخُؤولٌ وخُوَّلٌ وخُؤولَةٌ، وهي: بهاءٍ، وما تَوَسَّمْتَ من خيرٍ، ولِواءُ الجَيْشِ،
وبُرْدٌ م، والفَحْلُ الأَسْوَدُ من الإِبِلِ.
وأنا خالُ هذا الفرس: صاحبُها.
وأخالَ فيه خالاً من الخيرِ،
وتَخَيَّلَ وتَخَوَّلَ: تَفَرَّسَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 995

وهو خالُ مالٍ،
وخائِلُهُ: إِزاؤُه قائِمٌ عليه.
وتَخَوَّلَ خالاً: اتَّخَذَه،
وـ فلاناً: تَعَهَّده.
وأخْوَلَ وأُخْوِلَ: إذا كان ذا أخْوالٍ.
ورجُلٌ مُعَمٌّ مُخْوَِلٌ، كمُحْسِنٍ ومُكْرَمٍ،
ومُخالٌ مُعَمٌّ، بضمهما: كَريمُ الأَعْمامِ والأَخْوالِ، لا يُسْتَعْمَلُ إلا مَعَ مُعَمٍّ.
والخَوَلُ، محرَّكةً: أصْلُ فأْسِ اللِّجامِ، وما أعطاكَ الله تعالى من النَّعَمِ والعَبيدِ والإِماءِ، وغيرِهِم من الحاشِية، للواحِدِ والجَميعِ، والمُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ، ويقالُ للواحِدِ: خائِلٌ.
واسْتَخْوَلَهُم: اتَّخَذَهُم خَولاً،
وـ فيهم: اتَّخَذَهُم أخْوالاً،
(كاسْتَخالَ)، وبَيْني وبَيْنَه خُؤولَةٌ، ويقالُ: خالٌ بَيِّنُ الخُؤولَةِ، وهُما ابْنا خالَةٍ، ولا تَقُل: ابْنا عَمَّةٍ.
وخَوَّلَه اللهُ تعالى المالَ: أعْطاهُ إيَّاهُ مُتَفَضِّلاً.
والخَوْلِيُّ: الراعِي الحَسنُ القِيامِ على المالِ، ج: خَوَلٌ، محرَّكةً، وقد خالَ خَوْلاً وخِيالاً.
وذَهَبوا أخْوَلَ أخْوَلَ: مُتَفَرِّقينَ.
وإنه لَمَخيلٌ للخَيْرِ: خَليقٌ. وأوسُ بنُ خَوَلِيٍّ محرَّكةً، وقد تُسَكَّنُ، وبالسكونِ: خَوْلِيُّ بنُ أبي خَوْلِيٍّ، وخَوْلِيٌّ بنُ أوْسٍ: صحابيُّونَ.
والمُخَوَّلُ، كمُعَظَّمِ: محدِّثٌ، وسَيْفُ بِسْطَامَ بنِ قَيْسٍ.
والخُوَيْلاءُ: ع.
وخَوْلانُ: قَبيلَةٌ باليمنِ.
وكُحْلُ الخَوْلانِ: عُصارَةُ الحُضُضِ.
والخَوْلَةُ: الظَّبْيَةُ، وبلا لامٍ: عَشْرُ صَحابِيَّاتٍ، أو أربعٌ، منهنَّ: خُوَيْلَةُ، كجُهَيْنَةَ، بِنْتُ حَكيمٍ، وبِنتُ ناجي، وبِنْتُ قَيْسٍ، وبِنْتُ ثَعْلَبَةَ المُجادِلَةُ.

• خالَ الشيءَ يَخالُ خَيْلاً وخَيْلَةً، ويُكْسَرانِ، وخالاً وخَيَلاناً، محرَّكةً، ومَخيلَةً ومَخالَةً وخَيْلُولَةً: ظَنَّه، وتقولُ في مُسْتَقْبَلِهِ: إِخالُ، بكسر الهَمْزَةِ، وتُفْتَحُ في لُغَيَّةٍ.
وخَيَّلَ عليه تَخْييلاً وتَخيُّلاً: وجَّهَ التُّهَمَةَ إليه،
وـ فيه الخَيْرَ: تَفَرَّسَهُ،
كتَخَيَّلَهُ.
والسَّحابَةُ المُخَيِّلَةُ والمُخَيِّلُ والمُخيلَةُ والمُخْتالَةُ: التي تَحْسبُها ماطِرَةٍ.
وأخْيَلْنا وأخَلْنا: شِمْنا سَحابَةً مُخيلَةً.
وأخْيَلَتِ السماءُ وتَخَيَّلَتْ وخَيَّلَتْ: تَهَيَّأتْ للمَطَرِ.
والخالُ: سَحابٌ لا يُخْلِفُ مَطَرُهُ، أو لا مَطَرَ فيه، والبَرْقُ، والكِبْرُ، والثوبُ الناعِمُ، وبُرْدٌ يَمنِيٌّ، وشامَةٌ في البدَنِ، ج: خِيلانٌ، وهو أخْيَلُ ومَخيلٌ ومَخْيولٌ، وهي خَيْلاءُ، والجبَلُ الضَّخْمُ، والبَعيرُ الضَّخْمُ، واللِّواءُ يُعْقَدُ للأميرِ، والظَّلَعُ بالدابَّةِ، وقد خالَ يَخالُ خالاً، والثوبُ يُسْتَرُ به المَيِّتُ، والرجُلُ السَّمْحُ،
وع، والمَخيلَةُ، والفَحْلُ الأَسْوَدُ، وصاحبُ الشيءِ، والخِلافَةُ، وجَبَلٌ تِلْقاءَ الدَّثينَةِ، والمُتَكَبِّرُ المُعْجَبُ بنَفْسِه، والمَوْضِعُ الذي لا أنيسَ به، والظَّنُّ والتَّوَهُّمُ، والرجُلُ الفارغُ منْ عَلاقَةِ الحُبِّ، والعَزَبُ من الرِّجالِ، والحَسَنُ القِيامِ على المالِ، والأَكَمَةُ الصَّغيرَةُ، والمُلازِمُ للشيءِ، ولِجامُ الفَرَسِ، والرجُلُ الضَّعيفُ القَلبِ والجِسْمِ، ونَبْتٌ له نَوْرٌ م بِنَجْدٍ وليسَ بالأَوَّل، والبَريءُ منَ التُّهَمَةِ، والرجُلُ الحَسَنُ المَخِيلَة بما يُتَخَيَّلُ فيه.
وأخالَتِ الناقَةُ: إذا كانَ في ضَرْعِها لَبَنٌ،
وـ الأرضُ بالنَّباتِ: ازْدانَتْ.
والأَخْيَلُ والخُيَلاءُ والخَيْلُ والخَيْلَةُ والمَخيلَةُ: الكِبْرُ.
ورجُلٌ خالٌ وخائِلٌ وخالٍ، مَقْلوباً،
ومُختالٌ وأُخائِلٌ: مُتَكَبِّرٌ، وقد تَخَيَّلَ وتَخايَلَ.
والأَخْيَلُ: طائِرٌ مَشؤُومٌ، أو هو الصُّرَدُ، أو هو الشِّقِرَّاقُ سُمِّيَ لاخْتِلافِ لَوْنِه بِالسَّوادِ والبَياضِ، ج: خِيلٌ، بالكَسْرِ،
وبَنو الأَخْيَلِ: من بني عُقَيْلٍ رَهْطُ لَيْلَى.
وتَخَيَّلَ الشيءُ له: تَشَبَّهَ. وأبو الأَخْيَلِ: خالِدُ بنُ عمرٍو السُّلَفِيُّ، وإسْحاقُ بنُ أخْيَلَ الحَلَبيُّ: مُحدِّثانِ.
والخَيالُ والخَيالَةُ: ما تَشَبَّهَ لَكَ في اليَقَظَةِ والحُلْمِ مِنْ صورَةٍ، ج: أخْيِلَةٌ، وشَخْصُ الرَّجُلِ، وطَلْعَتُهُ.
وخَيَّلَ للناقَةِ،
وأخْيَلَ: وَضَعَ لِوَلَدِها خَيالاً لِيَفْزَعَ منه الذِّئْبُ،
وـ عنِ القَوْم: كَعَّ عَنْهُمْ.
والخَيالُ: كِسَاءٌ أسْوَدُ يُنْصَبُ على عُودٍ، يُخَيَّلُ به للبَهائِمِ والطَّيْرِ، فَتَظُنُّهُ إِنْساناً، وأرْضٌ لِبَني تَغْلِبَ، ونَبْتٌ.
والخَيْلُ: جماعةُ الأَفْراسِ، لا واحِدَ له، أو واحِدُهُ: خائِلٌ، لأنه يَخْتالُ، ج: أخْيالٌ وخُيولٌ، ويُكسَرُ، والفُرْسانُ،
ود

الجزء: 1 - الصفحة: 996

قُرْبَ قَزْوينَ. وزَيْدُ الخَيْرِ، كانَ يُدْعَى: زَيْدَ الخَيْلِ لِشَجاعَتِهِ، فَسَمَّاهُ صلى اللهُ عليهِ وسلم لَمَّا وفَدَ: زَيْدَ الخَيْرِ، لأَنَّهُ بمعْناهُ، وأيْضاً أزالَ تَوَهُّمَ أنه سُمِّيَ به لِما اتَّهَمَهُ به كعْبُ بنُ زُهَيْرٍ مِنْ أخْذِ فَرَسٍ له.
وفُلانٌ لا تُسايَرُ خَيْلاهُ، أو لا تُواقَفُ، أي لا يُطاقُ نَميمةً وكَذِباً.
و"الخَيْلُ أعْلَمُ من فُرْسانِها": يُضْرَبُ لمن تَظُنُّ به ظَنّاً فَتَجِدُه على ما ظَنَنْتَ.
والخِيلُ، بالكسر: السَّذابُ، والحِلْتيتُ، ويُفْتَحُ.
وخالَ يخَالُ خَيْلاً: داوَمَ على أكْلِه. وخِيلَةُ الأَصفَهَانيُّ، بالكسر: محدِّثٌ.
والمُخايَلَةُ: المُباراةُ. وذو خَيْليلٍ: مالكُ بنُ زُبَيْدٍ. وذو خَيْليلٍ: ابنُ جُرَشَ بنِ أسْلَمَ.
وبنُو المُخَيَّلِ، كمُعَظَّمٍ: في ضُبَيْعَةِ أضْجَمَ.

فَصْلُ الدّال
• دألَ، كمنَع، دَأْلاً، ويُحَرَّكُ، وكجَمَزَى: وهو مِشْيَةٌ فيها ضَعْفٌ، أو عَدْوٌ مُتَقارِبٌ، أو مَشْيٌ نَشيطٌ،
وـ له دَأَلاً ودَأَلاناً، محرَّكتينِ: خَتَلَهُ.
والدُّئِلُ، بالضم وكسر الهمزِة، ولا نظيرَ لها، وقد تُضَمُّ الهمزةُ: ابنُ آوَى،
كالدأَلانِ، محرَّكة،
والدَّأْلِ، بالفتح، والذئبُ، ودُوَيْبَّةٌ كابنِ عِرْسٍ، وابنُ مُحَلِّم بنِ غالِبٍ: أبو قبيلةٍ في الهُونِ ابنِ خُزَيْمَةَ،
والنِّسْبَةُ: دُؤَلِيٌّ ودُوَلِيُّ، بفتح عَيْنِهِما،
ودِيليٌّ، كخيرِيٍّ،
ودِئليٌّ، بكسْرَتَيْنِ نادِرٌ، وفي شَرْحِ "اللُّمَعِ" للأَصْبَهانِيِّ: أبو الأَسْوَدِ ظالمُ بنُ عَمْرٍو الدِّئَلِيُّ، إنما هو بكسر الدال وفتح الهمزةِ، نِسْبَةٌ إلى دِئَلٍ، كعِنبٍ، وهي قبيلةٌ أُخْرَى غيرُ المُتَقَدِّمةِ.
ابنُ القَطَّاعِ: الدُّئِلُ في كِنانَةَ: رَهْطُ أبي الأَسْوَدِ، بالضم وكسر الهمزةِ، والدُّولُ في حَنيفةَ، كزُورٍ، وفي عبدِ القيسِ: الديلُ، كزيرٍ، وكذلك الديلُ في الأَزْدِ. وابنُ دالانَ: رجُلٌ، ويأتي في: د ول.
والدُّؤْلولُ: الداهيةُ، والاختِلاطُ.
المُداءَلَةُ: المُخاتَلَةُ.

• دَبَلَهُ يَدْبُلُهُ ويَدْبِلُهُ: جَمَعَه،
وـ بالعَصا: تابَعَ عليه الضَّرْبَ بها،
وـ اللُّقْمَةَ: كَبَّرَها للَّقْم،
كدَبَّلَها،
وـ الأرضَ دَبْلاً ودُبولاً: أصْلَحَها بالسِّرْقينِ ونحوِه.
والدَّبْلُ: الطاعونُ، والجَدْوَلُ، ج: دُبولٌ، وبالكسر: الثُّكْلُ، والداهيةُ، وبالضم: الحِمارُ الصغيرُ.
ودَبَلَتْهُ الدَّبُولُ: دَهَتْهُ الدَّواهي.
ودَبْلٌ دابلٌ ودَبيلٌ: مبالَغَةٌ. وكجُهَيْنَةَ: الداهيةُ، وداءٌ في الجَوْفِ،
كالدُّبْلَة، بالضم والفتح. وكغُرابٍ: السِّرْقينُ ونحوُه.
والدَّوْبَلُ: الخِنزيرُ، أو ذَكَرُهُ، أو وَلَدُه، وولَدُ الحِمارِ، والذِّئْبُ العَرِمُ، ولَقَبُ الأَخْطَلِ، والثَّعْلَبُ. وكأَميرٍ: الغَضَا يَكْثُرُ بالمَكانِ، والدَّكُّ مِنَ الأَرْضِ، والمُنْتَثِرُ مِنْ وَرَقِ الأَرْطَى، ج: ككُتُبٍ،
وع بالسِنْدِ.
والدُّبْلَةُ، بالضم: اللُّقْمَةُ الكَبيرَةُ، والكُتْلَةُ مِنَ الشَّيْءِ، وثُقْبُ الفَأْسِ، ج: ككُتُبٍ وصُرَدٍ. وكصَبورٍ: الداهِيَةُ، والمرْأةُ الثَّكْلَى.
ودَبَلَتْهُ الدَّبولُ: ثَكِلَتْهُ الثَّكْلَى، أي: أُمُّهُ.
وكزُبَيْرٍ أو أميرٍ أو كُتُبٍ: ع بالشأمِ، منه: عَبْدُ الرَّحيمِ بنُ يَحْيَى، وأحمَدُ بنُ مُحَمَّدِ ابنِ هَارونَ، وشُعَيْبُ بنُ محمدٍ.
ودَيْبُلُ، بضم الباءِ الموحدَةِ وسكونِ الياءِ المُثَنَّاةِ: قَصَبَةُ بلادِ السِنْدِ، ويقالُ له: الدَّيْبُلانُ على التَّثْنِيَةِ، منها: محمدُ بنُ إبراهيمَ الدَّيْبُلِيُّ المَكِّيُّ.

• دبْكَلَ المالَ: جَمَعَهُ ورَدَّ أطْرافَ ما انْتَشَرَ منه.
والدَّبْكَلُ، كجعفرٍ: الغَليظُ الجِلْدِ السَّمِجُ.
وأم دَبْكَلٍ: الضَّبُعُ. وابنُ أبي دُباكِلٍ، بالضم: شاعِرٌ خُزاعِيٌّ.

• الدُّجَيْلُ، كزُبَيْرٍ وثُمامَةٍ: القَطِرانُ.
ودَجَلَ البَعيرَ: طَلاهُ به، أو عَمَّ جِسْمَهُ بالهِناءِ،
ومنه: الدَّجَّالُ المَسيحُ: لأَنَّه يَعُمُّ الأرضَ،
أو دَجَلَ: كذَبَ وأحْرَقَ، وجامَعَ، وقَطَعَ

الجزء: 1 - الصفحة: 997

نَواحِيَ الأرض سَيْراً، أو مِن:
دَجَّلَ تَدْجيلاً: غَطَّى وطَلَى بالذَّهَبِ لتَمْويهِهِ بالباطِلِ،
أو مِنَ: الدُّجالِ: للذَّهَبِ أو مائِهِ، لأنَّ الكُنوزَ تَتْبَعُهُ،
أو مِنَ الدَّجَّالِ: لِفِرِنْدِ السَّيْفِ،
أو مِنَ الدَّجَّالَة: للرُّفْقَةِ العَظيمَةِ،
أو مِنَ الدَّجالِ، كسَحابٍ: للسِرْجينِ، لأَنَّه ينجِّسُ وجْهَ الأرض،
أو من دُجَّلِ الناسِ: لِلُقَّاطِهِم، لأنهم يَتْبَعونَهُ.
ودَِجْلَةُ، بالكسرِ والفتح: نَهْرُ بَغدادَ. وكزبيرٍ: شِعْبٌ منها.

• الدَّحْلُ، ويُضَمُّ: نَقْبٌ ضَيِّقٌ فَمُهُ، مُتَّسِعٌ أَسْفَلُهُ حتى يُمْشَى فيه، ورُبَّما أنْبَتَ السِدْرَ، أو مَدْخَلٌ تحتَ الجُرْفِ، أو في عُرْضِ خَشَبِ البِئْرِ في أسْفَلِها، أو خَرْقٌ في بُيوتِ الأَعْرابِ، يُجْعَلُ لِتَدْخُلَهُ المرأةُ إذا دَخَلَ داخِلٌ، والمَصْنَعُ يَجْمَعُ الماءَ، ج: أدْحُلٌ وأدْحالٌ ودِحالٌ ودُحولٌ ودُحْلانٌ، بضمهما، وبهاءٍ: البِئْرُ. وككَتِفٍ: المُسْتَرْخِي البَطينُ، والكثيرُ المالِ، والداهِيَةُ الخَدَّاعُ، والمُماكِسُ عندَ البَيْعِ حتى يَسْتَمْكِنَ منْ حاجَتِهِ، والسَّمينُ القصيرُ المُنْدَلِقُ البَطْنِ، وقد دَحِلَ، كفرِحَ في الكُلِّ. وكصَبورٍ: الرَّكِيَّةُ تُحْفَرُ فَيوجَدُ ماؤُها تحتَ أجْوالِها، فَتُحْفَرُ حتى يُسْتَنْبَطَ ماؤُها، والبِئْرُ الواسِعَةُ الجَوانِبِ، وناقَةٌ تُعارِضُ الإِبِلَ مُتَنَحِّيَةً عنها. وكَمنَعَ: حَفَرَ في جَوانِبِ البِئْرِ، أو صارَ في جانِبِ الخِباءِ.
والداحولُ: ما يَنْصِبُهُ الصائِدُ للحُمُرِ كأنها طَرَّاداتٌ، ج: دَواحيلُ.
ودَحْلانُ: ة.
ودَحَلَ عَنِّي، كمنَعَ: تَباعَدَ، أو فَرَّ واسْتَتَرَ وخافَ، ودَخَلَ في الدَّحْلِ،
كأَدْحَلَ.
وداحَلَهُ: راوَغَهُ، وخادَعَه وماكَسَه، وكَتمَ ما عَلِمَهُ وأخْبَرَ بغيرِه. وككِتابٍ: الامْتِناعُ.
ودَحْلٌ: ع قُرْبَ حَزْنِ بَني يَرْبوعٍ، وبالضم: جَزيرةٌ بينَ اليمنِ وبلادِ البُجَةِ.
والدَّحْلاءُ: البِئْرُ الضَّيِّقَةُ الرأسِ.

• الدَّحْقَلَةُ: انْتِفاخُ البَطْنِ.

• دحْمَلَ به: دَحْرَجَهُ على الأرض،
وـ القومَ: تَركَهم مُسَوَّيْنَ على الأرضِ مُصَرَّعينَ يُوطَؤُونَ.
والدَّحْمَلَةُ: الناحِلَةُ المُسْتَرْخيَةُ الجِلْدِ، والضَّخْمَةُ التارَّةُ، ضِدٌّ. وكعُلابِطٍ: الغَليظُ المكْتَنِزُ.

• دَخَلَ دُخولاً ومَدْخَلاً،
وتَدَخَّلَ وانْدَخَلَ وادَّخَلَ، كافْتَعَلَ: نَقيضُ خَرَجَ، ودَخَلْتُ به، وأدْخَلْتُهُ إِدْخالاً ومُدْخَلاً.
وداخِلَةُ الإِزَارِ: طَرَفُهُ الذي يَلي الجَسَدَ ويَلي الجانِبَ الأَيْمَنَ.
وداخِلَةُ الأرضِ: خَمَرُها وغامِضُها، ج: دَواخِلُ.
ودَخْلَةُ الرجُلِ، مُثَلَّثَةً،
ودَخيلَتُه ودَخيلهُ ودُخْلُلُهُ، بضم اللامِ وفَتْحِها،
ودُخَيْلاؤُهُ وداخِلَتُه ودُخَّلُهُ، كسُكَّرٍ،
ودِخالُهُ، ككِتابٍ،
ودُخَّيْلاهُ، كسُمَّيْهَى،
ودِخْلُهُ، بالكسر والفتحِ: نِيَّتُه ومَذْهَبُه، وجَميعُ أمرِه، وخَلَدُهُ، وبِطانَتُه.
(والدَّخيلُ) والدُّخْلُلُ، كقُنْفُذٍ ودِرْهَمٍ: المُداخِلُ والمُباطِنُ.
وداخِلُ الحُبِّ،
ودُخْلَلُهُ، كجُنْدَبٍ وقُنْفُذٍ: صَفاءُ داخِلِهِ.
والدَّخَلُ، محرَّكةً: ما داخَلَكَ من فَسادٍ في عَقْلٍ أو جِسْمٍ، وقَدْ دَخِلَ، كفَرِحَ وعُنِيَ، دَخْلاً ودَخَلاً، والغَدْرُ والمَكْرُ والداءُ والخَديعَةُ، والعَيْبُ في الحَسَبِ، والشَّجَرُ المُلْتَفُّ، والقومُ الذين يَنْتَسِبونَ إلى من لَيْسوا منهم، وداءٌ.
وحُبٌّ دَخيلٌ: داخِلٌ.
ودَخِلَ أمْرُهُ، كفَرِحَ: فَسَدَ داخِلُهُ.
وهو دَخيلٌ فيهم، أي: من غيرِهِم ويَدْخُلُ فيهم.
والدَّخيلُ: كلُّ كَلِمَةٍ أُدْخِلَتْ في كَلامِ العَرَبِ، ولَيْسَتْ منه، والحَرْفُ الذي بين حَرْف الرَّوِيِّ وألِفِ التَّأسيسِ، والفَرَسُ الذي يُخَصُّ بالعَلَفِ، وفَرَسُ الكَلَجِ الضَّبِّيِّ. وكمُكْرَمٍ: اللَّئيمُ الدَّعِيُّ.
وهُمْ في بَنِي فُلانٍ دَخَلٌ، محرَّكةً: يَنْتَسِبونَ مَعَهُم ولَيْسوا منهم.
والدَّخْلُ: الداءُ والعَيْبُ والريبَةُ، ويُحَرَّكُ، وما دَخَلَ عَلَيْكَ من ضَيْعَتِكَ. وكسُكَّرٍ: الغليظُ الجِسْمِ المُتَداخِلُهُ، وما دَخَلَ العَصَبَ من الخَصائِلِ، وما دَخَلَ من الكَلأَِ في أُصولِ الشجرِ، وما دخَلَ بين الظُّهْرانِ والبُطْنانِ من الريشِ، وطائرٌ أغْبَرُ،
كالدُّخْلَلِ، كجُنْدَبٍ وقُنْفُذٍ، ج: دَخاخِيلُ،
وع قُرْبَ المدينةِ ط بين ظلَمٍ ومِلْحَتَيْنِ ط. وككتابٍ: أن تُدْخِلَ بعيراً قد شَرِبَ بين بعيرَينِ لم يَشْرَبا، ليَشْرَبَ ما عَساهُ لم يكنْ شَرِبَ، وذَوائِبُ الفرسِ، ويُضَمُّ،
وـ من المَفاصِلِ: دُخولُ بعضِها في بعضٍ،
كالدَّخيلِ.
والدِّخْلَةُ، بالكسر: تَخْليطُ ألْوانٍ في لَوْنٍ.
وهو حَسَنُ الدِّخْلَةِ والمَدْخَل، أي: المَذْهَبِ في أُمورِه.
والدَّوْخَلَّةُ، وتُخَفَّفُ: سَفيفةٌ من خُوصٍ يُوضَعُ فيها التَّمْرُ.
وكقَبولٍ: ع.
والداخِلُ: لَقَبُ زُهَيْرِ بنِ حَرامٍ الشاعرِ الهُذَلِيِّ.
والدَّخيلِيُّ، كأَمِيرِيٍّ: الظَّبْيُ الرَّبيبُ. وكحَمْزَةَ: ة كثيرةُ التَّمْرِ، ومَعْسَلَةُ النَّحْلِ.
وهَضْبُ مَداخِلَ:

الجزء: 1 - الصفحة: 998

مُشْرِفٌ على الرَّيَّانِ.
والدِّخْلِلُ، كزِبرِجٍ: ما دَخَلَ من اللَّحْمِ بين اللَّحْمِ.
والدُّخَيْلِياءُ: لُعْبَةٌ لهم.
والمُتَدَخِّلُ في الأمُورِ: مَن يَتَكَلَّفُ الدُّخولَ فيها. وكقُبَّرَةٍ: كلُّ لَحْمَةٍ مُجْتَمِعَةٍ.
ونَخْلَةٌ مَدْخولَةٌ: عَفِنَةٌ.
والمَدْخولُ: المَهْزولُ، ومَن في عَقْلِهِ دَخَلٌ، وقد دُخِلَ كعُنِيَ.

• الدَّرْبَلَةُ: ضَرْبٌ من المَشْيِ، وضَرْبُ الطَّبْلِ.

• الدَّرْجَلَةُ: سَيْرٌ، أو عَقَبٌ يُوضَعُ في الحَمائِلِ ويُجْعَلُ على الفرس.
ودَرْجَلَ قَوْسَه: فَعَلَ بها ذلكَ.

• الدُّرَخْبيلُ، كشُرَحْبيلٍ: الداهِيَةُ،

• كالدُّرَخْميلِ، وهو أيضاً: البَطيءُ الثَّقيلُ الرأسِ.
والدُّرَخْمِلَةُ: الأعْجُوبَةُ والأضْحُوكَةُ.

• الدِّرَقْلُ، كسِبَحْلٍ: ثيابٌ كالإِرْمينِيَّةِ، وبهاءٍ: لُعْبَةٌ للصِبْيانِ، والبَخْتَرِيُّ.
ودَرْقَلَ: مَرَّ سَريعاً،
وـ له: أطاعَ وأذْعَنَ، ورَقَصَ وتَفَحَّجَ، وتَبَخْتَرَ.

• الدِرْكِلَةُ، كشِرْذِمَةٍ وسِبَحْلَةٍ: لُعْبَةٌ للعَجَمِ، أو ضَرْبٌ من الرَّقْصِ، أو هيَ حَبَشِيَّةٌ.

• دِرَوْلِيَةُ: د بالرومِ، والعامَّةُ تَقُول: دَوَلو.

• الدَّوْشَلَةُ: الكمَرَةُ.

• الدَّعَلُ، مُحرَّكةً: الخَتْلُ.
والداعِلُ: الهارِبُ.
والمُداعَلَةُ: المُخاتَلَةُ.

• الدِعْبِلُ، كزِبْرِجٍ: بَيْضُ الضِفْدَعِ، والناقَةُ القَوِيَّةُ، والشارِفُ،
كالدِعْبِلَةِ فيهما، وشاعِرٌ خُزاعِيٌّ رافِضِيٌّ.

• الدَّعْكَلَةُ: تَدْميثُكَ الأَرْضَ بالأَرْجُلِ وَطْأً.

• الدَّغَلُ، مُحرَّكةً: دَخَلٌ في الأَمْرِ مُفْسِدٌ، والشَّجَرُ الكَثيرُ المُلْتَفُّ، واشْتباكُ النَّبْتِ وكثْرَتُهُ، والمَوْضِعُ يُخافُ فيه الاغْتيالُ، ج: أدْغالٌ ودِغالٌ.
ومَكانٌ دَغِلٌ، ككَتِفٍ ومُحْسِنٍ: ذو دَغَلٍ، أو خَفِيٌّ.
وأدْغَلَ: غابَ فيه،
وـ به: خانَهُ واغْتالَهُ، ووَشَى به،
وـ في الأَمْرِ: أدْخَلَ ما يُفْسِدُهُ.
والداغِلَةُ: الحِقْدُ المُكْتَتَمُ، والقَوْمُ يَلْتَمِسونَ عَيْبَكَ وخِيانَتَكَ.
ودَغَلَ فيه، كمَنَعَ: دَخَلَ دُخولَ المُريبِ.
والدَّغاوِلُ: الدَّواهي بلا واحِدٍ، وغَلِطَ الجَوْهَرِيُّ فيه فقال: الدَّواغِلُ، ووَهِمَ في نِسْبَتِهِ إلى أبي عُبَيْدٍ، فإِنَّ أبا عُبَيْدٍ لم يَقُلْ إلاَّ: الدَّغاوِلُ.
والمَداغِلُ: بُطونُ الأَوْدِيَةِ.
والدَّغيلَةُ، كسَفينَةٍ: الدَّغَلُ.

• الدَّغْفَلُ: ولَدُ الفيلِ أو الذئبِ،
وـ مِنَ العَيْشِ: الواسِعُ المُخْصِبُ،
وـ مِنَ الريشِ: الكَثيرُ. ودَغْفَلُ بنُ حَنْظَلَةَ النَّسَّابَةُ: من بَني شَيْبانَ.

• الدِفْلُ، بالكسرِ، وكذِكْرَى: نَبْتٌ مُرٌّ، فارِسِيَّتُهُ: خَرْزَهْرَهْ، قَتَّالٌ، زَهْرُهُ كالوَرْدِ الأَحْمَرِ، وحَمْلُهُ كالخُرْنوبِ، نافِعٌ للجَرَب والحِكَّةِ طِلاءً، ولِوَجَعِ الرُّكْبَةِ والظَّهْرِ ضِماداً، ولِطَرْدِ البَراغيثِ والأَرَضِ رَشّاً بِطَبيخِهِ، (ولإِزالَةِ البَرَصِ طِلاءً بِلُبِّهِ اثْنَتَيْ عَشْرَةَ مَرَّةً) بَعْدَ الإِنْقاءِ.
والدِفْلُ أيضاً: القَطِرانُ، والزِفْتُ.

• الدَّقَلُ، محرَّكةً: الخِضابُ، وأرْدَأُ التَّمْرِ، وقد أدْقَلَ النَّخْلُ، أو ما لم يكن أجناساً مَعْروفَةً، وسَهْمُ السَّفينَةِ،
كالدَّوْقَلِ.
وشاةٌ دَقَلَةٌ، محرَّكةً، وكفرِحَةٍ وسَفينَةٍ: ضاوِيَةٌ قَمِئَةٌ، ج: ككِتابٍ، وقد أدْقَلَتْ، وهي مُدْقِلٌ.
والدَّوْقَلُ: الذكَرُ، واسمٌ، وبهاءٍ: الكَمَرَةُ الضَّخْمَةُ، وشاعِرٌ.
ودَقَلَهُ: مَنَعَه وحَرَمَهُ، وضَرَبَ أنْفَهُ وفَمَهُ، أو قَفاهُ ولَحْيَيْه.
والدَّقْلُ: ضَعْفُ الجِسْمِ.
والدُّقولُ: التَّغَيُّبُ والدُّخولُ.
ودَقَلَة، محرَّكةً: ع باليَمامَةِ.
ودَوْقَلَهُ: أخَذَهُ وأكَلَهُ،
وـ المَرْأةَ: جامَعَها،
وـ خُصْيَتاهُ: خَرَجَتا من خَلْفِهِ فَضَرَبَتا أدْبارَ فَخِذَيْهِ، واسْتَرْخَتا.

• دَكَلَ الطينَ يَدْكُلُ ويَدْكِلُ: جَمَعَهُ بيَدِهِ لِيُطَيِّنَ به،
وـ الشَّيْءَ: وطِئَهُ.
والدَّكَلَةُ، مُحرَّكةً: الحَمْأةُ، والطينُ الرَّقيقُ، والَّذينَ لا يُجيبونَ السُّلْطانَ من عِزِّهِم.
وتَدَكَّلَ عليه: تَدَلَّلَ، وانْبَسَطَ،

الجزء: 1 - الصفحة: 999

وتَرَفَّعَ، واعْتَزَّ، وتَخامَلَ، وتَباطَأَ.
وكَرمَّانَةٍ: د بالمَغْرِبِ للبَرْبَرِ.
والأَدْكَلُ: الأَدْكَنُ.
ودَكَلَةٌ من صِلِّيانٍ: بَقِيَّةٌ منه، أو قِطْعَةٌ.
ودَكَّلَ الدابَّةَ تَدْكيلاً: مَرَّغَها.
ودَكالَى، كسَكارَى: اسْمُ شَيْطانٍ.

• دَلُّ المَرْأةِ، ودَلالُها ودَالُولاؤُها: تَدَلُّلُها على زَوْجِها، تُريهِ جَراءَةً عليه في تَغَنُّجٍ وتَشَكُّلٍ كأَنَّها تُخالِفُهُ وما بها خِلافٌ، وقد دَلَّتْ تَدِلُّ.
والدَّلُّ، كالهَدْيِ: وهُما من السَّكينَةِ والوَقارِ وحُسْنِ المَنْظَرِ.
وأدَلَّ عليه: انْبَسَطَ،
كتَدَلَّلَ، وأوْثَقَ بِمَحَبَّتِهِ فأَفْرَطَ عليه،
وـ على أقْرانِهِ: أخَذَهُم من فَوْقُ، وكذا البازي على صَيْدِهِ،
وـ الذئبُ: جَرِبَ وضَوِيَ.
والدَّالَّةُ: ما تَدِلُّ به على حَميمِكَ.
ودَلَّهُ عليه دَلالَةً، ويُثَلَّثُ، ودُلولةً فانْدَلَّ: سَدَّدَهُ إليه.
والدِّلِّيلى، كخِلِّيفَى: الدَّلالَةُ، أو عِلْمُ الدَّليلِ بها، ورُسوخُهُ، وقَوْلُ الجوهَرِيِّ: الدِّلِّيلَى: الدَّليلُ، سَهْوٌ، لأنَّه من المَصادِرِ. وكشَدَّادٍ: الجامِعُ بينَ البَيِّعَيْنِ، واسمُ جَماعَةٍ، والاسْمُ: كسَحابَةٍ وكتابَةٍ، وبالكَسْر: ما جَعَلْتَهُ له وللدَّليلِ، وقد يُفْتَحُ.
وتَدَلْدَلَ: تَهَدَّلَ وتَحَرَّكَ مُتَدَلِّياً.
والدَّلْدَلَةُ: تَحْريكُ الرأسِ والأعْضاءِ في المَشْيِ،
كالدِّلْدالِ، بالكسرِ، والاسْمُ: بالفتحِ.
والدُّلْدُلُ والدُّلْدُولُ: القُنْفُذُ، أو عَظيمُهُ، أو شِبْهُهُ.
والدُّلْدُلُ: بَغْلَةٌ شَهْباءُ للنبيِّ، صلى الله عليه وسلم، والأمْرُ العَظيمُ. ودَلَّةُ ومُدِلَّةُ: بنتا مَنْشِجانَ الحِمْيَرِيِّ.
ودِلْ، بالفارِسِيَّةِ: الفُؤادُ، عَرَّبوها فَقالوا: دَلٌّ، بالفتح والشَّدِّ، وسَمَّوْا بها. ودَلَّوَيْهِ: لَقَبُ زِيادِ ابنِ أيُّوبَ الطوسِيِّ. ودُلَيْلٌ، كزُبَيْرٍ: مُحَدِّثونَ. وكأَميرٍ: عبدُ المَلِكِ بنُ دَليلٍ، وأحمدُ بنُ حَمُّودِ بنِ الدَّليلِ المُحَدِّثانِ. وكَسَحابٍ: مُخَنَّثٌ م، وابنُ عَدِيٍّ في نَسَبِ حِمْيَرَ.
والدَّلْدالُ: الاضْطِرابْ.
وقَوْمٌ دَلْدالٌ ودُلْدُلٌ، بالضم: تَدَلْدَلوا بينَ أمْرَينِ فلم يَسْتَقيموا.
وانْدَلَّ: انْصَبَّ.
والدُّلَّى، كرُبَّى: المَحَجَّةُ الواضِحَةُ.

• الدمالُ، كسَحابٍ: التَّمْرُ العَفِنُ الأسْوَدُ القَديمُ، وما رَمَى بِه البَحْرُ من خُشارَةٍ، والسِّرْقينُ، وما وَطِئَتْهُ الدَّوابُّ من البَعْرِ والتُّرابِ، وفَسادُ الطَّلْعِ قَبْلَ إِدْرَاكِهِ حتى يَسْوَدَّ.
ودَمَلَ الأرْضَ دَمْلاً ودَمَلاناً، محرَّكةً: أصْلَحَها،
أو سَرْقَنَها فَتَدَمَّلَتْ: صَلَحَتْ به،
وـ بينهم: أصْلَحَ،
كدَوْمَل.
وتَدامَلوا: تَصالَحوا.
والدُّمَّلُ، كسُكَّرٍ وصُرَدٍ: الخُرَاجُ، ج: دَماميلُ. وكسَمِعَ: بَرِئَ،
كانْدَمَلَ، ودَمَلَهُ الدواءُ.
والدَّمْلُ: الرِّفْقُ.
ودامَلَهُ: داراه.

• دمْحَلَهُ: دَحْرَجَهُ.
والدُّماحِلُ، بالضم: المُكْتَنِزُ المُتَداخِلُ.
والدُّمَحِلَةُ، كعُلَبِطَةٍ: المرأةُ السمينةُ، أو الحَسَنَةُ الخَلْقِ.
والدِّمْحال، بالكسر: التِّبَّري، ولم يُفَسِّروهُ.

• دانالُ: اسمٌ أعْجَمِيٌّ.

• دُنْبُلٌ، كقُنْفُذٍ: قبيلةٌ من الأكْرادِ بنَواحي المَوْصِلِ، منهم: أحمدُ بنُ نَصْرٍ الفَقيهُ الشافعيُّ، وعليُّ بنُ أبي بكرِ بنِ سُليمانَ المُحَدِّثُ الدُّنْبُلِيَّانِ.

• الدَّوْلَةُ: انْقِلابُ الزمانِ، والعُقْبَةُ في المالِ، ويُضَمُّ، أو الضمُّ: فيه، والفتْحُ: في الحَرْبِ، أو هما سواءٌ، أو الضمُّ: في الآخرةِ، والفتْحُ: في الدنيا، ج: دُوَلٌ، مُثَلَّثَةً، وقد أدالَهُ.
وتَداوَلوهُ: أخَذوهُ بالدُّوَلِ.
ودَوَلَيْكَ، أي: مداوَلَةً على الأمرِ، أو تَداوُلٌ بعدَ تَداوُلٍ، وقد تَدْخُلُه ألْ فَيُجْعَلُ اسماً مع الكافِ، يقالُ: الدَّوالَيْكَ، وأن يَتَحَفَّزَ في مِشْيَتِه إذا جالَ.
وانْدالَ ما في بَطْنِه: خَرَجَ،
وـ البَطْنُ: اتَّسَعَ ودَنَا من الأرْضِ،
وـ الشيءُ: ناسَ وتَعَلَّقَ. وكهُمَزَةٍ: الداهِيَةُ.
والدَّويلُ، كأَميرٍ: النَّبْتُ اليابِسُ العامِيُّ، أو أتى عليه سَنَتان، أو يَخُصُّ النَّصِيَّ والسَّبَطَ.
والدَّوالي: عنبٌ طائِفِيٌّ.
والدُّولُ، بالضم: رجُلٌ من بني حَنيفَةَ بنِ لُحَيْمٍ، وحَيُّ من بَكرِ بنِ وائِلٍ، منهم: فَرْوَةُ بنُ نَعامَةَ الذي مَلَكَ الشامَ في الجاهِلِيَّةِ، وفي الأزْدِ:

الجزء: 1 - الصفحة: 1000

الدولُ بنُ سَعْدِ مَناةَ بنِ غامِدٍ، وفي الرَّبابِ: الدولُ بنُ حِلِّ بنِ عَدِيٍّ.
والديلُ، بالكسر: حَيٌّ من عبدِ القَيْسِ، أو هما ديلانِ: ديلُ بنُ شَنِّ بنِ أفْصَى بنِ عبدِ القَيْسِ، وديلُ بنُ عَمْرِو بنِ وديعَةَ بنِ أفْصَى بنِ عبدِ القَيْسِ،
وع بِبلادِ فَزارَةَ، وفي الأَزْدِ: الديلُ بنُ زَيْدٍ، وابنُ عَمْرٍو، وفي إِيادٍ: الديلُ بنُ أُمَيَّةَ.
وبَنو الديلِ أيضاً: من بني بَكْرِ بنِ عبدِ مَناةَ.
وبَنُو دَالانَ: بَطْنٌ بالكوفَةِ، منهم: يَزيدُ بنُ عبدِ الرحمنِ أبو خالِدٍ المحدِّثُ. ودالانُ بنُ سابِقَةَ: في هَمْدانَ.
والدالَةُ: الشُّهْرَةُ، ج: دالٌ.
دَالَ يَدولُ دَوْلاً ودالَةً: صارَ شُهْرَةً.
والدَّوْلَةُ: الحَوْصَلَةُ لانْدِيالها، والشِّقْشِقَةُ، وشيءٌ مِثلُ المَزادَةِ ضَيِّقَةُ الفَمِ، والقانِصَةُ،
وـ من البَطْنِ: جانبُهُ.
ودالَ بَطْنُه: اسْتَرْخَى،
كانْدالَ.
ودُولانُ، بالضم: ع.
وجاءَ بِدُولاهُ وتُولاهُ، بضَمِّهِما: بالدَّواهي.
وأدالَنا اللهُ تعالى من عَدُوِّنا: من الدَّوْلَةِ.
والإِدالَةُ: الغَلَبَةُ.
ودالَتِ الأيَّامُ: دارَتْ، واللهُ تعالى يُداوِلها بينَ الناسِ. والدَّوْلُ: لُغَةٌ في الدَّلْوِ، وانْقِلابُ الدَّهْرِ من حالٍ إلى حالٍ، وبالتحريكِ: النَّبْلُ المُتَداوَلُ.

• الدَّهْلُ: الساعَةُ، والشيءُ اليَسيرُ.
والداهِلُ: المُتَحَيِّرُ.
(ودِهْلَى، بالكسرِ: أعْظَمُ مُدُنِ الهِنْدِ).

• دَهْبَلَ: كَبَّرَ اللُّقَمَ لِيُسابقَ في الأَكْلِ.
والدَّهْبَلُ: طائِرٌ، وجَدٌّ لِشَريكٍ القاضي.
ودَهْبَلُ بنُ كارَةَ: م بِكِبَرِ اللُّقَمِ.
وأبو دَهْبَلٍ: شاعِرانِ جُمَحِيٌّ، ودُبَيْرِيٌّ.

• الدَّهْقَلَة: أخْذُ جِلْدِ الدابَّةِ يَحْلِقُهُ حتى يَتَمَلَّصَ. وكجَعْفَرٍ: جَدٌّ لِقَبيصَةَ وهُمَيْلٍ الصَّحابيَّيْنِ.

• الدَّهْكَلُ: الداهِيَةُ، والشَّديدَةُ من شَدائِدِ الدَّهْرِ، وبهاءٍ: وَطْءُ الأرضِ بالأَرْجُلِ، وشِبْهُ الدَّمْدَمَةِ في الفُرْسانِ.

• الديلُ، بالكسر: حَيٌّ من تَغْلِبَ، وفي عبدِ القَيْسِ، وفي إِيادٍ وغيرِهم. وتَديلُ، كتَميلُ، ابنُ جُشَمَ: في جُذامَ.

فَصْلُ الذّال
• ذَأَلَ، كمنَعَ، ذَأْلاً وذَأْلاناً: أسْرَعَ، أو مَشَى في خِفَّةٍ ومَيْسٍ.
والذَّأْلانُ، ويُضَمُّ: ابنُ آوَى، أو الذِّئْبُ، وبالتحريكِ: مَشْيُهُ، ج: ذَآليلُ، باللامِ، نادِرٌ.
وذُؤالَةُ، كثُمامَةٍ: (اسْمٌ) والذئبُ، مَعْرِفَةٌ، ج: ذِئْلانٌ وذُؤْلانٌ.
وتَذاءَلَ: تَصاغَرَ.

• ذَبَلَ النَّباتُ، كنَصَرَ وكَرُمَ، ذَبْلاً وذُبولاً: ذَوِيَ.
وذَبَلَ الفَرَسُ: ضَمُرَ.
ومالَهُ ذَبَلَ ذَبْلُهُ، وذَبْلاً ذَابِلاً، وذَبْلاً ذَبيلاً: دُعاءٌ عليه.
والذَّبْلَةُ: البَعْرَةُ، والريحُ المُذْبِلَةُ. وكثُمامَةٍ ورُمَّانَةٍ: الفَتيلَةُ، ج: ذُبالٌ.
والذَّبْلُ: جِلْدُ السُّلَحْفاةِ البَحْرِيَّةِ أو البَرِّيَّةِ، أو عِظامُ ظَهْرِ دابَّةٍ بَحْرِيَّةٍ، تُتَّخَذُ منها الأسْوِرَةُ والأمْشاطُ، والامْتِشاطُ بها يُخْرِجُ الصِّئْبانَ ويُذْهِبُ نُحالَةَ الشَّعَرِ، وجَبَلٌ. وبالكسرِ: الثُّكْلُ.
وذِبْلٌ ذَبيلٌ: ثُكْلٌ ثاكِلٌ. (وذابِلُ بنُ طُفَيْلٍ: صَحابِيٌّ).
والذَّبْلاءُ: اليابِسةُ الشَّفَة.
وتَذَبَّلَتْ: مَشَتْ مِشْيَةَ الرِجالِ، وهي دَقيقَةٌ، أو تَبَخْتَرَتْ.
وقَنًى ذابِلٌ: رَقيقٌ لاصِقٌ بالليطِ، ج: ككُتُبٍ ورُكَّعٍ. وكغُرابٍ: قُروحٌ تَخْرُجُ بالجَنْبِ فَتَنْقُبُ إلى الجَوْفِ ويَذْبُلُ.
وأذبُلُ: جَبَلٌ.
وأذْبَلَهُ: أذْواهُ.

• الذَّجْلُ: الظُّلْمُ.
وهو ذاجِلٌ: جائِرٌ.

• الذَّحْلُ: الثَّأْرُ، أو طَلَبُ مكافَأَةٍ بِجِنَايَةٍ جُنِيَتْ عليك، أو عَداوةٍ أُتِيَتْ إليك، أو هو العَداوةُ والحِقْدُ، ج: أذْحالٌ.
وذُحولٌ، وع.

• ذَحْمَلَهُ: دَحْرَجَهُ، كَذَمْحَلَهُ.

• ذَرْمَلَ: سَلَحَ، وأخْرَجَ خُبْزَتَهُ مُرَمَّدَةً ليُعَجِّلَها على الضَّيْفِ.

• الذَّعَلُ، محرَّكةً: الإِقْرارُ بعدَ الجُحودِ.

• الذِّفْلُ، بالفاءِ، بالكسر والفتح: القَطِرانُ الرَّقيقُ.

• ذَلَّ يَذِلُّ ذُلاًّ وذُلالَةً، بضمهما، وذِلَّةً، بالكسر، ومَذَلَّةً وذَلالَةً: هانَ، فهو ذَليلٌ وذُلاَّنٌ، بالضم، ج: ذِلالٌ وأذِلاَّءُ وأذِلَّةٌ.
و{لم يكنْ له وَلِيٌّ من الذُّلِّ}، أي: لم يَتَّخذْ وَلياً يُعاونُه ويُحالِفُهُ لذِلَّةٍ، به، وهو عادَةُ العَرَبِ، وأذَلَّهُ هو، واسْتَذَلَّهُ: ذَلَّلَهُ.
واسْتَذَلَّهُ: رآه ذَلِيلاً،
وـ البعيرَ الصَّعْبَ: نَزَعَ القُرادَ عنه ليَسْتَلِذَّ فَيَأْنَسَ به. ـ وأذَلَّ: صار أصحابُهُ أذِلاَّءَ،
وـ فلاناً: وَجَدَه ذَليلاً.
وذُلٌّ ذَليلٌ: مُذِلٌّ، أو مُبالَغَةٌ.
والذُّلُّ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1001

بالضم، ويُكْسَرُ: ضِدُّ الصُّعوبةِ، ذَلَّ يَذِلُّ ذُلاًّ فهو ذَلولٌ، ج: ذُلُلٌ وأذِلَّةٌ.
وذِلُّ الطريقِ، بالكسرِ: مَحَجَّتُه، والرِفْقُ، والرَّحْمَةُ، ويُضَمُّ، وبهما قُرِئَ: {واخْفِضْ لهما جَناحَ الذلِّ}، أو الكسرُ على أنه مَصْدَرُ الذَّلولِ.
وذُلِّلَ الكَرْمُ، بالضم: دُلِّيَتْ عَناقيدُه، أو سُوِّيَتْ،
وـ النَّخْلُ: وُضِعَ عِذْقُها على الجَريدَةِ لتَحْمِلَهُ.
وأُمورُ اللهِ جارِيَةٌ أذْلالَها، وعلى أذْلالِها، أي: مَجاريها، جمعُ ذِلٍّ، بالكسر.
ودَعْهُ على أذْلالِه: حالِهِ، بِلا واحدٍ.
وجاءَ على أذْلالِه، أي: وَجْهِه.
والذَّلاذِلُ والذَّلَذِلُ والذَّلَذِلَةُ، بفتح ذالِهما الأولى ولامِهِما، وكعُلَبِطٍ وعُلَبطَةٍ وهُدْهُدٍ وزِبْرِجٍ وزِبْرِجَةٍ: أسافِلُ القَميصِ الطويلِ.
والذَّلولِيُّ: الحَسَنُ الخُلُق الدَّمِيثُه، ج: ذَلولِيُّونَ.
وأذْلالُ الناسِ وذَلاذِلُهُم وذُلْذُلاتُهُم، بالضم،
وذُلَيْذِلاتُهُم: أواخِرهُم.
وعَيْرُ المَذَلَّةِ: الوَتِدُ.
وتَذَلْذَلَ: اضْطَرَبَ، واسْتَرْخَى.
واذْلَوْلَى: أسْرَعَ.

• الذَّمِيلُ، كأَميرٍ: السَّيْرُ اللَّيِّنُ ما كان، أو فَوْقَ العَنَقِ، ذَمَلَ يَذْمِلُ ويَذْمُلُ ذَمْلاً وذُمولاً وذَميلاً وذَمَلاناً. وناقةٌ ذَمولٌ من ذُمْلٍ.
وذَمَّلْتُه تَذْمِيْلاً: حَمَلْتُه على الذَّميلِ. وكسفينةٍ: المُعْيِيَةُ. وسَمَّوْا: ذامِلاً وذُمَيْلاً، كزُبيرٍ.

• ذَمْحَلَهُ: دَحْرَجَهُ، كذَحْمَلَهُ.

• الذالُ: حَرْفُ هِجاءٍ، تَصغيرُها: ذُوَيْلَةٌ.
وذَوَّلْتُ ذالاً: كتَبْتُها.
والذَّوِيلُ، كأميرٍ: اليَبيسُ من النباتِ وغيرِه.

• ذَهَلَهُ، وعنه، كمَنع، ذَهْلاً وذُهُولاً: تَرَكَهُ على عَهْدٍ، أو نَسِيَهُ لشُغْلٍ، أو هو السُّلُوُّ، وطِيبُ النَّفْسِ عن الإِلْفِ.
وذَهْلٌ من الليلِ، ويُضَمُّ: ساعةٌ.
والذهْلولُ، بالضم: الفرسُ الجَوادُ.
والذهْلُ، بالضم: شجرةُ البَشامِ، وبِلا لامٍ: ذُهْلُ بنُ شَيْبانَ، قبيلةٌ، منها: يَحْيَى الحافِظُ، والإِمامُ أحمدُ على الصحيحِ، وأما القاضي أبو الطاهِرِ الذُّهْلِيُّ فَسَدوسِيٌّ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ عَطِيَّةَ، وابنُ عَوْفٍ التابِعِيُّ. والذُّهْلانِ: ابنُ شَيْبانَ، وابنُ ثَعْلَبَةَ بنِ عُكابَةَ. وسَمَّوْا: ذُهْلانَ، كعُثْمانَ.

• الذَّيْلُ: آخِرُ كُلِّ شيءِ،
وـ مِنَ الإِزارِ والثَّوْبِ: ما جُرَّ،
وـ من الريحِ: ما تَتْرُكُهُ في الرَّمْلِ كأَثَرِ ذَيْلٍ مَجْرورٍ،
وـ من الفَرَسِ وغيرِهِ: ذَنَبُهُ، أو ما أُسْبِلَ منه، ج: أذْيالٌ وذُيولٌ وأذْيُلٌ.
وذالَ: صارَ له ذَيْلٌ،
كأَذْيَلَ،
وـ بذَنَبِه: شالَ،
وـ فلانٌ: تَبَخْتَرَ فَجَرَّ ذَيْلَهُ،
وـ المرأةُ: هُزِلَتْ، وأذَلْتُهُ،
وـ الشيءُ: هانَ،
وـ حالُهُ: تواضَعَتْ،
كتَذَايَلَتْ،
وـ إليه: انْبَسَطَ،
كتَذَيَّلَ.
وأذَلْتُهُ: أهَنْتُه ولم أُحْسِنِ القِيامَ عليه،
وـ القِناعَ: أرْسَلَتْه.
وفَرَسٌ ذائِلٌ: ذُو ذَيْلٍ.
وذَيَّالٌ: طَويلُه، أو الذَّيَّالُ: الطَّويلُ القَدِّ، الطَّويلُ الذَّيْلِ، المُتَبَخْتِرُ في مَشْيِهِ.
وتَذَيَّلَ: تَبَخْتَرَ.
ودِرْعٌ ذائِلٌ وذائِلَةٌ ومُذالَةٌ: طَويلَةٌ، ومن الحَلَقِ: رَقيقُهُ لطِيفُهُ.
والمُذَيَّلُ والمُتَذَيِّلُ: المُتَبَذِّلُ.
وذو ذَيْلٍ: فَرَسٌ لشَيْبانَ.
وأذْيالُ الناسِ: أواخِرُ منهم.
وأرْضٌ مُتَذَيَّلةٌ، للمَفْعولِ: أصابَها لَطْخٌ من مَطَرٍ ضَعيفٍ.
والمُذالُ من البَسيطِ والكامِلِ: ما زِيدَ على وتِدِهِ من آخِرِ البَيْتِ حَرْفٌ، كأَنَّ ذلك الحَرْفَ بِمَنْزِلَةِ الذَّيْلِ للقَميصِ.
ورِداءٌ مُذَيَّلٌ، كمُعظَّمٍ: طَويلُ الذَّيْلِ.
وفي المَثَلِ "أخْيَلُ من مُذالَةٍ"، وهي الأَمَةُ، لأَنَّها تُهانُ وهي تَتَبَخْتَرُ.

فَصْلُ الرّاء
• الرَّأْلُ: وَلَدُ النَّعامِ، أو حَوْلِيُّهُ، وهي: بهاءٍ، ج: أرْأُلٌ ورِئْلانٌ ورِئَالٌ ورِئَالَةٌ.
ونَعامَةٌ مُرْئِلَةٌ: ذاتُ رِئَالٍ.
والرَّاؤُولُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 1002

الزِّيادَةُ في أسْنانِ الدابَّةِ، وزَبَدُ الفَرَسِ، أو لُعابُه،
كالرُّؤالِ، كغُرابٍ. وجابِرُ بنُ رَأْلانَ الشاعِرُ: من سِنْبِسِ طَيِّئٍ،
وهو: رَأْلانِيٌّ.
وذاتُ الرِّئَالِ: رَوْضَةٌ.
وجَوُّ الرِّئَالِ: ع.
والرِّئَالُ: كَواكبُ.
واسْتَرْأَلَ النَّباتُ: طالَ، شبِّهَ بِعُنُقِ الرَّأْلِ،
وـ الرِّئْلانُ: كَبُرَتْ أسْنانُها.
ومَرَّ مُرائِلاً: مُسْرِعاً.

• الرَّأْبَلَةُ: أنْ يَمْشِيَ مُتَكَفِّئاً في جانِبِهِ، كأَنَّه يَتَوَجَّى،
وفَعَلَ ذلك من رَأْبَلَتِه، أي: دَهاهُ وخُبْثِه.
والرِّئْبالُ، كقِرْطَاسٍ: الأَسَدُ، والذئْبُ، ومن تَلِدُهُ أُمُّهُ وحْدَهُ، رُباعِيٌّ، وقد لا يُهْمَزُ، ج: رَآبِلُ ورَآبيلُ.
وتَرَأْبَلوا: تَلَصَّصوا، أو غَزَوْا على أرجُلِهِمْ وحْدَهُم بِلا والٍ عليهم.

• الرَّبْلَةُ، ويُحَرَّكُ: كُلُّ لَحْمَةٍ غَلِيظَةٍ، أو هي باطِنُ الفَخِذِ، أو ما حَوْلَ الضَّرْعِ والحَياءِ.
وامرأةٌ رَبِلَةٌ، كفرِحَةٍ،
ورَبْلاءُ: عَظيمَةُ الرَّبَلاتِ، أو رَفْغاءُ.
والرَّبالَةُ: كثْرَةُ اللَّحْمِ، وهي رَبِلَةٌ ومُتَرَبِّلَةٌ.
والرَّبيلَةُ، كسَفِينَةٍ: السِّمَنُ، والخَفْضُ، والنَّعْمَةُ.
ورَبَلوا يَرْبِلونَ ويَرْبُلونَ: كَثُروا، أو كَثُرَ أموالُهُمْ وأولادُهُمْ.
والرَّبْلُ: ضُروبٌ من الشَّجَرِ يَتَفَطَّرُ في آخِر القَيْظِ بَعْدَ الهَيْجِ بِبَرْدِ اللَّيْلِ من غَيرِ مَطَرٍ، ج: رُبولٌ.
ورَبْلٌ أرْبَلُ: مبالَغَةٌ.
وتَرَبَّلَ: أكَلَهُ،
وـ الشَّجَرُ: أخْرَجَهُ،
وـ القَوْمُ: رَعَوْهُ،
وـ فلانٌ: تَصَيَّدَ وتَتَبَّعَ الرَّبْلَ.
ورَبَّلَتِ الأَرْضُ وأرْبَلَتْ: أنْبَتَتْهُ، أو كَثُرَ رَبْلُها.
وأرْضٌ مِرْبالٌ: كثيرَتُها.
والرَّبيلُ، كأَميرٍ: اللِصُّ يَغْزو وحْدَهُ. وكَحَيْدَرٍ: الناعِمَةُ اللَّحيمَةُ.
والريبالُ، بالكسرِ: الأَسَدُ، والنَّباتُ المُلْتَفُّ الطَّويلُ، والمَهْموزُ تَقَدَّمَ، والشيخُ الضعيفُ، وإرْبِلُ،
كإِثْمِدٍ: د قُرْبَ المَوْصِلِ، واسمٌ لصَيْداءَ بالشامِ، وحَفْصُ بنُ عَمْرِو بنِ رَبالٍ الرَّبالِيُّ، كسحابٍ: محدِّثٌ.
والرَّبَلُ، محرَّكةً: نباتٌ شديدُ الخُضْرَةِ كثيرٌ بِبُلْبَيْسَ، دِرْهَمانِ منه تِرْياقٌ للَسْعِ الأَفاعي. ورِبِّيلٌ، كسِكِّيْتٍ: أخُو حَمَّالٍ الأَسَدِيِّ، لهما آثارٌ في حَرْبِ القادِسِيَّةِ.
وتَرْبُلُ، كتَنْصُرُ: ع.
وارْتَبَلَ مالُهُ: كثُرَ.

• الرِبَحْلُ، كقِمَطْرٍ: التارُّ في طولٍ، أو التامُّ الخَلْقِ، أو العظيمُ الشانِ من الناسِ والإِبِلِ.
وجارِيَةٌ رِبَحْلَةٌ: ضخْمَةٌ جَيِّدَةُ الخَلْقِ طويلَةٌ.

• الرَّتْبَلُ، كجعفرٍ: القصيرُ، واسمٌ. وصالِحُ بنُ رُتبيلٍ، بالضم: محدِّثٌ.

• الرَّتَلُ، محرَّكةً: حُسْنُ تَناسُقِ الشيءِ، وبياضُ الأَسْنَانِ، وكَثْرَةُ مائِها، والحَسَنُ من الكلامِ، والطَّيِّبُ من كلِّ شيءٍ،
كالرَّتِلِ، ككتِفٍ فيهما، والمُفَلَّجُ، أو الحَسَنُ التَّنَضُّدِ، الشديدُ البياضِ، الكثيرُ الماءِ من الثُّغورِ،
كالرَّتِلِ، ككتِفٍ.
ورَتَّلَ الكلامَ تَرْتِيلاً: أحْسَنَ تأليفهُ.
وتَرَتَّلَ فيه: تَرَسَّلَ.
وماءٌ رَتِلٌ، ككتفٍ، بَيِّنُ الرَّتَلِ: بارِد.
والرُّتَيْلاءُ، ويُقْصَرُ، من الهَوامِّ: أنواعٌ، أشْهَرُها شِبْهُ الذُّبابِ الذي يطيرُ حَوْلَ السِراجِ، ومنها ما هي سَوْداءُ رَقْطاءُ، ومنها صَفْراءُ زَغْباءُ، ولَسْعُ جميعِها مُوَرِّمٌ مُؤْلِمٌ.
والرُّتَيْلاءُ أيضاً: نباتٌ زَهْرُهُ كزَهْرِ السَّوسَنِ، يَنْفَعُ من نَهْشِها ونَهْشِ العَقْرَبِ.
والراتِلَةُ: القصيرُ.
والأَرْتَلُ: الأَرَتُّ.

• الرَّجُلُ، بضم الجيمِ وسكونِه: م، وإنما هو إذا احْتَلَمَ وشَبَّ، أو هو رَجُلٌ ساعةَ يُولَدُ، تصغيرُه: رُجَيْلٌ ورُوَيْجِلٌ، والكثيرُ الجِماعِ، والراجِلُ، والكامِلُ، ج: رِجالٌ ورِجالاتٌ ورَجْلَةٌ ورِجَلَةٌ، كعِنَبَةٍ، ومَرْجَلٌ وأراجِلُ، وهي رَجْلَةٌ.
وتَرَجَّلَتْ: صارتْ كالرَّجُلِ. ورَجُلٌ بَيِّنُ الرُّجولِيَّةِ والرُّجْلَةِ والرُّجْلِيَّةِ، بضمهنَّ، والرَّجولِيَّةِ، بالفتح.
وهو أرْجَلُ الرَّجُلَيْنِ: أشَدُّهُما.
وامرأةٌ مُرْجِلٌ، كمُحْسِنٍ: مُذْكِرٌ.
وبُرْدٌ مُرَجَّلٌ، كمُعَظَّمٍ: فيه صُوَرُ الرجالِ.
والرِجْلُ، بالكسر: القَدَمُ، أو من أصْلِ الفَخِذِ إلى القَدَمِ، ج: أرْجُلٌ.
ورجُلٌ أرْجَلُ: عظيمُ الرِجْلِ.
ورَجِلَ، كفرِحَ، فهو راجِلٌ ورَجُلٌ ورَجِلٌ ورَجِيلٌ ورَجْلٌ ورَجْلانُ: إذا لم يكنْ له ظَهْرٌ يَرْكَبُه، ج: رِجالٌ ورَجَّالَةٌ ورُجَّالٌ ورُجالَى ورَجالَى ورَجْلَى ورُجْلانٌ، بالضم، ورَجْلَةٌ ورِجْلَةٌ وأرْجِلَةٌ وأراجِلُ وأراجِيلُ.
والرَّجْلَةُ، ويُكْسَرُ: شِدَّةُ المَشْيِ، أو بالضم: القُوَّةُ على

الجزء: 1 - الصفحة: 1003

المَشْيِ.
وحَرَّةٌ رَجْلَى، كَسَكْرَى، ويُمَدُّ: خَشِنَةٌ يُتَرَجَّلُ فيها، ط أو مُسْتَويَةٌ ط، كثيرةُ الحِجارةِ.
وتَرَجَّلَ: رَكِبَ رِجْلَيْهِ،
وـ الزَّنْدَ: وَضَعَهُ تحتَ رِجْلَيْهِ،
كارْتَجَلَهُ،
وـ النهارُ: ارْتَفَعَ.
ورَجَلَ الشاةَ وارْتَجَلَهَا: عَقَلَها بِرجْلَيْهِ، أو عَلَّقَها بِرِجْلِهَا.
والمُرَجَّلُ، كمُعَظَّمٍ: المُعْلَمُ، والزِقُّ يُسْلَخُ من رِجلٍ واحدةٍ، والزِقُّ المَلْآنُ خَمْراً،
وـ من الجَرادِ: الذي تُرَى آثارُ أجْنِحَتِهِ في الأرضِ.
والرُّجْلَةُ، بالضم،
والتَّرْجيلُ: بياضٌ في إحْدَى رِجْلَيِ الدابة، رَجِلَ، كفرِحَ، والنَّعْتُ: أرْجَلُ ورَجْلاءُ.
ورَجَلَتِ المرأةُ ولَدَهَا: وضَعَتْه بِحَيثُ خَرَجَتْ رِجْلاهُ قَبْلَ رأسِهِ.
ورِجْلُ الغُرابِ: نَبْتٌ، وذُكِرَ في: غ ر ب، وضَرْبٌ من صَرِّ الإِبِلِ لا يَقْدِرُ الفَصيلُ أن يَرْضَعَ معه ولا يَنْحَلُّ.
ورجُلٌ راجِلٌ ورَجيلٌ: مَشَّاءٌ، ج: كسَكْرَى وسُكارَى. وكأَميرٍ: الرجُلُ الصُّلْبُ.
وهو قائِمٌ على رِجْلٍ: إذا حَزَبَهُ أمْرٌ فقامَ له.
ورِجْلُ القَوْسِ: سِيَتُها السُّفْلَى،
وـ من البَحْرِ: خَليجُهُ،
وـ من السَّهْمِ: حَرْفَاهُ.
ورِجْلُ الطائِرِ: مِيسمٌ.
ورِجْلُ الجَرادِ: نَبْتٌ كالبَقْلَةِ اليَمانِيَّةِ.
وارْتَجَلَ الكَلامَ: تَكَلَّمَ به من غير أن يُهَيِّئَهُ،
وـ برأيِه: انْفَرَدَ،
وـ الفَرَسُ: راوَحَ بينَ العَنَقِ والهَمْلَجَةِ.
وتَرَجَّلَ البِئْرَ، وفيها: نَزَلَ،
وـ النهارُ: ارْتَفَعَ،
وـ فلانٌ: مَشَى راجِلاً.
وشَعَرٌ رَجْلٌ، وكجَبَلٍ وكَتِفٍ: بينَ السُّبوطَةِ والجُعودَةِ، وقد رَجِلَ، كفرِحَ، ورَجَّلْتُهُ تَرْجيلاً، ورَجُلٌ رَجْلُ الشَّعَرِ ورَجِلُهُ ورَجَلُهُ، ج: أرْجَالٌ ورَجالَى.
ومَكانٌ رَجيلٌ: بَعيدُ الطَّريقَيْنِ.
وفَرَسٌ رَجيلٌ: مَوْطوءٌ رَكوبٌ لا يَعْرَقُ.
وكلامٌ رَجيلٌ: مُرْتَجَلٌ.
والرَّجَلُ، مُحَرَّكةً: أن يُتْرَكَ الفَصيلُ يَرْضَعُ أُمَّهُ ما شاءَ.
ورَجَلَهَا: أرْسَلَهُ مَعَهَا،
كأَرْجَلَهَا،
وـ البَهْمُ أُمَّهُ: رَضَعَهَا، وبَهْمَةٌ رَجَلٌ ورَجِلٌ.
وارْتَجِلْ رَجَلَكَ: عليكَ شأنَكَ فالزَمْهُ.
والرِّجْلُ، بالكسر: الطائِفَةُ من الشيءِ، ونِصْفُ الراويَةِ من الخَمْرِ والزَّيْتِ، والقِطْعَةُ العَظيمَةُ من الجَرادِ، جَمْعٌ على غَيْرِ لَفْظِ الواحِدِ كالعانَةِ والخَيْطِ والصِّوارِ،
ج. أرْجالٌ، والسَّراويلُ الطاقُ، والسَّهْمُ في الشيءِ، والرَّجُلُ النَّؤُومُ، والقِرْطاسُ الأَبْيَضُ، والبُؤْسُ والفَقْرُ، والقاذورَةُ مِنَّا، والجَيْشُ، والتَّقَدُّمُ، ج: أرْجَالٌ.
والمُرْتَجِلُ: مَنْ يَقَعُ بِرِجْلٍ من جَرادٍ فَيَشْوي منها، ومَنْ يُمْسِكُ الزَّنْدَ بِيَدَيْهِ ورِجْلَيْهِ.
وكان ذلك على رِجْلِ فُلانٍ: في حَياتِهِ، وعلى عَهْدِهِ.
والرِّجْلَةُ، بالكسر: مَنْبِتُ العَرْفَجِ في رَوْضَةٍ واحِدَةٍ، ومَسِيلُ الماءِ من الحَرَّةِ إلى السَّهْلَةِ، ج: كعِنَبٍ، وضَرْبٌ من الحَمْضِ والعَرْفَجِ، ومنه: "أحْمَقُ من رِجْلَةٍ"، والعامَّةُ تقولُ: من رِجْلِهِ.
ورِجْلَةُ التَّيْسِ: ع بين الكوفَةِ والشامِ.
ورِجْلَةُ أَحْجَارٍ: ع بالشامِ.
ورِجْلَتا بَقَرٍ: ع بأسْفَلِ حَزْنِ بَني يَرْبوعٍ. وذو الرِّجْلِ: لُقْمانُ بنُ تَوْبَةَ، شاعِرٌ. وكمنْبَرٍ: المُشْطُ، والقِدْرُ من الحِجَارَةِ والنُّحاسِ، مُذَكَّرٌ.
وارْتَجَلَ: طَبَخَ فيه.
والتَّراجيلُ: الكَرَفْسُ.
والمُمَرْجَلُ: ثيابٌ فيها صُوَرُ المَراجِلِ. وكشَدَّاد: ابنُ عُنْفُوَةَ، قَدمَ في وَفْد بَني حَنيفَةَ، ثم ارْتَدَّ فَتَبعَ مُسَيْلِمَة، قَتَلَهُ زَيْدُ بنُ الخَطَّابِ يَوْمَ اليَمامَةِ، ووَهِمَ من ضَبَطَهُ بالحاءِ، وابنُ هِندٍ: شاعِرٌ. وككِتابٍ: أبو الرِّجالِ سالِمُ بنُ عطاءٍ: تابِعِيٌّ، ومُحَدِّثٌ رَوَى عن أُمِّهِ عَمْرَةَ. وعُبَيْدُ بنُ رِجالٍ: شَيْخٌ للطَّبَرانِيِّ.
وأرْجَلَهُ: أمهَلَهُ، أو جَعَلَهُ راجِلاً،
وإذا وَلَدَتِ الغَنَمُ بعضُها بعدَ بعضٍ قيلَ: ولَّدْتُها الرُّجَيْلاءَ، كالغُمَيْصاءِ.
والراجِلَةُ: كَبْشُ الراعي الذي يَحْمِلُ عليه مَتاعَهُ. وكَمقْعَدٍ ومِنْبَرٍ: بُرْدٌ يَمَنِيٌّ.
والرَّجْلُ: النَّزْوُ.
والرُّجَيْلاءُ والرَّجَلِيُّونَ، محرَّكةً: قَوْمٌ كانوا يَعْدُونَ على أرْجُلِهِم، الواحدُ: رَجَلِيٌّ، وهُمْ سُلَيْكُ المَقانِبِ، والمُنْتَشِرُ بنُ وَهْبٍ الباهِليُّ، وأوْفَى بنُ مَطَرٍ المازِنِيُّ.
ويقالُ: أمْرُكَ ما ارْتَجَلْتَ، أي: ما اسْتَبْدَدْتَ فيه برَأيِكَ. وسَمَّوْا: رِجْلاً ورِجْلَةَ، بكسرهما.
والرَّجْلاءُ: ماءٌ لبني سَعيدِ بنِ قُرْطٍ.
وكعِنبٍ: ع باليمامةِ.
والتَّرْجِيلُ: التَّقْوِيَةُ.
وفرسٌ رَجَلٌ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1004

محرَّكةً: مُرْسَلٌ على الخَيْلِ، وكذا خَيْلٌ رَجَلٌ.
وناقةٌ راجِلٌ على ولَدِها: ليستْ بمَصْرورةٍ. وذو الرُّجَيْلَةِ، كجُهَيْنَةَ: ثلاثةٌ: عامِرُ بنُ مالِكٍ التَّغْلَبِيُّ، وكعْبُ بنُ عامِرٍ النَّهْدِيُّ، وعامِرُ بنُ زيدِ مَنَاةَ.
والأراجِيلُ: الصَّيَّادونَ.

• الرَّحْلُ: مَرْكَبٌ للبعيرِ،
كالراحُولِ، ج: أرْحُلٌ ورِحالٌ، ومَسْكَنُكَ، وما تَسْتَصْحِبُهُ من الأثاثِ.
والرِّحالَةُ، ككِتابةٍ: السَّرْجُ، أو من جُلودٍ لا خَشَبَ فيه، يُتَّخَذُ للرَّكْضِ الشديدِ.
رَحَلَ البعيرَ، كَمنعَ،
وارْتَحَلَهُ: حَطَّ عليه الرَّحْلَ، فهو مَرْحولٌ ورَحِيلٌ.
وإنه لَحَسَنُ الرِّحْلَةِ، بالكسر، أي: الرَّحْلِ للإِبِلِ.
والرَّحَّالُ: العالِمُ به المُجيدُ.
والمُرَحَّلَةُ، كمُعَظَّمَةٍ: إبِلٌ عليها رِحالُها، والتي وُضِعَتْ عنها، ضِدٌّ.
والرَّحولُ والرَّحولَةُ والراحِلَةُ: الصالِحَةُ لأِنْ تُرْحَلَ.
وأرْحَلَها: راضَها فصارتْ راحِلَةً. وكمُعَظَّمٍ: بُرْدٌ فيه تَصاويرُ رَحْلٍ، وتفسيرُ الجوهريِّ إياهُ بإِزارِ خَزٍّ فيه عَلَمٌ، غيرُ جَيِّدٍ، إنما ذلك تفسيرُ المُرَجَّلِ، بالجيمِ. وكمِنْبَرٍ: القَوِيُّ من الجِمالِ.
وبعيرٌ ذو رُِحْلَةٍ، بالكسر والضم: قوِيٌّ.
وشاةٌ رَحْلاءُ: سَوْداءُ وظَهْرُها أبيضُ، أو عَكْسُهُ.
وفرسٌ أرْحَلُ: أبيضُ الظَّهْر فقط.
وبعيرٌ ذو رِحْلَةٍ، وجَمَلٌ رَحيلٌ: قويٌّ على السيرِ.
وتَرَحَّلَهُ: ركِبَهُ بمَكْروهٍ.
وارْتَحَلَ البعيرُ: سارَ ومَضَى،
وـ القومُ عن المكانِ: انْتَقَلوا،
كتَرَحَّلوا، والاسمُ: الرُِّحْلَةُ، بالضم والكسر، أو بالكسر: الارْتِحالُ، وبالضم: الوَجْهُ الذي تَقْصِدُه، والسَّفْرَةُ الواحدةُ.
والرَّحيلُ، كأَميرٍ: اسمُ ارْتِحالِ القومِ، ومَنْزِلٌ بين مكةَ والبَصْرَةِ. وراحيلُ: أُمُّ يوسفَ، عليه السلامُ.
ورِحْلَةُ: هَضْبَةٌ.
وأرْحَلَ: كثُرَتْ رَواحِلُه،
وـ البعيرُ: قَوِيَ ظَهْرُه بعدَ ضَعْفٍ،
وـ الإِبِلُ: سَمِنَتْ بعدَ هُزالٍ فأَطاقَتِ الرِحْلَةَ،
وـ فلاناً: أعطاهُ راحِلَةً.
وَرَحَلَ، كمَنَع: انْتَقَلَ. ورَحَّلْتُه تَرْحيلاً، فهو راحِلٌ من رُحَّلٍ، كرُكَّعٍ،
وـ فلاناً بسَيْفِهِ: عَلاهُ.
والمَرْحَلَةُ: واحدةُ المَراحِلِ.
وراحَلَهُ: عاوَنَهُ على رِحْلَتِهِ.
واسْتَرْحَلَهُ: سَألَهُ أن يَرْحَلَ له.
والرِحالُ، ككِتابٍ: الطَّنافِسُ الحِيرِيَّةُ. وذو الرِحالَةِ، بالكسر: مُعاوِيَةُ بنُ كعْبِ بنِ مُعاوِيَةَ.
ورِحالَهْ رحالَهْ: دُعاءٌ للنَعْجَةِ.
والرِحالَةُ أيضاً: فرسُ عامِرِ بنِ الطُّفَيْل. وكشَدَّادٍ: أبو الرَّحَّالِ خالِدُ بنُ محمدٍ التابعيُّ، وعُقْبَةُ بنُ عُبيدٍ الطائيُّ، ورَحَّالُ بنُ المنْذِرِ، وعَمْرُو بنُ الرَّحَّالِ، وعليُّ بنُ محمدِ ابنِ رَحَّالٍ: محدِّثونَ. والرَّحَّالُ بنُ عَزْرَةَ: شاعرٌ.
والتَّرْحيلُ: شُهْبَةٌ أو حُمْرَةٌ على الكَتِفَيْنِ.
وناقةٌ مُسْتَرْحِلَةٌ: نَجيبَةٌ.
والراحولاتُ في قولِ الفَرَزْدَقِ: الرَّحْلُ المَوْشِيُّ.

• الرِخْلُ، بالكسر، وبهاءٍ، وككتِفٍ: الأنْثَى من أولادِ الضَّأنِ، ج: أرْخُلٌ ورِخالٌ، ويُضَمُّ، ورِخْلانٌ ورَخَلَةٌ ورِخَلَةٌ. وكزُبَيْرٍ: فَرَسٌ لبَني جعفرِ بنِ كِلابٍ.
وبَنو رُخَيْلَةَ، كجُهَيْنَةَ: بَطْنٌ. والرِّخْلَةُ، بالكسر: جَدُّ صالِحِ ابنِ المُبارَكِ المُحَدِّثِ.

• الإِرْدَخْلُ: التارُّ السَّمينُ.

• الرِّدَعْلُ، بمُهْمَلَتَيْنِ، كرِبَحْلٍ: صِغارُ الأولادِ.

• الرَّذْلُ والرُّذالُ والرَّذيل والأرْذَلُ: الدُّونُ الخَسيسُ، أو الرَّدِيءُ من كلِّ شيءٍ،
ج: أرذالٌ ورُذُولٌ ورُذَلاءُ ورُذالٌ وأرْذَلونَ، وقد رَذُلَ، ككَرُمَ وعَلِمَ، رذالَةً ورُذولَةً، بالضم، ورَذَلَهُ غيرُهُ وأرْذَلَهُ.
والرُّذَالُ والرُّذَالَةُ، بضمهما: ما انْتُقِيَ جَيِّدُه.
والرَّذيلَةُ: ضِدُّ الفَضيلَةِ.
واسْتَرْذَلَهُ: ضِدُّ اسْتَجَادَهُ.
وأرْذَلَ: صارَ أصحابُهُ رُذَلاءَ ورُذالَى، كحُبارَى.
وأرْذَلُ العُمُرِ: أسْوَأُهُ.

• الرَّسَلُ، مُحَرَّكةً: القَطيعُ من كلِّ شيءٍ، ج: أرسالٌ، والإِبِلُ، أو القَطِيعُ منها ومن الغَنَمِ، وبالكسرِ: الرِّفْقُ والتُّؤَدَةُ،
كالرِّسْلَةِ والتَّرَسُّلِ، واللَّبَنُ ما كان.
وأرسَلوا: كَثُرَ رِسْلُهُم،
كرَسَّلوا تَرْسيلاً.
وصاروا ذَوي رَسَلٍ، أي: قَطائِع.
وـ: طَرَفُ العَضُدِ من الفَرَسِ، وبالفتح: السَّهْلُ من السَّيْرِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1005

والبَعيرُ السَّهْلُ السَّيْرِ، وهي: بهاءٍ، وقد رَسِلَ، كفرِحَ، رَسَلاً ورَسالَةً، والمُسْتَرْسِلُ من الشَّعَرِ، وقد رَسِلَ، كفرِحَ، رَسَلاً ورَسالَةً.
والرَّسْلَةُ، بالفتح: الكَسَلُ.
وناقةٌ مِرْسالٌ: سَهْلَةُ السَّيْرِ من مَراسيلَ.
ولا يكونُ الفَتَى مِرْسالاً، أي: مُرْسِلَ اللُّقْمَةِ في حَلْقِهِ، أومُرْسِلَ الغُصْنِ من يَدِه ليُصيبَ صاحِبَه.
والمِرْسالُ أيضاً: سَهْمٌ صَغيرٌ.
والإِرْسالُ: التَّسْليطُ، والإِطْلاقُ، والإِهْمالُ، والتَّوْجِيهُ، والاسمُ: الرِّسالَةُ، بالكسر والفتح، وكصَبورٍ وأميرٍ.
والرَّسولُ أيضاً: المُرْسَلُ، ج: أرسُلٌ ورُسُلٌ ورُسَلاءُ، والمُوافِقُ لَكَ في النِّضالِ ونحوِهِ. و {إنا رَسولُ رَبِّ العالمينَ}، لم يَقُلْ: رُسُلُ، لأِنَّ فَعولاً وفَعيلاً يَسْتَوي فيهما المُذَكَّرُ والمُؤَنَّثُ، والواحِدُ والجمعُ.
وتَراسَلوا: أرْسَلَ بعضُهم إلى بعضٍ.
والمُراسِلُ: المرأةُ الكثيرَةُ الشَّعَرِ في ساقَيْها الطَّويلَتُه،
كالرَّسْلَةِ، والتي تُراسِلُ الخُطَّابَ، أو التي فارَقَها زَوْجُها، أو أسَنَّتْ، أو ماتَ زَوْجُها، أَو أَحَسَّتْ منه الطَّلاقَ فَتَزَيَّنُ لآخَرَ وتُراسِلُهُ، وفيها بَقِيَّةٌ.
والراسِلانِ: الكَتِفانِ، أَو عِرْقانِ فيهما، وغَلِطَ مَنْ قال: عِرْقا الكَفَّيْنِ، أو الرابِلَتانِ.
وألقَى الكَلامَ على رُسَيْلاتِهِ: تَهاوَنَ به.
والرُّسَيْلاءُ: دُوَيْبَّةٌ.
وأُمُّ رِسالَةَ، بالكسر: الرَّخَمَةُ. وكأَميرٍ: الواسِعُ، والشيءُ اللَّطيفُ، والفَحْلُ، والمُراسِلُ، والماءُ العَذْبُ.
وجارِيَةٌ رُسُلٌ، بضمتينِ: صَغيرَةٌ لا تَخْتَمِرُ.
والتَّرْسيلُ في القِراءَةِ: التَّرْتيلُ.
ورَسَّلْتُ فُصلانِي تَرْسيلاً: سَقَّيْتُها الرِّسْلَ.
والمُرْسَلَةُ، كمُكْرَمَةٍ: قِلادَةٌ طَويلَةٌ تَقَعُ على الصَّدْرِ، أو القِلادَةُ فيها الخَرَزُ وغيرُها.
والأحاديثُ المُرْسَلَةُ: التي يَرْويها المُحَدِّثُ إلى التابِعِيِّ، ثم يقولُ التابِعِيُّ: قال رسولُ الله، صلى الله عليه وسلم، ولم يَذْكُرْ صَحابِيّاً.
واسْتَرْسَلَ، أي: قال أرْسِلِ الإِبِلَ أَرْسالاً،
وـ إليه: انْبَسَطَ واسْتَأْنَسَ،
وـ الشَّعَرُ: صارَ سَبْطاً.
وتَرَسَّلَ في قِراءَتِهِ: اتَّأدَ. وككِتابٍ: قَوائِمُ البعيرِ.
والمُرْسَلاتُ: الرِّياحُ، أو المَلائِكَةُ، أَو الخَيْلُ.

• الرَّطْلُ، ويُكْسَرُ: اثْنَتا عَشَرَةَ أُوقِيَّةً، والأوْقِيَّةُ: أربَعونَ دِرْهَماً، والغُلامُ القَضيفُ المُراهِقُ، أوِ الذي لم تَشْتَدَّ عِظامُهُ، والرَّجُلُ اللَّيِّنُ،
كالمُرْطِلِ، والكَبيرُ الضَّعيفُ، أوِ الذاهِبُ إلى اللِّينِ والرَّخاوَةِ والكِبَرِ. وبالفتحِ (وَحْدَهُ): العَدْلُ، والرَّجُلُ الرِخْوُ، والأحْمَقُ، والفَرَسُ الخَفيفُ، ويُكْسَرُ، وهي: بهاءٍ.
والتَّرْطيلُ: تَلْيينُ الشَّعَرِ بالدُّهْنِ، وتَكْسيرُهُ، وإرْخاؤُهُ وإرْسالُهُ، والوَزْنُ بالأرْطالِ.
والرُّطَيْلاءُ: ع.
وأرْطَلَ: صارَ له وَلَدٌ رَطْلٌ، أوِ اسْتَرْخَتْ أُذُناهُ. وكمُحْسِنٍ: الطَّويلُ من الرِجالِ.
ورَطَلَ: عَدا،
وـ الشيءَ: رازَهُ لِيَعْرِف وَزْنَهُ.

• رَعَلَهُ، كَمَنَعَهُ: طَعَنَهُ طَعْناً شَديداً،
كأَرْعَلَهُ،
وـ بالسَّيْفِ: نَفَحَهُ.
والرَّعْلَةُ: النَّعامَةُ، وجِلْدَةٌ من أُذُنِ الناقةِ والشاةِ تُشَقُّ فَتُعَلَّقُ في مُؤَخَّرِها، كأنها زَنَمَةٌ، والشاةُ رَعْلاءُ من رُعْلٍ، والقُلْفَةُ، ونَخْلَةُ الدَّقَلِ، أو النَّخْلَةُ الطويلةُ، والعِيالُ، أو الكثيرُ منهم، والقِطْعَةُ من الخَيْلِ القليلَةُ،
كالرَّعيلِ، أو مُقَدِّمَتُها، أو قَدْرُ العِشْرينَ، أَو الخَمْسَةِ والعِشرينَ، ج: رِعالٌ وأرْعالٌ وأراعيلُ، وقد تكونُ من البَقَرِ.
والمُسْتَرْعِلُ: الخارِجُ في الرَّعيلِ، أو هو قائِدُها، أو ذو الإِبِلِ.
والرَّعْلُ: أنْفُ الجَبَلِ،
وـ من الرجُلِ: ثيابُه،
وع. وبالكسر: ذَكَرُ النَّحْلِ.
ورِعْلٌ وذَكْوانُ: قَبيلَتانِ من سُلَيْمٍ.
والراعِلُ: الدَّقَلُ. وكمُعَظَّمٍ: خِيارُ المال.
والرُّعْلولُ، كسُرْسورٍ: بَقْلَةٌ، أو الطَّرْخونُ.
ويقالُ لِما تَهَدَّلَ من النباتِ: أرْعَلُ، وكذا ما انْثَنَى من العُشْبِ وطابَ.
والأرْعَلُ: الأحمقُ.
والرَّعالَةُ: الحُمْقُ، وقد رَعِلَ، كفرِحَ. وكمِنْبَرٍ: الباتِكُ من السُّيوفِ.
والرُّعْلَةُ، بالضم: إكْليلٌ من رَيْحانٍ وآسٍ.
وأبو رِعْلَةَ، بالكسر: الذئبُ. وكغُرابٍ: ما سالَ من الأنْفِ. وكزُبيرٍ: ابنُ آبِدِ بنِ الصَّدَفِ من حَضْرَمَوْتَ.
وشِواءٌ رَعْوَلِيٌّ: لم يُطْبَخ جَيِّداً.

الجزء: 1 - الصفحة: 1006

وعَدِيُّ بنُ الرَّعْلاءِ: شاعِرٌ.

• رَعْبَلَ: تَزَوَّجَ برَعْناءَ،
وـ اللَّحْمَ: قَطَعَهُ،
وـ الثَّوْبَ: مَزَّقَهُ فَتَرَعْبَلَ.
والرُّعْبولَةُ، بالضم: الخِرْقَةُ المُتَمَزِّقَةُ.
والرِعْبِلَةُ، بالكسر: الثَّوْبُ الخَلَقُ، وقد تَرَعْبَلَ.
وثَوْبٌ رَعابيلُ: أخْلاقٌ.
وامرأةٌ رَعْبَلٌ: ذاتُ خُلْقانٍ، أو حَمْقاءُ رَعْناءُ خَرْقاءُ.
ط وثَكَلَتْهُ الرَّعْبَلُ، أي: أُمُّهُ ط. ورَعْبَلُ بنُ عِصامٍ، وعَمْرُو بنُ رَعْبَلٍ، أو هو بزايٍ: شاعِرانِ. وأبو ذُبْيانَ بنُ رَعْبَلٍ: له ذِكْرٌ.
وريحٌ رَعْبَلَةٌ ورَعْبَليلٌ: لم تَسْتَقِمْ في هُبوبِها.

• الرُّغْلُ، بالضم: نَبْتٌ، أو هو السَّرْمَقُ، ج: أرْغالٌ. وأرْغَلَتِ الأرضُ: أنْبَتَتْه،
وـ الزَّرْعُ: جاوَزَ سُنْبُلُه الإِلْحامَ، والاسمُ: الرَّغْلُ،
وـ إليه: مالَ، وأخْطَأ،
وـ الإِبِلُ عن مَراتِعِها: ضَلَّتْ، ووضَعَ الشيءَ في غيرِ مَوْضِعِه.
والرَّغْلَةُ: البَهْمَةُ، وبالضم: القُلْفَةُ.
والأرْغَلُ: الأقْلَفُ، والطويلُ الخُصْيَتَيْنِ، والواسِعُ الناعِمُ من العَيْشِ والزَّمانِ.
ورَغَلَ أُمَّه، كَمَنَع: رَضَعَها فأَرْغَلَتْهُ، أو خاصٌّ بالجَدْيِ.
وهو رَمٌّ رَغولٌ: إذا اغْتَنَمَ كلَّ شيءٍ وأكلَه.
والرَّغولُ: الشاةُ تَرْضَعُ الغَنَمَ. وكقَطامِ: الأمَةُ. وأبو رِغالٍ، ككِتابٍ: في "سُنَنِ" أبي داوُدَ و"دَلائِلِ النُّبُوَّةِ" وغَيْرِهِما، عَنِ ابنِ عُمَرَ: سَمِعْتُ رسولَ الله، صلى الله عليه وسلم، حينَ خَرَجْنا معه إلى الطائِفِ، فَمَرَرْنا بِقَبْرٍ، فقال: "هذا قَبْرُ أبي رِغالٍ، وهو ثَقيفٍ، وكان من ثَمودَ، وكان بِهذا الحَرَمِ يَدْفَعُ عنه، فلما خَرَجَ منه أصابَتْهُ النِقْمَةُ التي أصابَتْ قَوْمَهُ بِهذا المَكانِ، فَدُفِنَ فيه" ... الحديثَ، وقولُ الجَوْهَرِيِّ: كانَ دَليلاً لِلحَبَشَةِ حينَ تَوَجَّهوا إلى مكة فماتَ في الطَّريقِ، غَيْرُ جَيِّدٍ، وكذا قولُ ابن سِيدَهْ: كانَ عَبْداً لشُعَيْبٍ، وكانَ عَشَّاراً جائِراً.
وابْنا رَغالٍ، كسَحابٍ: جَبَلانِ قُرْبَ ضَرِيِّةَ.
وناقَةٌ رَغْلاءُ: شُقَّتْ أُذُنُها وتُرِكَتْ مُعَلَّقَةً. وكعُثمانَ: اسمٌ.

• رَفَلَ، كَنَصَرَ وفرِحَ: خَرُقَ باللباسِ وكلِّ عَمَلٍ، وهو أرْفَلُ ورَفِلٌ، وهي رَفْلاءُ.
وامرأةٌ رَفِلَةٌ، كفرِحَةٍ، وبِكَسْرَتَيْنِ: قَبيحَةٌ.
ورَفَلَ رَفْلاً ورَفَلاناً،
وأرْفَلَ: جَرَّ ذَيْلَهُ وتَبَخْتَرَ، أو خَطَرَ بِيَدِهِ.
ورجُلٌ تَرْفيلٌ، كتَمْتينٍ: يَرْفُلُ في مِشْيَتِهِ.
وأرفَلَ رِفْلَهُ، بالكسر: أرْسَلَ ذَيْلَهُ.
وامرأةٌ رَفِلَةٌ، كفرِحَةٍ: تَجُرُّ ذَيْلَها جَرّاً حَسَناً.
ورَفْلاءُ: لا تُحْسِن المَشْيَ فَتَجُرُّ ذَيْلَها.
ومِرْفالٌ: كثيرُ الرَّفَلانِ.
وشَعَرٌ رَفالٌ، كَسَحابٍ: طَويلٌ.
والرِفَلُّ، كخِدَبٍّ: الطَّويلُ الذَّنَبِ، والكثيرُ اللحمِ، والواسِعُ من الثوبِ، والبَعيرُ الواسِعُ الجِلْدِ.
والتَّرْفيلُ: إجْمامُ الرَّكِيَّةِ،
كالرَّفْلِ، وأنْ يُزادَ في الكامِلِ سَبَبٌ على "مُتَفاعِلُنْ"، فَيَصيرَ: "مُتَفَاعِلاتُنْ"، والتَّسوِيدُ، والتَّعظيمُ، والتَّذْليلُ، ضِدٌّ، والتَّمْليكُ.
ورِفالُ التَّيْس، ككِتابٍ: شيءٌ يوضَعُ بين يَدَيْ قَضِيبِهِ لِئَلاَّ يَسْفِدَ.
وناقةٌ مُرَفَّلَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ: تُصِرُّ بِخِرْقَةٍ، ثم تُرْسَلُ على أخْلافِها فَتُغَطَّى بها.
ورَوْفَلٌ: اسمٌ. وتَرْفُلُ، كتَنصُرُ، ابنُ عبدِ الكريمِ، وابنُ داودَ: مُحدِّثانِ. وكزبيرٍ: ابنُ المُسْلِمَةِ،
وإليه نُسِبَ نَهْرُ رُفَيْلٍ.
ورَفَلُ الرَّكِيَّةِ، محرَّكةً: حَمْئَتُها.
ورَفَلْ رَفَلْ: دُعاءٌ للنَّعْجَةِ إلى الحَلَبِ.
وتَرْفَلَ تَرْفَلَةً: تَبَخْتَرَ كِبْراً.

• الرَّقْلَةُ: النَّخْلَةُ فاتَتِ اليَدَ، ج: رَقْلٌ ورِقالٌ.
والراقولُ: الحابولُ.
وأرْقَلَ: أسْرَعَ،
وـ المَفَازَةَ: قَطَعَها.
وناقةٌ مِرْقالٌ ومُرْقِلٌ، كمُحْسِنٍ ومُحْسِنَةٍ: مُسْرِعَةٌ. والمِرْقالُ: هاشِمُ بنُ عُتْبَةَ، لأنَّ عَلِيّاً، رضي الله تعالى عنه، أعطاهُ الرايَةَ بِصِفِّينَ، فكان يُرْقِلُ بها. وأبو المِرْقالِ: كُنْيَةُ الزَّفَيانِ، واسْمُهُ: عَطاءُ بنُ أَسيدٍ أحَدُ بَني عُوافَةَ.

• الرَّكْلُ: ضَرْبُكَ الفَرَسَ بِرِجْلِكَ لِيَعْدُوَ، والضَّرْبُ بِرِجْلٍ واحِدَةٍ وقد تَراكَلَ القَوْمُ، والكُرَّاثُ، وبائِعُهُ رَكَّالٌ.
والرَّكْلَةُ: الحُزْمَةُ من البَقْلِ، وكمِنْبَرٍ: الرَّجُلُ. وكمَقْعَدٍ: الطَّريقُ، وحَيْثُ تُصيبُهُ بِرِجْلِكَ من الدابَّةِ.
وأرْضٌ مُرَكَّلَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ: كُدَّتْ بِحوافِرِ الدابَّةِ.
وتَرَكَّلَ بِمِسْحاتِهِ: ضَرَبَها بِرِجْلِهِ لتَدْخُلَ في الأرْضِ.
ومَرْكَلانُ: ع.

• الرَّمْلُ: م، واحِدُهُ: رَمْلَةٌ، وبها سُمِّيَتْ رَمْلَةُ أُمُّ حَبيبَةَ زَوْجُ النَّبِيِّ، صلى الله عليه وسلم، وغيْرُهَا، ج: رِمالٌ وأرْمُلٌ.
ورَمَلَ الطَّعامَ: جَعَلَ فيه الرَّمْلَ،
وـ الثَّوْبَ: لَطَخَهُ بالدَّمِ،
وـ النَّسْجَ: رَقَّقَهُ،
كأَرْمَلَهُ ورَمَّلَهُ،
وـ السَّريرَ أوِ الحَصيرَ: زَيَّنَهُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1007

بالجَوْهَرِ ونَحْوِهِ،
وـ السَّريرَ: رمَلَ شَريطاً فَجَعَلَهُ ظَهْراً له،
كأَرْمَلَهُ،
وـ فُلانٌ رَمَلاً ورَمَلاناً، محرَّكتين، ومَرْمَلاً: هَرْوَلَ.
والرَّمَلُ في العَرُوضِ: منه، وهو غير القَصِيدِ والرَّجَزِ، والقَلِيلُ من المطرِ، والزيادَةُ في الشيءِ، وخُطوطٌ في قَوائِمِ البَقَرَةِ الوَحْشِيَّةِ مُخَالِفَةٌ لسائِرِ لَوْنِهَا.
وأرْمَلُوا: نَفِدَ زادُهُم، وأرْمَلُوهُ،
وـ الحَبْلَ: طَوَّلَهُ،
وـ السَّهْمُ: تَلَطَّخَ بالدَّمِ،
وـ المرأةُ: صارتْ أرْمَلَةً،
كَرَمَّلَتْ.
ورجُلٌ أرْمَلُ، وامرأةٌ أرْمَلَةٌ: مُحْتاجَةٌ أو مِسْكِينَةٌ، ج: أرامِلُ وأرامِلَةٌ.
والأَرْمَلُ: العَزَبُ، وهي: بهاءٍ، أو لا يقالُ للعَزَبَةِ المُوسِرَةِ أرْمَلَةٌ،
وـ من الأَعْوَامِ: القليلُ المطرِ والنَّفْعِ.
والأَرْمَلَةُ: الرجالُ المُحْتاجُونَ الضُّعَفَاءُ.
وأُرْمُولَةُ العَرْفَجِ: جُذْمورهُ، ج: أرامِلُ وأرامِيلُ.
والرُّمْلَةُ، بالضم: الخَطُّ الأَسْوَدُ، ج: كصُرَدٍ، وأرْمالٌ، (وبالفتح: خَمْسَةُ مَواضِعَ أشْهَرُهَا: د بالشَّأْمِ، منه: إدْريسُ الرَّمْلِيُّ، ومَكِّيُّ بنُ عبدِ السلامِ الرُّمَيْلِيُّ، مُصَغَّراً).
ونَعْجَةٌ رمْلاءُ: سَوْدَاءُ القَوائِمِ وسائرُها أبيضُ. وكمُحَدِّثٍ ومُحْسِنٍ: الأَسَدُ. وكمِنْبَرٍ: القَيْدُ الصغيرُ.
واليَرْمولُ: الخُوصُ المَرْمُولُ.
ورُمالُ الحصيرِ، كغُرابٍ: مَرْمولُه.
وخَبيصٌ مُرَمَّلٌ، كمُعَظَّمٍ: كثُرَ عَصْدُه ولَيُّهُ.
وأرْمَلولٌ، كعَضْرَفوطٍ: د بالمَغْرِبِ.
وتُرامِلُ، بالضم: واد.
وكيَمْنَعُ: ع.
ويَرْمَلَةُ: ناحيةٌ بالأَنْدَلُسِ.
وغُلامٌ أُرْمُولَةٌ: أَرْمَلُ. وكجُهَيْنَةَ: ثلاثةُ مَواضِعَ، واسمٌ.
والتَّرْمِيلُ: التَّزْييفُ.

• ارْمَعَلَّ الصبِيُّ ارْمِعْلالاً: سالَ لُعابُه،
وـ الثَّوْبُ: ابْتَلَّ،
وـ الشِّواءُ: سالَ دَسَمُه،
وـ الرجُلُ: أسْرَعَ وشَهِقَ،
وـ الإِبِلُ: تَفَرَّقَتْ،
وـ الأَدِيمُ: تَرَطَّبَ شديداً،
وـ الدَّمْعُ: تَتابَعَ،

• كارْمَغَلَّ.
والمُرْمَغِلُّ: الجِلْدُ إذا وُضِعَ في الدِّباغِ.

• الرُّوالُ، كغُرابٍ: لُعابُ الدوابِّ،
كالراوُولِ، أو خاصٌّ بالفرسِ.
ورُوَالٌ رائِلٌ: مُبالَغَةٌ، وكلُّ سنٍّ زائِدَةٍ لا تَنْبُتُ على نِبْتةِ الأَضْرَاسِ،
كالرائِلِ.
وَرَوَّلَ الخُبْزَةَ تَرْويلاً: آدَمَها بالإِهالَةِ، أو دَلَكَها بالسَّمْنِ، أو أكْثَرَ دَسَمَها،
وـ الفرسُ: أدْلى ليَبولَ، أَو أنْعَظَ في اسْتِرْخَاءٍ، أَو أنْزَلَ قَبْلَ الوُصُولِ إلى المرأةِ.
والمِرْوَلُ، كمِنْبَرٍ: الرجُلُ الكثيرُ اللُّعابِ، والقِطْعَةُ من الحَبْلِ الضعيفِ.
والرائِلُ: القاطِرُ.
وبَرُولَةُ، كحَمولَةٍ: ناحيةٌ بالأَنْدَلُسِ.
وذو رَوْلانَ: وادٍ لِسُلَيْمٍ.

• الرَّهْبَلَةُ: ضَرْبٌ من المَشْيِ، وقد تَرَهْبَلَ.
والرَّهْبَلُ: كلامٌ لا يُفْهَمُ، وهو مُرَهْبَلٌ.

• الرَّهْدَلُ، كجعفرٍ: الضعيفُ، والأحمقُ. وكجعفَرٍ وقُنْفُذٍ وزِبْرِجٍ: طائِرٌ، لُغَاتٌ في الرَّهْدَنِ.

• رَهِلَ لَحْمُهُ، بالكسر: اضْطَرَبَ واسْتَرْخَى، وانْتَفَخَ، أو وَرِمَ من غيرِ داءٍ، ورَهَّلَهُ تَرْهِيلاً.
والرَّهَلُ، محرَّكةً: الماءُ الأصفرُ يكونُ في السُّخْدِ، وبالكسرِ: سحابٌ رَقيقٌ يُشْبِهُ النَّدَى.
وأصْبَحَ مُرَهَّلاً، كمُعَظَّمٍ: إذا تَهَيَّجَ.

• الرِّيالُ، ككِتابٍ: اللُّعابُ، وقد رالَ الصبِيُّ يَرِيلُ.

فَصْلُ الزّاي
• الزِّبْلُ، بالكسر، وكأَميرٍ: السِّرقينُ.
والمَزْبَلَةُ، وتُضَمُّ الباءُ: مُلْقَاهُ ومَوْضِعُهُ.
وَزَبَلَ زَرْعَه يَزْبِلُهُ: سَمَدَهُ. وككِتابٍ: ما تَحْمِلُهُ النَّحْلَةُ بِفيها.
وما أصابَ زِبالاً، ويُضَمُّ: شيئاً.
وما في البِئْرِ زُبالَةٌ، بالضَّمِّ: شيْءٌ.
وكسَحَابَةٍ: ع، منه: مُحَمَّدُ بنُ الحَسَنِ بنِ عَيَّاشٍ ومحمدُ بنُ الحَسَنِ بن زَبالَةَ: محدِّثٌ. وزَبَالَةُ بِنْتُ عُتَيْبَةَ بنِ مِرْداسٍ: شاعِرَةٌ، وبالضمِّ: جَدُّ والِدِ مالِكِ بن الحُوَيْرِثِ بنِ أشْيَمَ،
وع. وجَعْفَرُ بنُ محمدٍ الزُّبالِيُّ: مُحدِّثٌ.
والزَّبيلُ، كأَميرٍ وسِكِّينٍ وقِنْدِيلٍ، وقد

الجزء: 1 - الصفحة: 1008

يُفْتَحُ: القُفَّةُ، أو الجرابُ، أَوِ الوِعاءُ، ج: ككُتُبٍ، وزُبْلانٌ، بالضمِّ.
والزِئْبِلُ، كزِبْرِجٍ: الداهِيَةُ.
والزَّأْبَلُ، كجَعْفَرٍ، وتُكْسَرُ الباءُ: القَصِيرُ، وبِتَرْكِ الهَمْزِ: أكْثَرُ.
وزابَلُ، كهاجَرَ: د بالسِنْدِ. وأحمَدُ بنُ الحُسَيْنِ بنِ أحمدَ بنِ زِنْبِيلٍ النَّهاوَنْدِيُّ: راوي "تاريخ البُخَارِيِّ" عن أبي القاسِمِ الأَشْقَرِ عنهُ.
والزُّبْلَةُ، بالضمِّ: اللُّقْمَةُ، وبالتَّحْرِيكِ: الشَّيْءُ.
وما رَزَأْتُهُ زَبَلَةً: شَيْئاً.

• الزَّبْتَلُ، كجَعْفَرٍ: القَصِيرُ.

• الزُّجْلَةُ، بالضمِّ: الجِلْدَةُ التي بَيْنَ العَيْنَيْنِ، والحالَةُ، وصَوْتُ الناسِ، ويُفْتَحُ، والبِلَّةُ من الشَّيْءِ، والهُنَيْهَةُ منه، والقِطْعَةُ من كُلِّ شَيْءٍ، والجَماعَةُ، أو من الناسِ، ويُفْتَحُ، وبِنْتُ مَنْظُورٍ زَوْجَةُ الزُّبَيْرِ، أو مَوْلاةٌ لمُعَاوِيَةَ أو لابْنَتِهِ عَاتِكَةَ.
وزَجَلَهُ، وبه: رَماهُ ودَفَعَهُ
وـ بالرُّمْحِ: زَجَّهُ،
وـ الحمامَ: أرْسَلَهَا على بُعْدٍ، وهي حَمامُ الزاجِلِ والزَّجَّال،
وـ الماءَ في رَحِمِها: صَبَّهُ.
والزاجَلُ، كعالَمٍ: ماءُ الفَحْلِ أوِ الظَّليمِ، وقد يُهْمَزُ، أو ما يَسيلُ من دُبُرِ الظَّليمِ أيَّامَ تحْضِينِها بَيْضَها، ووَسْمٌ في الأَعْنَاقِ. وكصاحِبٍ وهاجَرَ: عودٌ يكونُ في طَرَفِ الحَبْلِ يُشَدُّ به الوَطْبُ، والحَلْقَةُ في زُجِّ الرُّمْحِ، وقائدُ العَسْكَرِ، وفَرَسُ زيدِ الخَيْلِ. وكمِنْبَرٍ: السنانُ، أَو الرُّمْحُ الصَّغيرُ. وكمِحْرابٍ: القِدْحُ قَبْلَ أن يُنْصَلَ ويُراشَ.
والزَّجَلُ، محرَّكةً: اللَّعِبُ، والجَلَبَةُ، والتَّطْرِيبُ، ورَفْعُ الصَّوْتِ، زَجِلَ، كفرِحَ، فهو زَجِلٌ وزاجِلٌ.
ونَبْتٌ زَجِلٌ: صَوَّتَ فيه الرِيحُ.
والزُّؤاجِلُ، بالضم،
والزِئجيلُ، بالهَمْزِ وبالنونِ: الضَّعيفُ.
والزَّجَنْجَلُ: المِرْآةُ، كالسَّجَنْجَل.
وعُقْبَةٌ زَجولٌ: بعيدَةٌ.
وناقةٌ زَجْلاءُ: سَريعَةٌ.

• زَحَلَ عن مَقَامِهِ، كمنَعَ: زالَ،
كَتَزَحْوَلَ، وأعْيا،
وـ عنْ مَكانِهِ زُحولاً: تَنَحَّى،
كتَزَحَّلَ، فهو زَحِلٌ وزِحْليلٌ،
وـ الناقةُ: تأخَّرَتْ في سَيْرِهَا.
وناقةٌ زَحولٌ: إذا وَرَدَتِ الحَوْضَ فَضَرَبَ الزائِدُ وَجْهَها، فَوَلَّتْ عَجُزَها، ولم تَزَلْ تَزْحَلُ حتى تَرِدَ.
ورَجُلٌ زُحَلٌ، كصُرَدٍ: يَزْحَلُ عن الأُمورِ، وهي: بهاءٍ.
وعقبَةٌ زَحولٌ: بَعيدَةٌ.
وزُحَلُ، كَزُفَرَ مَمْنُوعاً: كَوْكَبٌ من الخُنَّسِ، وغُلامُ زُحَلَ: أبو القاسِمِ المُنَجِّمُ، م.
والزِحْليل، بالكسر: المَكانُ الضَّيِّقُ الزَّلِقُ من الصَّفا،
كالزُّحْلُولِ، والسَّريعُ.
وأزْحَلَهُ إليه: ألْجَأَهُ، وأبعدَهُ،
كَزَحَّلَهُ تَزْحِيلاً. وكهُمَزَةٍ: دابَّةٌ تَدْخُلُ (في) جُحْرِها من قِبَلِ اسْتِها، والرَّجُلُ لا يَسيحُ في الأرضِ.
وازْحَأَلَّ: مَقْلُوبُ احْزَأَلَّ.
والزِحَلُّ، كخِدَبٍّ: الجَمَلُ يُزَحِّلُ الإِبِلَ يُزاحِمُها في الوِرْدِ حتى يُنَحِّيَها فَيَشْرَبَ.
والزَّيْحَلَةُ: مِشْيَةُ خُيَلاءَ.

• زَرْقَلَ لي بِحَقِّي زَرْقَلَةً: أعْطانِيه،
وـ الشَّعَرَ: نَفَشَهُ.

• زَعِلَ، كفرِحَ: نَشِطَ،
كَتَزَعَّلَ،
وـ الفرسُ: اسْتَنَّ بغيرِ فارِسِه.
وأزْعَلَهُ: نَشَّطَهُ،
وـ من مكانِهِ: أزْعَجَهُ.
والزُّعلولُ، كسُرْسورٍ: الخفيفُ.
والإِزْعِيلُ، كإزْميلٍ: النَّشيطُ.
والزَّعْلَةُ: التي تَلِدُ سَنَةً ولا تَلِدُ أُخْرَى، والنَّعامَةُ.
والزِّعْلُ، بالكسر: مَوْضِعٌ، واسمٌ. وككتِفٍ: المُتَضَوِّرُ جُوعاً. وكزُبيْرٍ: فرسُ قيسِ بنِ مِرْدَاسٍ. وسَمَّوْا: زَعْلاً وزَعْلانَ، بفتحهما.

• الزَّعْبَلُ، كجعفرٍ: مَن لم يَنْجَعْ فيه الغِذاءُ فَعَظُمَ بَطْنُه ودَقَّ عُنُقُه، والأَفْعَى، والحِرْبَاءُ، والأُمُّ، أو الحَمْقَاءُ، وشجرةُ القُطْنِ، ومحدِّثٌ رَوَى عنه أبو قُدامَةَ الحَارِثُ بنُ عُبيدٍ، وابنُ الوَلِيدِ الشامِيُّ، وفاطِمَةُ بنتُ زَعْبَلٍ: حَدَّثا.
والزَّعْبَلَةُ: مَن يَسْمَنُ بَدَنُهُ وتَدِقُّ رَقَبَتُهُ.
وزَعْبَلَ: أعْطَى عَطِيَّةً سَنِيَّةً.

• الزَّعْجَلَةُ: سُوءُ الخُلُقِ.

• زَغَلَهُ، كَمَنَعَهُ: صَبَّهُ دُفَعاً، ومَجَّهُ،
وـ الأُمَّ: رَضَعَهَا،
وـ الناقَةُ ببَوْلِها: رَمَتْ،
كأَزْغَلَتْ.
والزُّغْلَةُ، بالضمِّ: ما تَمُجُّه مِن فيكَ من الشَّرابِ، والاسْتُ، والدُّفْعَةُ من البَوْلِ وغيرِهِ.
وأزْغِلْ لي زُغْلَةً من إِنَائِكَ: صُبَّ لي شيئاً. ومحمدُ بنُ الحسينِ بن محمدِ بن الحُسينِ البَنْجَدِيهِيُّ الزاغولِيُّ: مُصَنِّفُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1009

كِتابِ "قَيْدِ الأَوابد" في أربعِ مئةِ مُجَلَّدٍ، يَشْتَمِلُ على التفْسِيرِ والحديثِ والفِقْهِ واللغةِ.
وأزْغَلَ الطائِرُ فَرْخَهُ: زَقَّهُ،
وـ الطَّعْنَةُ بالدمِ: أوزَغَتْ. وكصبورٍ: اللَّهِجُ بالرَّضاعِ من الإِبِلِ والغَنَمِ. وكسُرْسورٍ: الخفيفُ، واسمٌ، والطِفْلُ.
وزُغَيْلٌ التَّمَّارُ، كزُبيرٍ: شيخٌ لابنِ شاهينَ.

• الزَّغْفَلُ، كجعفرٍ: شجرٌ.
وزَغْفَلَ: كذَبَ، وأوقَدَ الزَّغْفَلَ.

• الزُّغْمُلُ، كقُنْفُذٍ: الحَسِيكَةُ في القَلْبِ.

• الأَزْفَلُ: الغَضَبُ، والحِدَّةُ، وبهاءٍ: الجماعةُ. وكإِرْدَبَّةٍ: الخِفَّةُ.
والأَزْفَلَى: الأَجْفَلَى.
وزَوْفَلٌ: اسمٌ.

• الزَّفْقَلَةُ: السُّرْعَةُ.

• الزُّقْلُ، بالضم،
والزَّواقيلُ: اللُّصوصُ. وكسفينةٍ: السِكَّةُ الضَّيِّقَةُ.
وزَوْقَلَ عِمامَتَه: سَدَلَ طَرَفَيْها.
وزَواقيلُ العِمامةِ: أن تُخْرَجَ الشُّعورُ من تَحتِها.

• زَلَلْتَ تَزِلُّ،
وزَلِلْتَ، كمَلِلْتَ، زَلاًّ وزَليلاً ومَزِلَّةً، بكسرِ الزاي، وزُلولاً وزَلَلاً، محرَّكةً، وزِلِّيلَى، كخِلِّيفَى، ويُمَدُّ: زَلِقتَ في طينٍ أو مَنْطِقٍ، وأزَلَّهُ غيرُهُ، واسْتَزَلَّهُ.
والمَزَلَّةُ والمَزِلَّةُ: مَوْضِعُه، والاسمُ: الزَّلَّةُ.
ومَقامٌ ومَقامَةٌ زُلٌّ، بالضم،
وزَلَلٌ، محرَّكةً: يُزَلُّ فيه.
وقَوْسٌ زَلاَّءُ: يَزِلُّ السَّهْمُ عنها لسُرْعةِ خُروجِهِ.
وزَلَّ عُمْرُه: ذهَبَ،
وـ فلانٌ زَليلاً وزُلولاً: مَرَّ سريعاً،
وـ الدراهِمُ زلولاً: انْصَبَّتْ، أو نَقَصَتْ وزْناً، يقالُ: دِرْهَمٌ زالٌّ.
وأزَلَّ إليه نِعْمَةً: أسْداها،
وـ إليه من حَقِّه شيئاً: أعطاهُ.
والزَّلَّةُ: الصَّنيعَةُ، ويُضَمُّ، والعُرْسُ، والخَطيئةُ، والسَّقْطَةُ، واسمٌ لمَا تَحْمِلُ من مائِدَةِ صَدِيقِكَ أو قَريبِكَ، عراقِيَّةٌ أَو عامِّيَّةٌ، وبالكسر: الحِجَارةُ، أَو مُلْسُها، وبالضم: ضِيقُ النَّفَسِ.
وفي ميزانِهِ زَلَلٌ، محرَّكةً: نُقْصَانٌ.
وماءٌ زُلالٌ، كغُرابٍ وأميرٍ وصَبورٍ وعُلابِطٍ: سريعُ المَرِّ في الحَلْقِ، بارِدٌ عَذْبٌ صافٍ، سَهْلٌ سَلِسٌ.
والأَزَلُّ: السريعُ، والأَشَجُّ، أَو أشَدُّ منه، والخفيفُ الوَرِكَيْنِ، وهي زَلاَّءُ، وقد زَلَّ زَلَلاً.
والسِمْعُ الأَزَلُّ: ذِئْبٌ أرْسَحُ يَتَوَلَّدُ بين الضَّبُعِ والذِّئْبِ.
وزَلْزَلَهُ زَلْزَلَةً وزِلْزَالاً، مُثَلَّثَةً: حَرَّكَهُ.
والزَّلازِلُ: البَلايَا.
وإِزِلْزِلُ، بكسرِ الهمزةِ والزايَيْنِ: كلِمَةٌ تُقالُ عندَ الزَّلازِلِ. وكسُرْسُورٍ: الخَفيفُ الظَّريفُ، والخِفَّةُ، والقِتَالُ، والشَّرُّ.
والزَّلَزِلُ، بكسرِ الزاي الثانيةِ: الأَثاثُ والمَتاعُ. وكفَدْفَدٍ: زَلْزَلٌ المُغَنِّي، يُضرَبُ بِضَرْبِهِ العودَ المَثَلُ،
وإليه تُضَافُ بِرْكَةُ زَلْزَلٍ ببَغْدَادَ. وكهُدْهُدٍ: الطَّبَّالُ الحاذِقُ. وكأَميرٍ: الفالوذُ.
وكصَبورٍ: د بالمَغْرِبِ.
وزَلاَّلَةُ، كجَبَّانَةٍ: عَقَبَةٌ بِتِهامَةَ. وكمحدِّثٍ: الكثيرُ المَعْرُوفِ.
والزِّلِّيَّةُ، بالكسرِ: البِساطُ، ج: زَلالِيُّ.

• زَمَلَ يَزْمِلُ ويَزْمُلُ زِمالاً: عَدا مُعْتَمِداً في أحَدِ شِقَّيْهِ، رافِعاً جَنْبَهُ الآخَرَ. وككِتابٍ: ظَلْعٌ في البَعيرِ، ولِفافةُ الراوِيَةِ، ج: ككُتُبٍ وأشْرِبَةٍ.
والزامِلُ: من يَزْمُلُ غيرَهُ، أي: يَتْبَعُه،
وـ من الدوابِّ: الذي كأَنه يَظْلَعُ من نَشاطِهِ، زَمَلَ زَمْلاً وزَمالاً وزَمَلاً وزَمَلاناً، وفَرَسُ مُعَاوِيَةَ بنِ مِرْدَاسٍ السُّلَمِيِّ.
والزامِلَةُ: التي يُحْمَلُ عليها من الإِبِلِ وغيرِها.
والأَزْمَلُ: كلُّ صَوْتٍ مُخْتَلِطٍ، أو صَوْتٌ يَخْرُجُ من قُنْبِ دابَّةٍ.
وأخَذَهُ بأزمَلِهِ، أي: جَميعَه.
والأَزْمَلَةُ: الكثيرَةُ، ورَنِينُ القوسِ.
والأُزْمولَةُ، بالضم، وكَبِرْذَوْنَةٍ: المُصَوِّتُ من الوُعُولِ وغيرِها.
والزَّوْمَلَةُ: سَوْقُ الإِبِلِ، والعيرُ التي عليها أحْمالُها.
والزُّمْلَةُ، بالضم: الرُّفْقَةُ، والجَماعَةُ، وبالكسرِ: ما الْتَفَّ من الجَبَّارِ، والصَّوْرُ منَ الوَدِيِّ، وما فاتَ اليَدَ من الفَسيلِ. وكأَميرٍ: الرَّديفُ،
كالزِّمْلِ، بالكسرِ.
وزَمَلَهُ: أرْدَفَهُ أَو عادَلَهُ.
وإذا عَمِلَ الرَّجُلانِ على بَعِيرَيْهِمَا فهما: زَميلانِ، فإِذا كانا بِلا عَمَلٍ: فَرَفِيقَانِ.
والتَّزْمِيلُ: الإِخْفَاءُ، واللَّفُّ في الثَّوْبِ.
وتَزَمَّلَ: تَلَفَّفَ،
كازَّمَّلَ، على افَّعَّلَ. وكسُكَّرٍ وصُرَدٍ وعِدْلٍ وزُبَيْرٍ وقُبَّيْطٍ ورُمَّانٍ وكَتِفٍ وقِسْيَبٍّ وجُهَيْنَةَ وقُبَّيْطَةٍ ورُمَّانَةٍ: الجَبانُ الضَّعيفُ.
والإِزْمِيلُ، بالكسرِ: شَفْرَةُ الحَذَّاءِ، وحَديدَةٌ في طَرَفِ رُمْحٍ لصَيْدِ البَقَرِ، والمطْرَقَةُ،
وـ من الرِّجَالِ: الشَّديدُ، والضَّعيفُ، ضِدٌّ.
وأخَذَهُ بأزْمَلِهِ وأزْمُلِهِ وأزْمَلَتِهِ: بأثاثِهِ.
وتَرَكَ زَمَلَةً، محرَّكةً،
وأزْمَلَةً وأزْمَلاً: عِيالاً.
وازْدَمَلَهُ: حَمَلَهُ بِمَرَّةٍ واحِدَةٍ.
وهو ابنُ زوْمَلَتِهَا: عالِمٌ بها.
وابنُ زَوْمَلَةَ أيضاً: ابنُ الأَمَةِ. وعبدُ اللهِ بن زِمْلٍ، بالكسر: تابِعِيٌّ مَجْهولٌ غيرُ ثِقَةٍ، وقولُ الصَّغانِيِّ: صحابِيٌّ غَلَطٌ. وزَمْلُ، أو زُمَيْلُ بنُ رَبِيعَةَ، أَو ابنُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1010

عَمْرِو بن أبي العَنْزِ بن خُشافٍ: صَحابِيٌّ. وكزُبيْرٍ: ابنُ عَيَّاشٍ، رَوَى عن مَوْلاهُ عُرْوَةَ بن الزُّبَيْرِ. وكجهينَةَ: بَطْنٌ من تُجيبَ، منهم: سَلَمَةُ بنُ مَخْرَمَةَ الزُّمَيْلِيُّ التُّجِيبِيُّ المُحَدِّثُ.
والمُزَمَّلَةُ، كمُعَظَّمَةٍ: التي يُبَرَّدُ فيها الماءُ، عِراقِيَّةٌ.
والزِّمْلُ، بالكسرِ: الحِمْلُ.
وما في جُوالِقِكَ إلاَّ زِمْلٌ: إذا كانَ نِصْفَ الجُوالِقِ.

• الزِّمْجِيلُ، بالكسر: النَّمِرُ.

• ازْمَهَلَّ المَطَرُ ازْمِهْلالاً: وَقَعَ،
وـ الثَّلْجُ: سالَ بَعْدَ ذَوَبَانِهِ.
والمُزْمَهِلُّ: المُنْتَصِبُ، والصافي مِنَ المياهِ.

• الزَّنْجَبيلُ: الخَمْرُ، وعُروقٌ تَسْرِي في الأَرْضِ، ونَباتُهُ كالقَصَبِ والبَرْدِيِّ، له قُوَّةٌ مُسَخِّنَةٌ هاضِمَةٌ مُليِّنَةٌ يَسيراً، باهِيَّةٌ مُذَكِّيَةٌ، وإن خُلِطَ برُطوبَةِ كَبِدِ المَعَزِ، وجُفِّفَ، وسُحِقَ واكْتُحِلَ به أزالَ الغِشاوَةَ وظُلْمَةَ البَصَرِ،
وزَنْجَبيلُ الكِلابِ: بَقْلَةٌ ورَقُها كالخِلاف، وقُضْبانُه حُمْرٌ، يَجْلو الكَلَفَ والنَّمَشَ، ويَقْتُلُ الكِلابَ.
وزَنْجَبيلُ العَجَمِ: الإِشْتُرْغازُ.
وزَنْجَبيلُ الشامِ: الراسَنُ.

• الزَّنْدَبيلُ: الفيلُ (العظيمُ، مُعَرَّبٌ).

• زَنْفَلَ في مشْيَتِهِ: تَحَرَّكَ كالمُثْقَلِ، وأسْرَعَ. وزَنْفَلٌ العَرَفِيُّ: أحَدُ فُقَهاءِ مكةَ، غيرُ ثقةٍ.
وأُمُّ زَنْفَلٍ: الداهيةُ.

• زَنْقَلَ في مَشْيِهِ: زَنْفَلَ.

• الزَّوالُ: الذَّهابُ، والاستِحالةُ، (زَالَ يزُولُ، ويَزالُ قليلةٌ، عن أبي عَلِيٍّ)، زَوالاً وزُؤُولاً وزَويلاً وزَوْلاً وزَوَلاناً، وازْوَلَّ ازْوِلالاً، وأزَلْتُه وزَوَّلْتُه وزِلْتُه، بالكسر، أزالُه وأزِيلُهُ، وزُلْتُ عن مكاني بالضم، زَوالاً وزُوُولاً، وأزَلْتُه، وزَالَ زَوالُه.
وأزالَ الله تعالى زَوالَهُ: دُعاءٌ بالهَلاكِ.
والزَّوائلُ: الصَّيْدُ، والنِّساءُ، والنُّجومُ.
وزالَ النهارُ: ارْتَفَعَ،
وـ الشَّمْسُ زَوالاً وزُوُولاً، بِلا هَمْزٍ، وزِئالاً وزَوَلاناً: مالَتْ عن كَبِدِ السماءِ،
وـ الخَيْلُ بِرُكْبانِها: نَهَضَتْ.
وزالَ زائلُ الظِّلِّ: قامَ قائمُ الظَّهيرةِ،
وـ ظَعْنُهم زَيْلولَةً: ائْتَوَوْا مكانَهُم، ثم بدا لهم عنه.
وزاوَلَهُ مُزَاوَلَةً وزِوالاً: عالَجَهُ، وحاوَلَهُ، وطالَبَه.
وتَزَوَّلَه وزَوَّلَه: أجادهُ.
والزَّوْلُ: العَجَبُ، والصَّقْرُ، وفَرْجُ الرَّجُلِ، والشُّجاعُ،
وع باليمنِ، والجَوادُ، والشَّخْصُ، والبَلاءُ، والخفيفُ الظريفُ الفَطِنُ، وهي: بهاءٍ، ج: أزْوالٌ.
وتَزَوَّلَ: تَناهَى ظَرْفُهُ.
وزالَهُ وانْزالَ عنه: فارَقَهُ.
والزائِلَةُ: كلُّ ذي روحٍ، أو كلُّ مُتَحَرِّكٍ.
والازْدِيالُ: الإِزالَةُ.
وتَزاوَلوا: تَعالَجوا.
وأخَذَهُ الزَّويلُ والعَويلُ، أي: الحَرَكَةُ والبُكاءُ.
وزالَ زَويلُهُ وزَوالُه، أي: جانِبُه ذُعْراً وفَرَقاً.
وكزُبيرٍ: د.
والزُّوَيْلُ: ع قُرْبَ الحاجِرِ.
وزَوِيلةُ، كسفينةٍ: د بالبرْبَرِ،
ود قُرْبَ إِفْرِيقيَّةَ.
وكجُهَيْنَةَ: ع، أو رجُلٌ.
وباب زُوَيْلَةَ: بالقاهِرَة.
وأما الزَّوالُ: للذي يَتَحَرَّكُ في مِشْيَتِهِ كثيراً، وما يَقْطَعُه من المَسافَةِ قليلٌ، فبالكافِ لا باللامِ، وغَلِطَ الجوهريُّ في اللُّغَةِ والرَّجَزِ. وإنما الأُرْجوزَةُ كافيَّةٌ، وأوَّلُها:
تَعَرَّضَتْ مُرَيْئَةُ الحَيَّاكِ
لِنناشِئٍ دَمَكْمَكٍ نَيَّاكِ
البُحْتُرِ المُجَذَّرِ الزَّوَّاكِ
فأَرَّها بقاسِحٍ بَكَّاكِ
فَأَوْرَكَتْ لطَعْنِه الدَّرَّاكِ
عندَ الخِلاطِ أيَّما إيْراكِ
فداكَها بِصَيْلَمٍ دَوَّاكِ
يَدْلُكُها في ذلك العِراكِ
بالقَنْفَرِيش أيَّما تَدْلاكِ

• الزُّهْلولُ، كسُرْسورٍ: الأَمْلَسُ، وجَبَلٌ.
والزَّهْلُ: التَّباعُدُ من الشَّرِّ، وبالتحريكِ: إمْلِيلاسٌ وبياضٌ، زَهِلَ، كفرِحَ.
والزاهِلُ: المُطْمَئِنُّ القَلْبِ.

• زَهْمَلَ المَتاعَ: نَضَّدَ بعضَه على بعضٍ.

• زالَهُ عن مكانِه يَزيلُه زَيْلاً.
وأزالَهُ إِزالَةً وإزالاً،
وتَزَيَّلوا تَزَيُّلاً وتَزْييلاً،
وتَزَايَلوا تَزايُلاً: تَفَرَّقوا.
وزِلْته أزِيلُه فلم يَنْزَلْ: مِزْتُهُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1011

فلم يَنْمَزْ.
وزَيَّلَهُ: فَرَّقَهُ، ومنه {فَزَيَّلْنا بينهم}.
وزايَلَهُ مُزايَلَةً وزِيالاً: فارَقَهُ.
والتزايُلُ: التَّبايُنُ، والاحتِشامُ.
والزَّيَلُ، محرَّكةً: تبَاعُدُ ما بين الفَخِذَيْنِ، وهو أزْيَلُ.
والمِزْيَلُ، كمنبرٍ ومِحْرابٍ: الرجُلُ الكَيّسُ اللَّطيفُ.
ومازِلْتُ أفْعَلُهُ: ما بَرِحْتُ، مضارِعُهُ: أزالُ وأزيلُ، فهي والتامَّةُ مُخْتَلِفَانِ في المادَّةِ، تِلْكَ مُرَكَّبَةٌ من زول، وهذه من: ز ي ل، أو الناقِصَةُ مُغَيَّرةٌ من التامَّةِ، بَنَوْها على فَعِلَ، بكسر العَيْنِ، بعدَ أن كانتْ مَفْتوحَةً،
أو هي مِن: زالَهُ يَزيلُهُ: إذا مازَهُ. وما زِلْتُ بزَيْدٍ وما زِلْتُ وزَيْداً حتى فَعَلَ،
وزِلْتُ أفْعَلُ: بمعنى ما زِلْتُ أفْعَلُ، قَليلٌ. وما زِيلَ يَفْعَلُ، كذا عنه.

فَصْلُ السِّيْن
• سألَهُ كذا، وعن كذا، وبكَذا، بمعنىً، سُؤالاً وسَآلةً ومَسْأَلَةً وتَسْآلاً وسَألَةً. والأمر: سَلْ، واسْألْ، ويقالُ: سالَ يَسالُ، كخافَ يَخافُ، وهُما يَتَساوَلانِ.
والسُّؤْلُ (والسُّؤْلَةُ، ويُتْرَكُ هَمْزُهُما): ما سَألْتَهُ. وكهُمَزَةٍ: الكثيرُ السُّؤالِ.
وأسْألَهُ سُؤْلَهُ ومَسْأَلَتَهُ: قَضَى حاجَتَهُ. وأمَّا قولُ بِلالِ بنِ جريرٍ:
إذا ضِفْتَهُمْ أو سآيَلْتَهُمْ ... وجَدْتَ بهم عِلَّةً حاضِرَهْ
فَجَمْعٌ بينَ اللُّغَتَيْنِ، الهَمْزَةُ التي في سَألْتُه، والياءُ التي في سايَلْتُه، ووَزْنُه فَعايَلْتَهُم، وهذا مِثالٌ لا نَظيرَ له.
وتَساءَلوا: سَألَ بعضُهم بعضاً.

• السَّبيلُ والسَّبيلَةُ: الطَّريقُ، وما وَضَحَ منه، ويُؤَنَّثُ، ج: ككُتُبٍ،
و{على اللهِ قَصْدُ السَّبيلِ}: اسمُ جِنْسٍ لقولهِ {ومنها جائِرٌ}.
و{أنْفقوا في سَبيل الله}، أي: الجِهادِ، وكلِّ ما أمَرَ الله به من الخَيْرِ، واسْتِعْمالُهُ في الجِهادِ أكثَرُ.
وابنُ السَّبيلِ: ابنُ الطَّريقِ، أَي: الذي قُطِعَ عليه الطَّريقُ.
والسابِلَةُ من الطُّرُقِ: المَسْلوكَةُ، والقومُ المُخْتَلِفَةُ عليها.
وأَسْبَلَتِ الطَّريقُ: كثُرَتْ سابِلَتُها،
وـ الإِزارَ: أرْخاهُ،
وـ الدَّمْعَ: أرْسَلَهُ،
وـ السماءُ: أمْطَرَتْ.
والسَّبولَةُ، ويُضَمُّ،
والسَّبَلَةُ، محرَّكةً،
والسُّنْبُلَةُ، بالضم: الزَّرْعَةُ المائِلَةُ.
والسَّبَلُ، محرَّكةً: المَطَرُ، والأَنْفُ، والسَّبُّ والشَّتْمُ، والسُّنْبُلُ، وغِشاوَةُ العَيْنِ من انْتِفاخِ عُروقِها الظاهِرَةِ في سَطْحِ المُلْتَحِمَةِ، وظُهورُ انْتِساجِ شيءٍ فيما بينهما كالدُّخانِ.
والسَّبَلَةُ، محرَّكةً: الدائِرةُ في وَسَطِ الشَّفَةِ العُلْيا، أو ما على الشارِبِ منَ الشَّعَرِ، أو طَرَفُهُ، أَو مُجْتَمَعُ الشارِبَيْنِ، أَو ما على الذَّقَنِ إلى طَرَفِ اللِحْيَةِ كُلِّها، أو مُقَدَّمُها خاصَّةً، ج: سِبالٌ، وما سالَ من وبَرِ البَعيرِ في مَنْحَرِه.
وجَرَّ سَبَلَتَه: ثِيابَهُ. وذُو السَّبَلَةِ: خالدُ بنُ عَوْفِ بنِ نَضْلَةَ من رُؤسائِهِم.
وبَعيرٌ حَسَنُ السَّبَلَةِ، أَي: رِقَّةِ جِلْدِهِ.
وكتَبَ في سَبَلَةِ الناقَةِ: طَعَنَ في ثُغْرَةِ نَحْرِها.
ونَشَرَ سَبَلَتَه، أَي: جاءَ مُتَوَعِّداً.
ورجُلٌ سَبَلانِيٌّ، محرَّكةً، وكمُحْسِنٍ ومُكْرَمِ ومحدِّثٍ ومُعَظَّمٍ وأحمدَ: طَويلُ السَّبَلَةِ.
وعيْنٌ سَبْلاءُ: طَويلَةُ الهُدْبِ.
ومَلأَهَا إلى أسْبالِها، أي: حُروفها وشِفاهِها. وكمُحْسِنٍ: الذَّكَرُ، والضَّبُّ، والسادِسُ أَو الخامِسُ منِ قداحِ المَيْسِرِ، واسمُ ذِي الحِجَّةِ. وكمُعَظَّمٍ: الشيخُ السَّمِجُ. وخُصْيَةٌ سَبِبَةٌ، كفرِحةٍ: طويلَةٌ.
وبنُو سَبالَة: قبيلةٌ.
والسُّبْلَةُ، بالضم: المَطَرَةُ الواسِعةُ.
وإِسْبِيلٌ، كإِزْمِيلٍ: د.
وككتابٍ: ع بين البَصْرَةِ والمدينةِ.
وكجَبَلٍ: ع قُرْبَ اليمامةِ، وفرسٌ، وابنُ العَجْلانِ: صحابيٌّ طائِفيٌّ، ووالِدُ هُبَيْرَةَ المُحَدِّثِ، أَو هو بالشينِ. وذو السَّبَلِ بنُ حَدَقَةَ بنِ بَطَّةَ.
وسَبَلٌ من رِماحٍ: طائفةٌ منها، قليلةٌ أو كثيرةٌ.
وسَبْلَلٌ: ع.
وسَبَّلَهُ تَسْبيلاً: جعله في سبيلِ اللهِ تعالى. وذو السِّبالِ، ككِتابٍ: سعدُ بنُ صُفَيْحٍ، خالُ أبي هريرة، رضي الله تعالى عنه. وكشَدَّادٍ: جَدُّ والِدِ أزْدادِ بنِ جَميلِ ابن موسى المُحَدِّثِ.
سَلْسَبيلُ: عَيْنٌ في الجنةِ، مَعْرفَةٌ، زِيدَتِ الألِفُ في الآيةِ للازْدِواجِ، وسيأتي.
وبنُو سُبَيلَةَ، كجُهَيْنَةَ: قبيلةٌ.
وسَبَلانُ، محرَّكةً: جَبَلٌ، ولَقَبُ المُحدِّثِينَ سالِمٍ مولى مالِكِ بنِ أوسٍ، وإبراهيمَ ابنِ زِيادٍ، وخالِدِ بنِ عبدِ اللهِ، وأبي عبدِ اللهِ

الجزء: 1 - الصفحة: 1012

شَيخِ خالدِ ابنِ دِهْقانَ.
وأسْبَلَ عليه: أكثَرَ كلامَهُ عليه،
وـ الدَّمْعُ، والمطرُ: هَطَلا،
وـ السماءُ: أمطرتْ،
وـ إِزارَهُ: أرخاهُ،
وـ الزَّرْعُ: خَرَجَتْ سُبولَتُه.

• السُّبْتُلُ، كعُصْفُرٍ: حَبَّةٌ من حَبِّ البَقْلِ.

• السِّبَحْلُ، كقِمَطْرٍ: الضَّخْمُ من الضَّبِّ والبعيرِ والسِّقاءِ والجاريةِ،
كالسَّبَحْلَلِ.
وسَبْحَلَ: قال: سبحانَ اللهِ.
والمُسْبَحْلِلُ: الشِّبْلُ إذا أدْرَكَ.

• رجُلٌ سَبَعْلَلٌ: كسَبَهْلَلٍ لَفْظاً ومعنًى.

• اسْبَغَلَّ الثَّوبُ: ابْتَلَّ بالماءِ، والشَّعَرُ بالدُّهْنِ.
وأتانا سَبَغْلَلاً: لا شيءَ معه، ولا سِلاحَ عليه.
والمُسْبَغِلُّ: المُتَّسِعُ الضافي، ودِرْعٌ مُسْبَغِلَّةٌ.

• جاءَ سَبَهْلَلاً، أَي: سَبَغْلَلاً، أو مُخْتالاً غيرَ مُكْتَرِثٍ، أو لا في عَمَلِ دُنْيا ولا آخِرَةٍ.
ويَمْشِي سَبَهْلَلاً: إذا جاء وذهَبَ في غيرِ شيءٍ.
والضَّلالُ بنُ السَّبَهْلَلِ: الباطلُ.

• سَتَلَ القومُ، واسْتَتَلوا وتَساتَلوا: خَرَجوا مُتَتابعينَ واحداً بعدَ واحدٍ،
وكلُّ ما جَرَى قَطَراناً كالدَّمْعِ واللُّؤْلُؤِ: فَساتِلٌ. وكمَقْعَدٍ: الطريقُ الضَّيِّقُ.
والسَّتَلُ، محرَّكةً: العُقابُ، أو طائرٌ شَبيهٌ به، أَو بالنَّسْرِ، ج: سُتْلانٌ، بالضم والكسر، والتَّبَعُ.
وساتَلَ: تابَعَ.
والسُّتالَةُ، بالضم: الرُّذالَةُ.
والمَسْتولُ: المَسْلوتُ.

• السَّجْلُ: الدَّلْوُ العظيمةُ مملوءَةً، مُذَكَّرٌ، ومِلْءُ الدَّلْوِ، والرجُلُ الجَوادُ، والضَّرْعُ العظيمُ، ج: سِجالٌ وسُجولٌ.
وسَجْلٌ سَجيلٌ: مُبالَغَةٌ.
وأسْجَلَهُ: أعطاهُ سَجْلاً أَو سَجْلَيْنِ.
والحَرْبُ بينهم سِجالٌ، ككِتابٍ، أَي: سَجْلٌ منها على هؤلاءِ، وآخرُ على هؤلاءِ.
ودَلْوٌ سَجيلٌ وسَجيلَةٌ: ضَخْمَةٌ.
وخُصْيَةٌ سَجيلَةٌ، بَيِّنَةُ السَّجالَة: مُسْتَرْخيَةُ الصَّفْنِ، واسِعَتُه.
وضَرْعٌ سَجيلٌ وأسْجَلُ: مُتَدَلٍّ واسِعٌ.
وناقةٌ سَجْلاءُ: عظيمةُ الضَّرْعِ.
وساجَلَهُ: باراهُ وفاخَرَهُ.
وهما يَتَساجَلان: يَتَبارَيانِ.
وأسْجَلَ: كَثُرَ خَيرُه،
وـ الناسَ: تَرَكَهُمْ،
وـ الأمرَ لهم: أطْلَقَه،
وـ الحَوْضَ: مَلأَهُ.
وفَعَلْناهُ والدَّهْرُ مُسْجَلٌ، كمُكْرَمٍ، أَي: لا يَخافُ أحدٌ أحداً.
والمُسْجَلُ: المَبْذولُ المُباحُ لكلِّ أحدٍ.
وسَجَّلَ تَسْجيلاً: أنْعَظَ،
وـ به: رَمَى به من فَوْقُ،
كسَجَلَ سَجْلاً.
وكتَبَ السِّجِلَّ: لكِتابِ العَهْدِ ونَحْوِه، ج: سِجِلاَّتٌ، وهو أيضاً الكاتِبُ، والرجُلُ بالحَبَشِيةِ، واسمُ كاتِبٍ للنبيِّ، صلى الله عليه وسلم، واسمُ مَلَكٍ.
والسِجْلُ، بالكسر: السِجِلُّ للكِتابِ، وبالضم: جَمْعٌ للناقَةِ السَّجْلاءِ. وكأميرٍ: النَّصيبُ، والصُّلْبُ الشَّديدُ. وكسِكِّيتٍ: حجارَةٌ كالمَدَرِ، مُعَرَّبُ: سَنْكِ وكَل، أو كانت طُبِخَتْ بنارِ جَهَنَّمَ، وكُتِب فيها أسماءُ القومِ،
أو قولُهُ تعالى {من سِجِّيلٍ}، أَي:
من سِجِلٍّ، أَي: مما كُتِبَ لهم أنَّهُم يعذَّبونَ بها.
قال اللهُ تعالى: {وما أدْراكَ ما سِجِّينٌ، كِتابٌ مَرْقومٌ}.
والسِجِّيلُ: بمعنى السِجِّينِ، قال الأزهرِيُّ: هذا أحْسَنُ ما مَرَّ فيها عندي وأثْبَتُها.
والساجولُ والسَّوْجَلُ والسَّوْجَلَةُ: غِلافُ القارورَةِ.
والسَّجَنْجَلُ: المِرْآةُ، رومِيٌّ، والذَّهَبُ، وسَبائكُ الفِضَّةِ، والزَّعْفرانُ.
وسَجَلَ الماءَ فانْسَجَلَ: صَبَّه فانْصَبَّ.
وعَينٌ سَجولٌ: غَزيرَةٌ.
والسَّجْلاءُ: المرأةُ العظيمةُ المَأْكَمَةِ.
وسِجالْ سِجالْ: دُعاءٌ للنعْجَةِ للحَلَبِ.

• السَّحْلُ: ثَوْبٌ لا يُبْرَمُ غَزْلُهُ،
كالسَّحيلِ، وقد سَحَلَهُ، والحَبْلُ الذي على قُوَّةٍ واحِدَةٍ، وثَوْبٌ أبيضُ، أو مِن القُطْنِ، ج: أسْحالٌ وسُحولٌ وسُحُلٌ.
وسَحَلَهُ، كمنَعَه: قَشَرَه ونَحَتَه فانْسَحَلَ.
والرِياحُ تَسْحَلُ الأرضَ: تَكْشُطُ ما عليها.
والساحِلُ: ريفُ البَحْرِ، وشاطئُه،
مَقْلوبٌ لأَِنَّ الماءَ سَحَلَه،
وكان القيِاسُ: مَسْحولاً، أو مَعْناهُ: ذو ساحِلٍ من الماءِ إذا ارْتَفَعَ المَدُّ ثم جَزَرَ فَجَرَفَ ما عليه.
وساحَلوا: أتَوْهُ.
وسَحَلَ الدَّراهِمَ، كمنَعَ: انْتَقَدَها،
وـ الغَريمَ مِئَةَ دِرْهَمٍ: نَقَدَه،
وـ مِئَةَ سَوْطٍ: ضَرَبَه،
وـ العينُ سَحْلاً وسُحولاً: بَكَتْ،
وـ البَغْلُ، كمنَعَ وضَرَبَ، سَحيلاً وسُحالاً: نَهَقَ،
وـ فلانٌ: شَتَمَ ولامَ.
والسُّحالَةُ، بالضم: ما سَقَطَ من الذَّهَبِ والفِضَّةِ إذا بُرِدَ، وخُشارَةُ القومِ، وقِشْرُ البُرِّ والشَّعيرِ ونَحوِه، وكمِنبرٍ: المِنْحَت والمِبْرَدُ، واللِسانُ ما كان، وقولُ الجَوهرِيِّ: اللِسانُ الخَطيبُ، بغيرِ واوٍ، سَهْوٌ، والصَّوابُ: والخَطيبُ، بحرْفِ عَطْفٍ، واللِجامُ،
كالسِحالِ، ككِتابٍ، أو فَأْسُه، والخَطيبُ البَليغُ، وحَلْقتانِ على طَرَفَيْ شَكيمِ اللِجامِ، وجانِبُ اللِحْيَةِ، أو أسْفَلُ العِذارَيْنِ إلى مُقَدَّمِ اللِحْيَةِ، وهُما مِسْحَلانِ، والغايَةُ في السَّخاءِ، والجَلاَّدُ الذي يُقيمُ الحُدودَ، والساقي النَّشيطُ، والمُنْخُلُ، وفَمُ المَزادَةِ، والماهِرُ بالقرآنِ، والثوبُ النَّقِيُّ منَ القُطْنِ، والشُّجاعُ الذي يَعْمَلُ وحْدَه، والمِيزابُ لا يُطاقُ ماؤُهُ، والعَزْمُ الصارِمُ، والحَبْلُ يُفْتَلُ وحْدَه، والغَيُّ،
رَكِبَ

الجزء: 1 - الصفحة: 1013

مِسْحَلَهُ، أَي: تَبِعَ غَيَّهُ فلم يَنْتهِ،
وـ: المَطَرُ الجَوْدُ، وعارِضُ الرجُل، وفَرَسُ شُرَيْحِ بنِ قِرْواشٍ العَبْسيِّ، واسمُ رجُلٍ، واسم جِنِّيِّ الأَعْشَى.
وانْسَحَلَ بالكَلامِ: جَرَى به.
ورجُلٌ إِسْحِلانِيُّ اللِحْيَةِ، بالكسر: طَويلُها.
والإِسْحِلانِيَّةُ: المرأةُ الرائِعَةُ الطَّويلَةُ الجَميلَةُ.
وشابٌّ مُسْحُلانٌ وأُسْحُلانٌ ومُسْحُلانِيٌّ، بضمهِنَّ: طَويلٌ، أو سَبْطُ الشَّعَرِ أفْرَعُ، وهي: بهاءٍ.
والسَّحْلالُ، البَطينُ.
ومُسْحُلانُ، بالضم: وادٍ، أو ع.
وكصَبورٍ: ع باليمنِ تُنْسَجُ به الثيابُ.
والإِسْحِلُ، بالكسر: شجرٌ يُسْتاكُ به. وكهُمَزَةٍ: الأَرْنَبُ الصغيرةُ.
والمَسْحولُ: الصغيرُ الحَقِير، والمكانُ المُسْتَوِي الواسِعُ، وجَمَلٌ للعَجَّاجِ.
والأَساحِلُ: مَسايِلُ الماءِ.
وأسْحَلَ فلاناً: وجَدَ الناسَ يَسْحَلُونَهُ، أي: يَشْتِمُونَهُ. وكأَميرٍ وغُرابٍ: الصَّوتُ يَدورُ في صَدْرِ الحِمارِ.

• السَّحْبَلُ من الدَّلْوِ والضَّبِّ والسِقاءِ والبَطْنِ: الضَّخْمُ، والوادِي الواسِعُ،
كالسَّحَبْلَل، في الكلِّ، ووادٍ.
والسَّحْبَلَةُ: الخُصْيَةُ المُتَدَلِّيَةُ.

• السَّحْجَلَةُ: دَلْكُ الشيءِ وصَقْلُهُ.

• السُّحادِلُ، كعُلابِطٍ: الذَّكَرُ.
وهو لا يَعْرِفُ سُحادِلَيْهِ من عُنادِلَيْهِ: ثُنِّيَ لمكانِ عُنادِلَيْهِ، وهما الخُصْيَتانِ. وكجعفرٍ: عَلَمٌ.

• السَّخْلَةُ: ولَدُ الشاةِ ما كان، ج: سَخْلٌ وسِخالٌ وسُخْلانٌ، وسِخَلَةٌ، كعِنَبَةٍ، نادِرَةٌ.
ورِجالٌ سُخَّلٌ وسُخَّالٌ، كسُكَّرٍ ورُمَّانٍ: ضُعَفاءُ أرْذالٌ، الواحدُ: سَخْلٌ.
والسَّخْلُ أيضاً: ما لم يُتَمَّمْ من كلِّ شيءٍ.
وسَخَلَهُم، كمنَع: نَفاهُم،
وـ الشيءَ: أخَذَهُ مُخَاتَلَةً.
وسَخَّلَهُم تَسْخيلاً: عابَهُم،
وـ النَّخْلَةُ: ضَعُفَ نَواها وتَمْرُها، أو نَفَضَتْهُ،
وـ الرجُلُ: نَفَضَها.
وأسْخَلَهُ: أخَّرَهُ.
والمَسْخولُ: المَرْذولُ، والمَجهولُ.
وككِتابٍ: ع. وكسُكَّرٍ: الشِيصُ.
والسُّخالَةُ: النُّفايَةُ.

• سَدَلَ الشَّعَرَ يَسْدِلُه ويَسْدُلُه،
وأسْدَلَه: أرْخاهُ وأرْسَلَهُ.
وشَعَرٌ مُنْسَدِلٌ: مُسْتَرْسِلٌ.
والسُّدْلُ، بالضم والكسر: السِتْرُ، ج: أسْدالٌ وسُدولٌ وأسْدُلٌ، وبالكسر: السِمْطُ من الدُّرِّ يَطولُ إلى الصَّدْرِ، وبالتحريك: المَيْلُ.
وذَكَرٌ أسْدَلُ: مائِلٌ، ج: ككتُبٍ.
وسَدَلَ ثَوْبَهُ يَسْدُلُهُ: شَقَّهُ،
وـ في البِلادِ: ذَهَبَ. وكأميرٍ: شيءٌ يُعَرَّضُ في شُقَّةِ الخِباءِ، وسِتْرُ حَجَلَةِ المرأةِ،
وع، وما أُسْبِلَ على الهَوْدَجِ.
والسَّوْدَلُ: الشارِبُ.
وسَوْدَلَ: طالَ سَوْدَلُهُ.

• السِرْبال، بالكسر: القَميصُ، أو الدِرْعُ، أو كلُّ ما لُبِسَ، وقد تَسَرْبَلَ به، وسَرْبَلْتُه.
والسَّرْبَلَةُ: الثَّريدُ الدَّسِمُ.

• السَّرْطَلَةُ: طُولٌ في اضْطِرابٍ.
وهو سَرْطَلٌ، كجعفرٍ: طويلٌ مُضْطَرِبُ الخَلْقِ.

• اسْرافيلُ، بكسرِ الهمزةِ: اسمُ مَلَكٍ، وقيل خُماسِيٌّ هَمْزَتهُ أصْلِيَّةٌ.

• السَّراويلُ: فارِسِيَّةٌ مُعَرَّبَةٌ، وقد تُذَكَّرُ،
ج: سَراويلاتٌ، أو جمعُ سِرْوالٍ وسِرْوالَةٍ أو سِرْوِيلٍ، بكسرهنَّ، وليس في الكلامِ فِعْوِيلٌ غيرُها، والسَّراوِينُ، بالنونِ لُغَةٌ، والشِروالُ، بالشينِ لغةٌ.
وسَرْوَلْتُه: ألْبَسْتُه إياها فَتَسَرْوَلَ.
وحَمامَةٌ مُسَرْوَلَةٌ: في رِجْلَيْها ريشٌ.
وفرسٌ مُسَرْوَلٌ: جاوَزَ بَياضُ تَحْجيلِه العَضُدَيْنِ والفَخِذَيْنِ.

• السَّطْلُ والسَّيْطَلُ، كحَيْدَرٍ: طُسَيْسَةٌ لها عُرْوَةٌ، ج: سُطولٌ،
أو السَّيْطَلُ: الطَّسْتُ، وليس بالسَّطْلِ المَعْروفِ، والرجُلُ الطويلُ.
والساطِلُ من الغُبارِ: المُرْتَفِعُ،
كالطاسِلِ،
وجاءَ يَتَسَيْطَلُ: جاءَ وحْدَه وليس معه شيءٌ.

• السَّعابِلُ: الطِوالُ من الإِبِلِ.

• سَعَلَ، كنَصَرَ، سُعالاً وسُعْلَةً، بضمهما، وهي: حَرَكَةٌ تَدْفَعُ بها الطَّبيعةُ أذًى عن الرِئَةِ والأَعْضَاءِ التي تَتَّصِلُ بها.
وسُعالٌ ساعِلٌ: مُبالَغَةٌ.
وسَعَلَ سَعَلاً: نَشَطَ، وأسْعَلْتُه.
والساعِلُ: الحَلْقُ،
كالمَسْعَلِ، والناقَةُ بها سُعالٌ.
والسِّعْلاةُ والسِّعْلاءُ، بكسرهما: الغُولُ، أو ساحِرَةُ الجنِّ، ج:

الجزء: 1 - الصفحة: 1014

السَّعالَى.
واسْتَسْعَلَتِ المرأةُ: صارَتْ كهِيَ، ط أي: صَخَّابَةً ط.
والسَّعَلُ، محرَّكَةً: الشيصُ اليابِسُ.
والسَّعالَى: نَباتٌ يَفْجُرُ ورَقُه الدُّبَيْلاتِ ويُحَلِّلُها، وطَرِيُّهُ يَقْلَعُ الجَرَبَ، وهو أفْضَلُ دَواءٍ للسُّعالِ، ويَفُشُّ الانْتصابَ حتى التَّبَخُّرَ به.

• سَغْبَلَ: كثُرَتْ به الجِراحاتُ،
وـ الطَّعامَ: آدَمَهُ بالإِهالَةِ،
وـ رأسَه بالدُّهْنِ: رَوَّاهُ.
وشيءٌ مُسَغْبَلٌ: سَهْلٌ.
وتَسَغْبَلَ الدِّرْعَ: لَبِسَهَا.

• السَّغْلُ، وككتِفٍ: الصَّغيرُ الجُثَّةِ، الدَّقيقُ القوائِمِ، أو المُضْطَرِبُ الأَعْضاءِ، أو السَّيِّئُ الخُلُقِ والغِذاءِ، أو المُتَخَدِّدُ المَهْزولُ، وقد سَغِلَ، كفرِحَ، في الكُلِّ.

• السَّفَرْجَلُ: ثَمَرٌ م، قابِضٌ مُقَوٍّ مُدِرُّ مُشَةٍ مُسَكِّنٌ للعَطَشِ، وإذا أُكِلَ على الطعامِ أطْلَقَ، وأنفعُه ما قُوِّرَ وأُخْرِجَ حَبُّهُ وجُعِلَ مَكانَهُ عَسَلٌ وطُيِّنَ وشُوِيَ،
ج: سَفارِجُ، الواحِدَةُ: بهاءٍ.

• السُّفْلُ والسُّفولُ والسُّفالَةُ، بضمهِنَّ،
والسِّفْلُ والسِّفْلَةُ، بكسرهما،
والسَّفالُ، بالفتح: نَقيضُ العُلْوِ والعُلُوِّ والعُلاوَةِ والعِلْوِ والعِلْوَةِ والعَلاءِ.
والأَسْفَلُ: نَقيضُ الأَعْلَى.
و{رَدَدْناهُ أسْفَلَ سافِلين}، أي: إلى الهَرَمِ، أو إلى التَّلَفِ، أو إلى الضَّلالِ لِمَنْ كَفَرَ، وقد سَفُلَ، ككَرُمَ وعَلِمَ ونَصَرَ، سَفالاً وسُفولاً، وتَسَفَّلَ.
وسَفُلَ في خُلُقِهِ وعِلْمِهِ، ككَرُمَ، سَفْلاً، ويُضَمُّ، وسِفالاً، ككِتابٍ،
وـ في الشيءِ سُفولاً، بالضمِ: نَزَلَ من أعْلاهُ إلى أسْفَلِهِ.
وسِفْلَةُ الناسِ، بالكسر وكفرِحَةٍ: أسافِلُهُم وغَوْغاؤُهُم.
وسَفِلَةُ البَعيرِ، كفَرِحَةٍ: قَوائمُه.
وسافِلَةُ الرُّمْحِ: نِصْفُه الذي يَلي الزُّجَّ.
وسُفالَةُ الريحِ، بالضم: ضِدُّ عُلاوَتِها، وعُلاوَتُها: حَيْثُ تَهُبُّ.
وسُفالَةُ كلِّ شيءٍ: أسْفَلُهُ، ود بالهِنْدِ، وبالفتح: النَّذالَةُ، وقد سَفُلَ، ككَرُمَ.
والمَسْفَلَةُ: مَحَلَّةٌ بأسْفَلِ مكةَ،
وة باليَمامَةِ.

• السَّقْلُ: الصَّقْلُ، وبالضم: الخاصِرَةُ، لُغَةٌ في الصادِ.
والسَّيْقَلُ: الصَّيْقَلُ.
والإِسْقيلُ والإِسْقَالُ، بكسرهما: العُنْصُلُ، أي بَصَلُ الفارِ. وككَتِفٍ: الرجُلُ المُنْهَضِمُ الخاصِرَتَيْنِ،
وـ من الخَيْلِ: القَليلُ لَحْم المَتْنَيْن.

• السِّكْلُ، بالكسر: سَمَكَةٌ سَوْداءُ ضَخْمَةٌ، ج: أسْكالٌ وسِكَلَةٌ، كقِرَدَةٍ.

• السَّلُّ: انْتِزَاعُكَ الشيءَ وإخْراجُهُ في رِفْقٍ،
كالاسْتِلالِ.
وسَيْفٌ سَليلٌ: مَسْلولٌ.
وأتَيْناهُم عندَ السَّلَّةِ، ويُكْسَرُ، أي: اسْتِلالِ السُّيوفِ.
وانْسَلَّ وتَسَلَّلَ: انْطَلَقَ في اسْتِخفاءٍ.
والسُّلالَةُ، بالضم: ما انْسَلَّ من الشيءِ، والوَلَدُ،
كالسَّليلِ.
والسَّليلَةُ: البِنْتُ، وما اسْتَطَالَ من لَحْمِ المَتْنِ، وعَصَبَةٌ، أو لَحْمَةٌ ذاتُ طَرَائِقَ، وسَمَكَةٌ طَويلَةٌ.
والسَّليلُ، كأَميرٍ: المُهْرُ، وما وُلِدَ في غيرِ ماسِكَةٍ ولا سَلًى، وإلاَّ: فَبَقيرٌ، ودِماغُ الفَرَسِ، والشَّرابُ الخالِصُ، والسَّنامُ، ومَجْرَى الماءِ في الوادي، أو وَسَطُه، والنُّخاعُ، ووادٍ واسِعٌ غامِضٌ يُنْبِتُ السَّلَمَ والسَّمرَ،
كالسالِّ، وجَمْعُهما: سُلاَّنٌ، أو جمعُ الثانيةِ: سَوالُّ. والسَّليلُ الأَشْجَعِيُّ: صحابيٌّ. وأبو السَّليلِ: ضُرَيْبُ بنُ نُقَيْرٍ التابعيُّ، وعبدُ اللهِ بنُ إياد، وأحمدُ بنُ صاحِبِ آمِدَ عيسى، وابنُه السَّليلُ بنُ أحمدَ وسَليلُ بنُ بشْرِ بنِ رافِعٍ، وعبدُ اللهِ بنُ يَحْيَى بنِ سَليلٍ، وزيدُ بنُ خَليفَةَ بنِ السَّليلِ: محدِّثونَ.
والسَّلَّةُ، بالفتح،
والسُّلُّ، بالكسر والضم، وكغُرابٍ: قَرْحَةٌ تَحْدُثُ في الرِّئَةِ، إما تُعْقِبُ ذاتَ الرِّئَةِ أو ذاتَ الجَنْبِ، أو زُكامٌ ونَوازِلُ، أو سُعالٌ طويلٌ، وتَلْزَمُها حُمَّى هادِيَةٌ. وقد سُلَّ، بالضم، وأسَلَّهُ اللهُ تعالى، وهو مَسْلولٌ.
والسَّلَّةُ: السَّرِقَةُ الخَفِيَّةُ،
كالإِسْلالِ، والجونَةُ،
كالسَّلِّ، ج: سِلالٌ.
والإِسْلالُ: الرِّشْوَةُ.
وسَلَّ يَسِلُّ: ذَهَبَ أسْنانُه، فهو سَلٌّ، وهي سَلَّةٌ.
والسَّلَّةُ: ارْتِدادُ الرَّبْوِ في جَوْفِ الفرسِ من كَبْوَةٍ يَكْبوها.
والمِسَلَّةُ، بكسر الميم: مِخْيَطٌ ضَخْمٌ.
والسُّلاَّءَةُ، كرُمَّانةٍ: شَوْكَةُ النَّخْلِ، ج: سُلاَّءٌ.
والسَّلَّةُ: أن تَخْرِزَ سَيْرَيْنِ في خَرْزَةٍ، والعَيْبُ في الحَوْضِ أو الخابيةِ، أو الفُرْجَةُ بين أنْصابِ الحَوْضِ.
وسَلولُ: فَخِذٌ من قَيسٍ، وهم: بنُو مُرَّةَ بنِ صَعْصَعَةَ، وسَلولُ: أُمُّهُم، منهم: عبدُ اللهِ بنُ هَمَّامٍ الشاعِرُ، وأُمُّ عبدِ اللهِ بنِ أُبَيّ المُنافِقِ.
وسُلِّيٌّ، ككُلِّيٍّ: ع لبني عامِر ابنِ صَعْصَعَةَ، وليس بتصحيفِ سُلَيٍّ كسُمَيٍّ.
والسُّلاَّنُ، بالضم: وادٍ لبني عَمْرِو بنِ تَميمٍ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1015

• السَّلْسَلُ، كجعفرٍ وخَلْخالٍ: الماءُ العَذْبُ، أو البارِدُ،
كالسُّلاسِلِ، بالضم،
وـ من الخَمْرِ: اللَّيِّنَةُ.
وتَسَلْسَلَ الماءُ: جَرَى في حُدورٍ.
وثَوْبٌ مُسَلْسَلٌ ومُتَسَلْسِلٌ: رَديءُ النَّسْجِ.
والسَّلْسَلَةُ: اتِّصالُ الشيءِ بالشيءِ، والقِطْعَةُ الطويلَةُ من السَّنامِ، ويُكْسرُ، وبالكسر: دائرٌ من حديدٍ ونحوِه.
وسَلاسِلُ البَرْقِ والسحابِ: ما تَسَلْسَلَ منه، واحدَتُها: سِلْسِلَةٌ وسِلْسِلٌ، بكسرهما.
والسِّلْسِلانُ، بالكسر: ع. وكفَدْفَدٍ: جَبَلٌ بالدَّهْناءِ.
والسَّلاسِلُ: رَمْلٌ يَتَعَقَّدُ بعضُه على بعضٍ، ويَنْقادُ،
وـ من الكِتابِ: سُطورُه.
والسِّلْسِلَةُ، بالكسر: الوَحَرَةُ.
وما سَلْسَلَ طعاماً: ما أكَلَه.
وتَسَلْسَلَ الثَّوبُ: لُبِسَ حتى رَقَّ.
وثَوْبٌ مُسَلْسَلٌ: فيه وشْيٌ مُخَطَّطٌ.
وغَزْوَةُ ذاتِ السَّلاسِلِ: هي وَراءَ وادي القُرى، غَزاها سَرِيَّةُ عَمْرِو بنِ العاصِ سَنَةَ ثَمانٍ.

• السَّلْسَبيلُ: اللَّيِّنُ الذي لا خُشونَةَ فيه، والخَمْرُ، وعَيْنٌ في الجَنَّةِ.

• السَّمَلَةُ، محرَّكةً، ويُضَمُّ: الماءُ القليلُ، ج: سَمَلٌ، والحَمْأَةُ، وبقيةُ الماءِ في الحَوْضِ، ج: سَمَلٌ وسِمالٌ.
وتَسَمَّلَ: شَرِبَها، أو أخَذَهَا،
وـ النَّبيذَ: ألَحَّ في شُرْبِهِ.
وسَمَلَ الحَوْضَ: نَقَّاهُ منها،
كسَمَّلَهُ،
وـ بينهم: أصْلَحَ،
كأسْمَلَ،
وـ الدَّلْوُ: لم تُخْرِجْ إلا السَّمَلَةَ القليلةَ،
كسَمَّلَتْ تَسْميلاً،
وـ عَيْنَهُ: فَقَأها،
كاسْتَمَلَهَا،
وـ الثَّوبُ سُمولاً وسُمولَةً: أخْلَقَ،
كأَسْمَلَ، وسَمُلَ، ككَرُمَ، فهو ثَوْبٌ أسْمالٌ وسَمَلٌ وسَمَلَةٌ، محرَّكتينِ، وككتِفٍ وأميرٍ وصبورٍ.
وسَمَّلَ الحَوْضُ تَسْميلاً: لم يَخْرُجْ منه إلاَّ ماءٌ قليلٌ، والدَّلْوُ كذلك،
وـ فلاناً بالقولِ: رَقَّقَ له.
وسُمْلانُ النَّبيذِ، بالضم: بَقاياه. وكسَحابٍ: الدودُ في الماءِ. وكشَدَّادٍ: شَجَرٌ، وأبو قَبيلَةٍ، لأَنَّه لَطَمَ رَجُلاً فَسَمَلَ عَيْنَهُ. وأبو السَّمَّالِ العَدَوِيُّ: قَعْنَبٌ المُقْرِئُ، وشاعِرٌ أسَدِيٌّ، وآخَرُ حَدَّهُ علِيُّ، رضي اللهُ تعالى عنه، في الخَمْرِ. وسَمَّالُ بنُ عَوْفٍ: جَدٌّ لمُجاشِعِ بنِ مَسْعودٍ الصَّحابِيِّ. وسَيَّالُ ابنُ سَمَّالِ بنِ الحرَيْشِ، وخالِدُ بنُ أبي يَزيدَ بنِ سَمَّالٍ: مُحدِّثانِ.
والسَّمَوَّلُ، كحزَوَّرٍ: الأرضُ الواسِعَةُ، والسَّهْلَةُ التُّرابِ.
وسَمْويلُ، بالفتح: طائِرٌ،
أو د كثيرُ الطُّيورِ.
والسامِلُ: الساعي لإِصْلاحِ المَعيشَةِ.
والسَّوْمَلَةُ: الفِنْجَانَةُ الصَّغيرةُ.
والمُسْمَئِلُّ، كمُشْمَعِلٍّ: طائِرٌ، والضامِرُ البَطْنِ، وقد اسْمَأَلَّ، والثوبُ البالي.
والسَّمَوْأَلُ، بالهَمْزِ: طائِرٌ يُكْنَى أبا بَرَاءٍ، والظِّلُّ،
كالسَّمْألِ، وذُبابُ الخَلِّ، وابنُ عادِياءَ.
وسَمْأَلَ الخَلُّ: عَلاهُ السَّمَوْأَلُ.
وقَرَبٌ سَمَوْأَلٌ: سَريعٌ.
والسُّمْلَةُ، بالضم: دَمْعٌ يُهْراقُ عند الجوعِ الشَّديدِ، كأَنَّهُ يَفْقَأُ العَيْنَ.

• السَّمَرْطَلُ والسَّمَرْطولُ: الطَّويلُ المُضْطَرِبُ.

• اسْمَاعيلُ، بكسر الهَمْزَةِ: ابنُ إبراهيمَ الخَليلِ، عليهما السلامُ، ومَعْناهُ: مُطيعُ الله، وهو الذَّبيحُ على الصَّحيح.

• المُسْمَغِلُّ، كمُشْمَعِلٍّ: الطَّويلُ من الإِبِلِ.

• المُسْمَهِلُّ، كمُشْمَعِلٍّ: الضامِرُ.

• السَّمَنْدَلُ: طائِرٌ بالهندِ لا يَحْتَرِقُ بالنارِ.

• السُّنْبُلَةُ، بالضم: واحِدَةُ سنابِلِ الزَّرْعِ، وقد سَنْبَلَ الزَّرْعُ، وبُرْجٌ في السَّماءِ.
وسُنْبُلَةُ بِنْتُ ماعِصٍ، وأُمُّ سُنْبُلَةَ المالِكِيَّةُ: صَحابيَّتانِ.
وسُنْبُلَةُ: بِئْرٌ بمكةَ حَفَرَها بنو جُمَحٍ وبَنو عامِرٍ.
وقَميصٌ سُنْبُلانِيٌّ، بالضم: سابغُ الطولِ، أو مَنْسوبٌ إلى بَلَدٍ بالرومِ.
وسَنْبَلَ ثوبَهُ: جَرَّهُ من خَلْفِهِ أو أمامِهِ.
وسُنْبُلانُ وسُنْبُلُ: بَلَدانِ بالرومِ، بينهما عِشْرونَ فَرْسَخاً. وسُنْبُلُ بنُ عليٍّ الشامِيُّ: مُحدِّثٌ.
والسَّنْبَلَةُ، بالفتح: العِضاهُ. وكقُنْفُذٍ: نَباتٌ طَيِّبُ الرائِحةِ،
ويُسَمَّى: سُنْبُلَ العَصافير، أجْوَدُهُ السورِيُّ، وأضْعَفُه الهِنْدِي، مُفتِّحٌ مُحَلِّلٌ مُقوٍّ للدِماغِ والكَبِدِ والطِحالِ والكُلَى والأَمْعاءِ مُدِرٌّ، وله خاصِّيَّةٌ في حَبْسِ النَّزْفِ المُفْرِطِ من الرَّحِمِ.
والسُّنْبُلُ الرومِيُّ: النارِدِينُ.

• سِنْجَالٌ، بالكسر: ع.

• السَّنْطَلَةُ: الطُّولُ.
والسَّنْطَليلُ: الطَّويلُ.
والمُسنطَلُ، بفتحِ الطاءِ: الضَّعيفُ المَشْي، يَكادُ يَسْقُطُ إذا مَشَى، أو مَنْ يَنْحَدِرُ رأسُه ويَرْتَفِعُ، أو المائِلُ لا يَمْلِكُ نفسَه، والعظيمُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1016

البَطْنِ المُضْطَرِبُ الخَلْقِ.
والسُّنْطالَةُ، بالضمِ: المِشْيَةُ بالسكونِ ومُطَأْطَأة الرأسِ.
وسَنْطَلٌ: جُبَيْلٌ بظاهِرِ الصَّمَّانِ.

• السَّهْلُ، وككَتِفٍ: كلُّ شيءٍ إلى اللين،
والنِسْبَةُ: سُهْلِيٌّ، بالضم، وقد سَهُلَ، ككَرُمَ، سَهالَةً.
وسَهَّلَهُ تَسْهيلاً: يَسَّرَه.
والسَّهْلُ: الغُرابُ،
وـ من الأرضِ: ضِدُّ الحَزْنِ، ج: سُهولٌ، وقد سَهُلَتْ، ككَرُمَ، سُهولَةً.
وبعيرٌ سُهْلِيٌّ، بالضم: يَرْعَى فيه.
وأسْهَلُوا: صاروا فيه.
ورجُلٌ سَهْلُ الوجهِ: قَليلُ لَحْمِهِ.
والسِهْلَةُ، بالكسر: تُرابٌ كالرَّمْلِ يَجيءُ به الماءُ.
وأرضٌ سَهِلَةٌ، كفرِحَةٍ: كثيرَتُها، ونَهْرٌ سَهِلٌ.
وأُسْهِلَ الرجُلُ، بالضم،
وـ بَطْنُه،
وأسْهَلَهُ الدَّواءُ: ألانَ بَطْنَهُ.
وساهَلَهُ: ياسَرَهُ.
واسْتَسْهَلَهُ: عَدَّهُ سَهْلاً.
وسُهَيْلٌ، كزُبيرٍ: حِصْنٌ بالأَنْدَلُسِ، ووادٍ بها أيضاً، ونَجْمٌ عندَ طُلوعِه تَنْضَجُ الفَواكِهُ ويَنْقَضِي القَيْظُ، (وابنُ رافِعٍ، وابنُ عَمْرٍو الأَنْصارِيُّ، وابنُ بَيْضاءَ، وابنُ عامِرٍ، وابنُ عَمْرٍو القُرَشِيُّ، وابنُ عَدِيٍّ: صحابيُّونَ)، وابنُ أبي حَزْمٍ، وابنُ أبي صالح: محدِّثانِ ضعيفانِ. وسَهْلٌ: عِشرونَ صحابيّاً، ومئَةُ محدِّثٍ.
وسُهَيْلَةُ: كذَّابٌ، وفي المَثَلِ: "أكْذَبُ من سُهَيْلَةَ".
والسَّهُولُ، كصَبورٍ: المَشْوُ.
وسَهْلَةُ: حصْنٌ بأبْيَنَ، واسمٌ، وباليمنِ: ناحيَةُ تُعْرَفُ بالسَّهْلَيْنِ.
وبنُو سَهْلٍ: ة بِصَنْعاءَ.
والتَّساهُلُ: التَّسامُحُ.

• السَّهْبَلُ، كجعفرٍ: الجَريءُ.

• سَوَّلَتْ له نَفْسُه كذا: زَيَّنَتْ.
وسَوَّلَ له الشيطانُ: أغْواهُ.
والسَّويلُ: العَديلُ.
والأسْوَلُ: مَن في أسْفَلِهِ اسْتِرْخاءٌ، وقد سَوِلَ، كفرِحَ.
والسَّوْلَةُ: اسْتِرْخاءُ البَطْنِ وغيرِه، وبِلا لامٍ: حِصْنٌ على رابِيَةٍ بِنَخْلَةِ اليَمانِيةِ، وكانَتْ تُدْعَى: عَجيبَةَ وقَرْيَةَ الحَمامِ قَديماً.
والسُّولَةُ، بالضم: المَسْأَلَةُ، لُغَةٌ في المَهْموزِ.
وسَلْتُ أسالُ، بفتحهما، سُوالاً، بالضم والكسر: لغةٌ في سَألْتُ. وقَوْلُهُم: هما يَتَسَاوَلانِ: يَدُلُّ على أنها واوٌ في الأصْلِ. وكهُمَزَةٍ: كثيرُ السُّؤالِ.
والسَّوْلاءُ: الدَّلْوُ الضَّخْمَةُ.

• سالَ يَسيلُ سَيْلاً وسَيَلاناً: جَرَى، وأسالَه.
وماءٌ سَيْلٌ: سائِلٌ، وضَعوا المَصْدَرَ مَوْضِعَ الاسمِ،
أو السَّيْلُ: الماءُ الكثيرُ السائِلُ، ج: سُيولٌ.
والسِيلَةُ، بالكسرِ: جِرْيَةُ الماءِ.
والسائِلَةُ من الغُرَرِ: المُعْتَدِلَةُ في قَصَبَةِ الأنْفِ، أو التي سالتْ على الأرْنَبَةِ حتى رَثَمَتْها.
وأسالَ غِرارَ النَّصْلِ: أطالَهُ.
والسيلانُ، بالكسر: سِنْخُ قائِمِ السيفِ ونحوِه، واسمُ جَماعةٍ. وابنُ سِيلانَ: صحابيٌّ. وعيسى ابنُ سيلانَ، وجابرُ بنُ سيلانَ: تابِعِيَّانِ. وإبراهيمُ بنُ سيلانَ: مُحَدِّثٌ.
وكسحابٍ: ع بالحِجازِ.
وكسحابةٍ: ع بقُرْبِ المدينةِ على مَرْحَلَةٍ، ونباتٌ له شَوْكٌ أبيضُ طويلٌ، إذا نُزِعَ خَرَجَ منه اللَّبَنُ، أَو ما طالَ من السَّمُر، ج: سَيالٌ.
ومَسيلُ الماءِ: مَوْضِعُ سَيْلِهِ، كَمَسَلِهِ، محرَّكةً، ج: مَسَايِلُ ومُسُلٌ وأمْسِلَةٌ ومُسْلانٌ. وكشَدَّادٍ: ضَرْبٌ من الحِسابِ. وابنُ سَمَّالٍ المُحدِّثُ.
والسَّيالَى، كسَكارَى: ماءٌ بالشامِ.
وسَيْلُونُ: ة بنابُلُسَ.
وسَيْلَةُ: ة بالفَيُّوم.
وسِيلَى، كضِيزَى: من الثُّغورِ.
وحَبْسُ سَيَل، محرَّكةً: بين حَرَّةِ بني سُلَيْمٍ والسَّوارِقِيَّةِ.
ومَسيلا، ويقالُ: مَسيلَةُ: د بالمَغْرِبِ بناهُ الفاطِمِيُّونَ.

فَصْلُ الشِّيْن
• الشِّبْلُ، بالكسر: ولَدُ الأسَدِ إذا أدْرَكَ الصَّيْدَ، ج: أشْبالٌ وأشْبُلٌ وشُبولٌ وشِبالٌ.
وشَبَلَ شُبولاً: شَبَّ في نِعْمَةٍ.
وأشْبَلَ عليه: عَطَفَ، وأعانَه،
وـ المرأةُ على ولَدِها: أقامَتْ عليهم بعدَ زَوْجِها ولم تَتَزَوَّجْ.
وإشْبيلِيَةُ، بالكسر، كإرْمِينِيَةَ: أعْظَمُ بَلَدٍ بالأنْدَلُسِ.
وذو الشِبْلَيْنِ: عامرُ بنُ عَمْرِو بنِ الحَارِثِ، كان له ابْنانِ تَوْأمانِ، يُدْعَيانِ الشِبْلَيْنِ. والخَضِرُ بنُ شِبْلٍ: من الفُقَهاءِ.
والشابِلُ: الأسَدُ الذي اشْتَبَكَتْ أنْيابُهُ، والغُلامُ المُمْتَلِئُ نَعْمَةً وشَباباً.
والشِبْلِيُّ، بالكسرِ: اسْمُ جَماعَةٍ. وشِبْلُ ابنُ عَبَّادٍ المَكِّيُّ، وابنُ العَلاءِ: مُحدِّثان. وكزُبَيْرٍ: ابنُ عَوْفٍ، أبو الطُّفَيْلِ الأحْمَسِيُّ: تابِعِيٌّ أدْرَكَ النبيَّ، صلى الله عليه وسلم، في الجاهِلِيَّةِ، وابنُ عُرْوَةَ الضُّبَعِيُّ: خَتَنُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1017

قَتادَةَ، ومُنَبِّهُ بنُ شُبَيْلٍ: في نَسَبِ ثَقيفٍ. وأبو شُبَيْلٍ: عُبَيْد الله بنُ أبي مُسْلِمٍ: مُحَدِّثٌ.

• شَثُلَتْ أصابِعُه، ككَرُمَ وفَرِحَ: غَلُظَتْ، فهو شَثْلُ الأصابعِ وشَثْنُها.

• الشَّجْوَلُ، كجَرْوَلٍ: الطَّويلُ الرِّجْلَيْنِ مِنَّا. وثابِتُ بنُ مِشْجَلٍ، كمِنبرٍ: تابِعِيٌّ.

• اعْطِني شَحْتَلَةً من كذا، بالحاءِ المُهْمَلَةِ، وبالمُثَنَّاةِ، أي: نُتْفَةً منه.

• شخَلَ الشَّرابَ، كَمَنَعَ: صَفَّاهُ،
وـ الناقَةَ: حَلَبَها.
والشَّخْلُ: الصَّديقُ، أو الغُلامُ الحَدَثُ الذي يُصادِقُكَ،
كالشَّخيلِ.
وشاخَلَهُ: صافاهُ.
والمِشْخَلُ والمِشْخَلَةُ، بكسر ميمِهِما: المِصْفاةُ.

• شادِلٌ، كصاحِبٍ: عَلَمٌ. ومحمدُ بنُ شادِلِ بنِ علِيٍّ النَّيْسابورِيُّ: صاحِبُ إسحاقَ بنِ راهويه،
وبهاءٍ: ة بالمَغْرِبِ، أو هي بالذالِ، منها: السَّيِّدُ أبو الحَسَنِ الشاذِليُّ أُسْتاذُ الطائِفَةِ الشاذِلِيَّةِ، من صُوفِيَّةِ الإِسْكَنْدَرِيَّةِ، وفيهم يقولُ أبو العَبَّاسِ بنُ عَطاءٍ:
تَمَسَّكْ بِحُبِّ الشاذِلِيَّةِ تَلْقَ ما ... تَرومُ فَحَقِّقْ ذاكَ منهم وحَصِّلِ
ولا تَعْدُوَنْ عَيْناكَ عنهم فإنَّهُمْ ... شُموسُ هُدًى في أعْينِ المُتامِّلِ

• شاذِلٌ، كصاحِبٍ: عَلَمٌ. وشَهْرانُ بنُ شاذِلٍ: من أجْدادِ مكحولٍ. وشَيْذَلَةُ: لَقَبُ عُزَيْزِيِّ بنِ عبدِ المَلِكِ الفَقيهِ الشافِعِيِّ.

• شراحيلُ بنُ أُدَّةَ، وابنُ يَزيدَ، وابنُ عَمْرٍو: مُحَدِّثونَ. وشَراحيلُ المِنْقَرِيُّ، والجُعْفِيُّ، أو هو شُرَحْبيلُ، وابنُ مُرَّةَ، وابنُ زُرْعَةَ: صَحابِيُّونَ، ولا يَنْصَرِفُ عند سيبَوَيْه في مَعْرِفَةٍ ولا نَكِرَةٍ، وعند الأَخْفَشِ يَنْصَرِفُ في النَّكِرَةِ، فإن حَقَّرْتَه انْصَرَفَ عندَهما.

• شُرَحْبيلٌ، كخُزَعْبيلٍ، الحَنْظَلِيُّ، والجُعْفِيُّ، أو هو شَراحيلٌ، وابنُ غَيْلانَ، وابنُ السِّمْطِ، وابنُ حَسَنَةَ، وابنُ أوسٍ، أو هو أوسُ بنُ شُرَحْبيلٍ: صَحابِيُّونَ، وابنُ سَعْدٍ، وابنُ سَعيدٍ، وابنُ شَريكٍ، وابنُ مُسْلِمٍ، وابنُ يَزيدَ، وابنُ الحَكَمِ: مُحَدِّثونَ.

• الشِّروالُ، بالكسر: لُغَةٌ في السِّرْوالِ.

• الشَّسْلَةُ من الأَقْدَامِ: الغَليظَةُ، لُغَةٌ في الشَّثْلَةِ.

• شَشْقَلَ الدينارَ شَشْقَلَةً: عَيَّرَهُ.
والشَّشْقاقُلُّ والشَّقاقُلُ والأشْقاقُلُّ: عِرْقُ شَجَرِ هِنْدِيٍّ، يُرَبَّى فَيُلَيِّنُ ويُهَيِّجُ الباءَة.

• الشاصُلَّى، بضم الصادِ وفتحِ اللامِ المشَدَّدَةِ مَقْصورَةً، فإذا خُفِّفَتْ مُدَّتْ: نَباتٌ.
وشوْصَلَ: أكَلَهُ.

• الشَّعَلُ، محرَّكةً،
والشُّعْلَةُ، بالضم: البَياضُ في ذَنَبِ الفَرَسِ والناصِيَةِ والقَذالِ، شَعِلَ، كفرِحَ، واشْعالَّ، فهو أشْعَلُ وشَعيلٌ وشاعِلٌ، وهي شَعْلاءُ.
وشَعَلَ فيه، كمَنَعَ: أَمْعَنَ،
وـ النارَ: ألْهَبَها،
كشَعَّلَها وأشْعَلَها فاشْتَعَلَتْ وتَشَعَّلَتْ.
والشُّعْلَةُ، بالضم: ما أشْعَلْتَ فيه من الحَطَبِ، ولَهَبُ النارِ،
(ج: ككُتُبٍ)،
كالشُّعْلولِ، وبِلا لامٍ: فَرَسُ قَيْسِ بنِ سِباعٍ. وكَسَكِينةٍ: النارُ المُشْعَلَةُ في الذُّبالِ، أو الفَتيلَةُ فيها نارٌ، ج: شَعيلٌ. وكَمقْعَدٍ: القِنْديلُ، وكمِنْبَرٍ: المِصْفاةُ، وشيءٌ من جُلودٍ له أربعُ قَوائِمَ، يُنْبَذُ فيه،
كالمِشْعالِ.
وأشْعَلَ إبِلَهُ بالقَطِرَانِ: كَثَّرَهُ عليها،
وـ الخَيْلَ في الغارةِ: بَثَّها،
وـ الإِبِلَ: فَرَّقَها،
وـ الغارَةُ: تَفَرَّقَتْ،
وـ السَّقْيَ: أكْثَرَ الماءَ،
وـ القِرْبَةُ أو المَزادةُ: سالَ ماؤُها مُتَفَرِّقاً،
وـ الطَّعْنَةُ: خَرَجَ دَمُها مُتَفَرِّقاً،
وـ العَيْنُ: كَثُرَ دمْعُها.
وجَرادٌ مُشْعِلٌ، كمُحْسِنٍ: كثيرٌ مُتَفَرِّقٌ.
ورجُلٌ شَعْلٌ: خفيفٌ مُتَوَقِّدٌ، وبه لُقِّبَ تَأَبَّطَ شَرّاً.
وبنُو شُعَلَ، كزُفَرَ: بَطْنٌ من تَميمٍ.
واشْعالَّ رأسُه: انْتَفَشَ.
وذَهبوا شَعاليلَ، أي: مُتَفَرِّقينَ.
ورجُلٌ شاعِلٌ، أي: ذو إشْعالٍ.

• الشُّغْلُ، بالضم وبضمتينِ، وبالفتح وبفتحتينِ: ضِدُّ الفَراغِ، ج: أشْغالٌ وشُغولٌ، وشَغَلَهُ، كمَنَعه، شَغْلاً،

الجزء: 1 - الصفحة: 1018

ويُضَمُّ، وأشْغَلَهُ لُغَةٌ جَيِّدَةٌ، أو قليلةٌ أو رَديئَةٌ، واشْتَغَلَ به، وشُغِلَ، كعُنِيَ، ويقالُ منه: ما أشْغَلَهُ، وهو شاذٌّ، لأنه لا يُتَعَجَّبُ من المَجْهولِ، وهو شَغِلٌ، ككتِفٍ، ومُشْتَغِلٌ، وفتحُ الغينِ نادِرٌ.
وشُغْلٌ شاغِلٌ: مُبالَغَةٌ. وكَمَرْحَلَةٍ: ما يَشْغَلُكَ.
والشَّغْلَةُ: البَيْدَرُ، والكُدْسُ، ج: شَغْلٌ. وخَطَبَ (عليٌّ) على شَغْلَةٍ.
وأُشْغولَةٌ: أُفْعولَةٌ من الشُّغْلِ.

• المِشْفَلَةُ، كمِكْنَسَةٍ: الكَبارِجَةُ، والكَرِشُ، ج: مَشافِلُ.

• الشِّفْصِلَّى، بكسر الشينِ والصادِ، وشَدِّ اللامِ مَقْصورَةً: نباتٌ يَلْتَوِي على الشجرِ، أو ثَمَرُهُ، وهو حَبٌّ كالسِّمْسِمِ.
وشَفْصَلَ: أكَلَهُ، وأكَلَ الشاصُلَّى.

• شَفْقَلٌ، كجعفرٍ: اسمٌ. وأبو شَفْقَلٍ: راوِيةُ الفَرَزْدَقِ.

• الشاقولُ: خَشَبَةٌ تكونُ مع الزُّرَّاعِ بالبَصْرَةِ، وفي رأسِها زُجٌّ، والذَّكَرُ.
وشَقَلَها: جامَعَها،
وـ الدِّينارَ: وَزَنَهُ.
وشَوْقَلَ: تَرَزَّنَ حِلْماً. والشَّقاقُلُ: في: ش ش ق ل.
وأشْقالِيَةُ: د بالأنْدَلُسِ. ومَيْمونةُ بنتُ شاقولَةَ: من المُتَعَبِّداتِ.

• الشَّكْلُ: الشَّبَهُ، والمِثْلُ، ويُكْسَرُ، وما يُوافِقُكَ ويَصْلُحُ لَكَ، تَقولُ: هذا من هَوايَ ومن شَكْلِي،
وواحدُ الأشْكالِ: للْأُمُورِ المُخْتَلِفَةِ المُشْكِلَةِ، وصُورَةُ الشيءِ المَحْسوسَةُ والمُتَوَهَّمَةُ، ج: أشْكالٌ وشُكولٌ،
و=: نباتٌ مُتَلَوِّنٌ أصْفَرُ وأحمرُ، والجمعُ بين الخَبْنِ والكَفِّ.
والشاكِلَةُ: الشَّكْلُ، والناحِيَةُ، والنِّيَّةُ، والطريقةُ، والمَذْهَبُ، والبياضُ ما بين الأذُنِ والصُّدْغِ،
وـ من الفرس: الجِلْدُ بين عُرْضِ الخاصِرَةِ والثَّفِنَةِ.
وتَشَكَّلَ: تَصَوَّرَ.
وشَكَّلَهُ تَشْكيلاً: صَوَّرَهُ،
وـ المرأةُ شَعَرَها، أي: ضَفَرَتْ خُصْلَتَيْنِ من مُقَدَّمِ رأسِها عن يمينٍ وشمالٍ.
وأشْكَلَ الأمرُ: الْتَبَس،
كشَكَلَ وشَكَّلَ،
وـ النَّخْلُ: طابَ رُطَبُه.
وأُمورٌ أشْكالٌ: مُلْتَبِسَةٌ.
والأشْكَلَةُ: اللَّبْسُ، والحاجةُ،
كالشَّكْلاءِ.
والأشْكَلُ: ما فيه حُمْرَةٌ وبياضٌ مُخْتَلِطٌ، أو ما فيه بياضٌ يَضْرِبُ إلى الحُمْرَةِ والكُدْرَةِ، والسِّدْرُ الجَبَلِيُّ، الواحِدَةُ: بهاءٍ،
وـ من الإِبِلِ: ما يَخْلِطُ سَوادَهُ حُمْرَةٌ، واسمُ اللَّوْنِ:
الشُّكْلَةُ، بالضم، ومنه:
الشُّكْلَةُ في العَيْنِ، وهي: كالشُّهْلَةِ، وقد أشْكَلَتْ. "وكان صلى الله عليه وسلم أشْكَلَ العَيْنِ"، وقيلَ، أي: طَويلَ شَقِّ العَيْنِ.
وشَكَلَ العِنَبُ: أيْنَعَ بعْضُهُ، أو اسْوَدَّ وأخَذَ في النُّضْجِ،
كتَشَكَّلَ وشَكَّلَ،
وـ الأمْرُ: الْتَبَسَ،
وـ الكِتابَ: أعْجَمَهُ،
كأَشْكَلَهُ، كأَنَّهُ أزَالَ عنه الإِشْكالَ،
وـ الدابَّةَ: شَدَّ قَوائِمهَا بِحَبْلٍ،
كشَكَّلَها.
واسمُ الحَبْلِ: الشِّكالُ، ككِتابٍ، ج: ككُتُبٍ.
والشِّكالُ في الرَّحْلِ: خَيْطٌ يوضَعُ بين التَّصْديرِ والحَقَبِ، ووِثاقٌ بين الحَقَبِ والبِطانِ، وبين اليَدِ والرِّجْلِ،
وـ في الخَيْلِ: أن تَكونَ ثَلاثُ قَوائِمَ مُحَجَّلَةً، والواحِدَةُ مُطْلَقَةً، وَعَكْسُهُ أيضاً.
والمَشْكولُ من العَروضِ: ما حُذِفَ ثانِيه وسابِعُه.
والشَّكْلاءُ من النِّعاجِ: البَيْضاءُ الشاكِلَةِ، والحاجَةُ،
كالأشْكَلَةِ.
والشَّواكِلُ: الطُّرُقُ المُتَشَعِّبَةُ عن الطَّريقِ الأَعْظَمِ.
والشِكْلُ، بالكسرِ والفتح: غُنْجُ المرأةِ ودَلُّها وغَزَلُها، شَكِلَتْ، كفرِحَت، فهي شَكِلَةٌ.
وشَكْلَةُ: امرأةٌ.
وشُكْلٌ، بالضم: جَمْعُ العَيْنِ الشَّكْلاءِ، وجَمْعُ الأشْكَلِ من المِياهِ ومِنَ الكِباشِ وغيرها.
وشَكَلٌ، محرَّكةً: أبو بَطْنٍ، وابنُ حُمَيْدٍ العَبْسِيُّ: صحابِيٌّ، وابْنُهُ شُتَيْرُ بنُ شَكَلٍ: محدِّثٌ.
والشَّوْكَلُ: الرَّجَّالَةُ، أو المَيْمَنَةُ، أو المَيْسَرَةُ، والناحِيَةُ، والعَوْسَجَةُ. وكأميرٍ: الزَّبَدُ المُخْتَلِطُ بالدَّمِ يَظْهَرُ على شَكيمِ اللِّجامِ.
والأشْكالُ: حَلْيٌ من لُؤْلؤٍ أو فِضَّةٍ يُشْبِه بعضُه بعضاً، يُقَرَّطُ به النِساءُ، الواحِدُ: شَكْلٌ.
والمُشاكَلَةُ: المُوافَقَةُ،
كالتَّشاكُلِ.
وفيه أشْكَلَةٌ من أبيه،
وشُكْلَةٌ، بالضم،
وشاكِلٌ، أي: شَبَهٌ.
وهذا أشْكَلُ به، أي: أشْبَه.

• الشَّلَلُ، محرَّكةً: أن يُصيبَ الثوبَ سَوادٌ ولا يَذْهَبَ بغَسْلِهِ، والطَّرْدُ،
كالشَّلِّ، شَلَّهُ فانْشَلَّ، واليُبْسُ في اليَدِ، أو ذَهابُها، شَلَّتْ تَشَلُّ، بالفتح، شَلاًّ وشَلَلاً، وأُشلَّتْ وشُلَّتْ، مَجْهولَيْنِ، ورجُلٌ أشَلُّ، وقد أشَلَّ يَدَهُ.
ولا شَلَلاً ولا شَلالِ، كقَطامِ، أي: لا تَشْلَلْ يَدُكَ.
وعَيْنٌ شَلاَّءُ: قد ذَهَبَ بَصَرُها.
والشَّلِيلُ، كأميرٍ: د، ومِسْحٌ مِنْ صُوفٍ أو شَعَرٍ، يُجْعَلُ على عَجُزِ البَعيرِ من وَرَاءِ الرَّحْلِ، والغِلالَةُ تُلْبَسُ تَحْتَ الدِرْعِ، والدِرْعُ الصَّغيرَةُ تَحْتَ الكبيرَة، أو عامٌّ،
ج: شِلَّةٌ، بالكسر، ومَجْرَى الماءِ في الوادِي، أو وَسَطُه،

الجزء: 1 - الصفحة: 1019

والنُّخاعُ، وطَرائِقُ طِوالٌ من لَحْمٍ تكونُ مُمْتَدَّةً مَعَ الظَّهْرِ، وجَدُّ جَريرِ بنِ عبدِ الله البَجَلِيِّ. وشَليلُ بنُ مُهَلْهِلٍ: شَيْخٌ للحافِظِ عبدِ المُؤْمِنِ الدِمْياطِيِّ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ إسحاقَ الزِنْبَقِيُّ. وأبو الشُّلَيْلِ النُّفاثِيُّ: لِصٌّ شاعِرٌ مِنْ بَني كِلابٍ.
وحِمارٌ مِشَلٌّ، بكسر الميمِ: كثيرُ الطَّرْدِ.
ورَجُلٌ مِشَلٌّ وشَلولٌ، كصَبورٍ وعُنُقٍ وصُرَدٍ وبُلْبُلٍ وفَدْفَدٍ: خَفيفٌ في الحاجَةِ سَريعٌ، حَسَنُ الصُّحْبَةِ، طَيِّبُ النَّفْسِ.
وشُلْشُلٌ، كبُلْبُلٍ،
ومُتَشَلْشِلٌ: قَليلُ اللحمِ، خَفيفٌ فيما أخَذَ فيه.
والشَّلْشَلَةُ: قَطَرانُ الماءِ.
وماءٌ شَلْشَلٌ، كفَدْفَدٍ،
ومُتَشَلْشِلٌ: مُتَتابعُ القَطْرِ، وكذلكَ الدَّمُ.
وشَلْشَلَ السَّيفُ الدَّمَ،
وتَشَلْشَلَ به: صَبَّهُ.
وشَلْشَلَ بَوْلَهُ،
وـ به شَلْشَلَةً وشِلْشالاً: فَرَّقَهُ وأرْسَلَهُ مُنْتَشِراً،
والاسمُ: الشَّلْشالُ، بالفتح.
وشَلَّتِ العينُ دَمْعَها: أَرْسَلَتْهُ.
والشُّلَّةُ، بالضم: النِيَّةُ، أو النِّيةُ في السَّفَرِ، والأمرُ البعيدُ تَطْلُبُه، ويُفْتَحُ. وكمُحَدِّثٍ: الحِمارُ النهارُ في العِناية بأُتُنِهِ. وكمُعَظَّمٍ: جَبَلٌ يُهْبَطُ منه إلى قُدَيْدٍ.
وانْشَلَّ السَّيْلُ: ابْتَدَأ في الانْدِفاعِ قَبْلَ أن يَشْتَدَّ،
وـ المطرُ: انْحَدَرَ.
والشَّلولُ: من إناثِ الإِبِلِ والشاءِ نحوُ النابِ، وماءٌ لبني العَجْلانِ.

• الشِمالُ: ضِدُّ اليمينِ،
كالشِيمالِ والشِمْلال، بكسرهنَّ، ج: أشْمُلٌ وشَمائِلُ وشُمُلٌ وشِمالٌ، بلفظِ الواحِدِ.
وشَمَلَ به: أخَذَ ذات الشِمالِ.
والشِمالُ: الطَّبْعُ، ج: شَمائِلُ، والشُّؤْمُ، وبالفتح ويُكْسَرُ: الريحُ التي تَهُبُّ من قِبَلِ الحِجْرِ، أو ما اسْتَقْبَلَكَ عن يَمِينِكَ وأنتَ مُسْتَقْبِلٌ، والصحيحُ أنه ما مَهَبُّه بين مَطْلَعِ الشمسِ وبناتِ نَعْشٍ، أو من مَطْلَعِ النَّعْشِ إلى مَسْقَطِ النَّسْرِ الطائِرِ، ويكونُ اسماً وصِفَةً، ولا تَكادُ تَهُبُّ ليلاً،
كالشَّيْمَلِ والشَّأمَلِ، بالهمْزِ،
والشَّمَلِ، محرَّكةً وتُسَكَّنُ ميمُهُ،
والشَّمْأَلِ، بالهَمْزِ، وقد تُشَدُّ لامُهُ،
والشَّوْمَلِ، كجَوْهَرٍ وكَصَبورٍ وكأَميرٍ، ج: شَمالاتٌ.
وأشْمَلُوا: دَخَلوا فيها. وكفَرِحوا: أصابَتْهُم.
وشَمَلَ الخَمْرَ: عَرَّضَها للشِّمَالِ فَبَرَدَتْ. وككِتابٍ: سِمَةٌ في ضَرْعِ الشاةِ، وكُلُّ قَبْضَةٍ من الزَّرْعِ يَقْبِضُ عليها الحاصِدُ، وشيءٌ كمِخْلاةٍ يُغَطَّى به ضَرْعُ الشاةِ إذا ثَقُلَتْ، أو خاصٌّ بالعَنْزِ.
وشَمَلَها يَشْمُلُها ويَشْمِلُها: عَلَّقَ عَليها الشِّمالَ وشَدَّهُ.
وشَمَلَ الشاةَ أيضاً،
وأشْمَلَها: جَعَلَ لها شِمالاً.
وشَمِلَهُمُ الأمْرُ، كفَرِحَ ونَصَرَ، شَمَلاً وشُمْلاً وشُمولاً: عَمَّهُم،
أو شَمِلَهُمْ خَيْراً أو شَرّاً، كَفَرِحَ: أصابَهُم ذلك.
وأشْمَلَهُم شَرّاً: عَمَّهُم به.
واشْتَمَلَ بالثَّوْبِ: أدارَهُ على جَسَدِهِ كُلِّهِ حتى لا تَخْرُجَ منه يَدُهُ،
وـ عليهِ الأمْرُ: أحاطَ به.
والشِّمْلَةُ، بالكسر: هَيْئَةُ الاشْتِمالِ. والشِّمْلَةُ الصَّمَّاءُ: في الميم، وبالفتحِ: كِساءٌ دونَ القَطيفَةِ يُشْتَمَلُ به،
كالمِشْمَلِ والمِشْمَلَةِ، بكسر أوَّلِهِما.
وأشْمَلَهُ: أعْطاهُ إيَّاها.
وشَمِلَهُ، كعَلِمَهُ، شَمْلاً وشُمولاً: غَطَّاهُ بها، وقد تَشَمَّلَ بها تَشَمُّلاً وتَشْمِيلاً.
وأشْمَلَ: صارَ ذا مِشْمَلٍ. وكمِنْبَرٍ: سَيْفٌ قَصيرٌ يَتَغَطَّى بالثَّوْبِ. وكمِحْرابٍ: مِلْحَفَةٌ. وكصَبورٍ: الخَمْرُ، أو البارِدَةُ منها،
كالمَشْمولَةِ، لأنَّها تَشْمُل بِريحِها الناسَ، أو لأِنَّ لها عَصْفَةً كعَصْفَةِ الشِّمالِ، ومُغَنِّيَةٌ.
والمَشْمولُ: المَرْضِيُّ الأخْلاقِ.
والشَّمْلُ، بالكسر والفتحِ، وكطِمِرٍّ: العِذْقُ، أو القَليلُ الحَمْلِ منه، وبالتَّحْريكِ: القَليلُ من الرُّطَبِ ومن المَطَرِ ومن الناسِ وغيرِه، ج: أشْمالٌ، وكذا الشُّمْلولُ، بالضم،
ج: شَماليلُ، والكَتِفُ. وشَمْلَةُ بنُ مُنيبٍ، وابنُ هَزَّالٍ: محدِّثانِ ضعيفانِ. وكجُهَيْنَةَ: شُمَيْلَةُ ابنُ محمدِ بنِ جعفرٍ: من أولادِ أُمَراءِ مكةَ، محدِّثٌ ضَعيفٌ.
وشَمِلَ النَّخْلَةَ،
وأشْمَلَها وشَمْلَلَها: لَقَطَ ما عليها من الرُّطَبِ.
وذهبُوا شَماليلَ: فِرَقاً.
وأَشْمَلَ الفَحْلُ شُوَّلَهُ لِقَاحاً: ألْقَحَ النِّصْفَ، إلى الثُلُثَيْنِ.
وشَمِلَتِ الناقةُ لِقَاحاً، كفرِحَ: قَبِلَتْه،
وـ إبِلُكُمْ بَعيراً لنا: أخْفَتْهُ.
ودَخَلَ في شَمْلِها، ويُحَرَّكُ: في غِمارِها.
وانْشَمَلَ: شَمَّرَ، وأسْرَعَ،
كشَمَّلَ وشَمْلَلَ.
وناقَةٌ شِمِلَّةٌ، بكَسْرَتَيْنِ مُشَدَّدَةَ اللامِ،
وشِمالٌ وشِمْلالٌ وشِمْلِيلٌ، بكسْرِهِنَّ: سَريعَةٌ.
وأُمُّ شَمْلَةَ: الدُّنْيا، والخَمْرُ. وأبو الشِّمالِ، ككِتابٍ: تابِعِيٌّ. ومحمدُ بنُ أبي الشِّمالِ: عُطارِدِيٌّ. وذو الشِّمالَيْنِ: عُمَيْرُ بنُ عبدِ عَمْرٍو،

الجزء: 1 - الصفحة: 1020

صحابِيٌّ، وكان يَعْمَلُ بِيَدَيْهِ. وكشَدَّادٍ: ابنُ موسى المُحَدِّثُ فَرْدٌ.
والشَّماليلُ: حِبالُ رَمْلٍ مُتَفَرِّقَةٌ بِناحِيَةِ مُقَلْقَلَةَ. وكزُبَيْرٍ وكِتابٍ وحَمْزَةَ وصاحبٍ: أسماءٌ.

• الشَّمَرْدَلُ: الفَتِيُّ السَّريعُ من الإِبِلِ وغَيْرِهِ، الحَسَنُ الخَلْقِ.
و= ابنُ شَرِيكٍ اليَرْبوعِيُّ، وابنُ حاجِزٍ البَجَلِيُّ، والشَّمَرْدَلُ الكَعْبِيُّ: شُعَراءُ.
والشَّمَرْدَلَةُ: الناقَةُ الحَسَنَةُ الجَميلَةُ الخَلْقِ.

• الشَّمَرْذَلُ، بالذالِ المُعجَمَة: لُغَةٌ في الشَّمَرْدَلِ، بالمهملةِ.

• الشَّمَرْطَلُ والشَّمَرْطولُ: الطَّويلُ المُضْطَرِبُ مِنَّا.

• الشُّمْطالَةُ، بالضم: البَضْعَةُ من اللَّحْمِ فيها شَحْمٌ.

• الشِّمْشِلُ، كزِبْرِجٍ: الفيلُ.

• اشْمَعَلَّ: أشْرَفَ،
وـ القَوْمُ في الطَّلَبِ: بادَروا فيه وتَفَرَّقوا،
وـ الإِبِلُ: مَضَتْ وتَفَرَّقَتْ مَرَحاً،
وـ الغارَةُ في العَدُوِّ: انْتَشَرَتْ.
وشَمْعَلَ: تَفَرَّقَ.
والمُشْمَعِلُّ: الناقَةُ النَّشيطَةُ،
كالشَّمْعَلِ والشَّمْعَلَةِ، والرَّجُلُ الخَفيفُ الظَّريفُ، أو الطَّويلُ، والحامِضُ من اللَّبَنِ، وابنُ مَلْحانَ، وابنُ إياسٍ: محدِّثانِ.
وشَمْعَلَةُ اليَهودِ: قِراءَاتُهُم.
وشَمْعَلَةُ بنُ فائِدٍ، وابنُ طَيْسَلَةَ، وابنُ الأخْضَرِ الضَّبِّيُّ: شُعَراءُ.

• شَنْبَلَهُ: قَبَّلَهُ. وعبدُ الله بنُ شَنْبَلٍ: محدِّثٌ. وأبو شَنْبَلٍ: حَمَلُ بنُ خَزْرَجٍ: شاعرٌ.

• الشَّنْفَلَةُ: إخْراجُكَ الدراهِمَ في المُطالَبَةِ.

• شالَتِ الناقَةُ بذَنَبِها شَوْلاً وشَوالاً،
وأشالَتْهُ: رَفَعَتْهُ فشالَ الذَّنَبُ نَفْسُه، لازِمٌ مُتَعَدٍّ.
وناقةٌ شائِلٌ: تَشولُ بذَنَبِها لِلِّقاحِ ولا لَبَنَ لها أصْلاً، ج: كرُكَّعٍ، وشُيَّلٌ وشِيَّلٌ وشُوَّالٌ.
والشائِلَةُ من الإِبِلِ: ما أتَى عليها من حَمْلِها أو وضْعِها سبعةُ أشْهُرٍ فجَفَّ لَبَنُها، ج: شَوْلٌ، على غيرِ قِياسٍ،
جج: أشْوالٌ.
وشَوَّلَ لَبَنُها: نَقَصَ،
وـ الناقةُ: جَفَّتْ ألْبانُها،
وـ الإِبِلُ: لَحِقَتْ بُطونُها بظُهورِها،
وـ المَزادةُ: قَلَّ ما بَقِيَ فيها من الماءِ،
وـ في المزادةِ: أبْقَى شَوْلاً من الماءِ،
وـ الماءُ: قَلَّ،
وـ الغَرْبُ: قَلَّ ماؤُه.
وشَوَّالَةُ، مُشَدَّدَةً: عَلَمٌ لِلعَقْرَبِ وطائِرٌ.
والشَّوْلَةُ: ما تَشولُ العَقْرَبُ من ذَنَبها، والحَمْقاءُ، وكَوْكَبانِ نَيِّرانِ يَنْزِلُهُما القَمَرُ، يقالُ لهما: حُمَةُ العَقْرَبِ.
وأشالَ الحَجَرَ،
وشالَ به وشاوَلَهُ: رَفَعَه فانْشالَ.
والمِشْوالُ: حَجَرٌ يُشالُ.
والشَّوْلُ: الخَفيفُ، وبَقِيَّةُ الماءِ في السِقاءِ والدَّلْوِ، أو الماءُ القَليلُ، ج: أشْوالٌ.
وشالَتْ نَعَامَتُهُ: خَفَّ وغَضِبَ ثم سَكَنَ،
وـ القومُ: خَفَّتْ مَنَازِلُهُم منهم، أو تَفَرَّقَتْ كَلِمَتُهُم، أو ذَهَبَ عِزُّهُم.
والشًّوَيْلاءُ: نَبْتٌ يُتَداوَى به، وقد يقالُ له:
الشُّوَّيْلُ، كقُبَّيْطٍ.
وشَوْلَةُ: فَرَسُ زَيْدِ الفَوارِسِ الضَّبِّيِّ، وأمَةٌ رَعْناءُ لعَدْوانَ، كانت تَنْصَحُ لِمَواليها فَتَعودُ نَصيحَتُها وبَالاً عليهم لِحُمْقِها، فقيلَ للنَّصيحِ الأحْمَقِ: "أنتَ شَوْلَةُ الناصِحَةُ".
وشَوَّالُ، كشَدَّادٍ: ة بِمَرْوَ، وشَهْرُ الفِطْرِ، ج: شَواويلُ وشَوَّالاتٌ. وسالِمُ بنُ شَوَّالٍ: تابِعِيٌّ. وعَبْدَةُ بِنْتُ أبي شَوَّالٍ، عن رابِعَةَ العَدَوِيَّةِ.
والشُّوَيْلَةُ والشُّوَيْلاءُ، مُصَغَّرَتَيْنِ: مَوْضِعانِ.
وامرأةٌ شَوَّالَةٌ: نَمَّامَةٌ. وذو الشاوَلِ، بفتح الواوِ: ابنُ دُعامِ بنِ مالِكٍ الهَمْدانِيُّ.
واشْتالَ له: تَعَرَّضَ له وسَبَّهُ.
والتَّشْويلُ: اسْتِرْخاءُ الذَّكَرِ عِندَ مُحاوَلَةِ الجِماعِ.
والشَّوْشَلاءُ: النَّيْكُ، أو هي حَبَشِيَّةٌ.
والمِشْوَلُ، كمِنبرٍ: مِنْجَلٌ صَغيرٌ.
ورجُلٌ شَوِلٌ، ككَتِفٍ: خَفيفٌ في العَمَلِ والخِدْمَةِ والحاجَةِ، سَريعٌ.

• الشَّهَلُ، محرَّكةً،
والشُّهْلَةُ، بالضم: أقَلُّ من الزَّرَقِ في الحَدَقَةِ، وأحْسَنُ منه، أو أن تُشْرَبَ الحَدَقَةُ حُمْرَةً، ولَيْسَتْ خُطوطاً كالشُّكْلَةِ، ولكِنَّها قِلَّةُ سَوادِ الحَدَقَةِ، حتى كأَنَّهُ يَضْرِبُ إلى الحُمْرَةِ، شَهِلَ، كفَرِحَ، واشْهَلَّ اشْهِلالاً،
والنَّعْتُ: أشْهَلُ وشَهْلاءُ.
والشَّهْلَةُ: العَجوزُ، والنَّصَفُ العاقِلَةُ، خاصٌّ بالنِساءِ.
وشاهَلَهُ: شاتَمَهُ وشارَّهُ.
والشَّهْلاءُ: الحاجَةُ.
والأشْهَلُ: صَنمٌ، ومنه: بَنو عَبْدِ الأَشْهَلِ: لِحَيٍّ

الجزء: 1 - الصفحة: 1021

من العَرَبِ. وشُهَيْلُ بنُ نابِي: من تَبَعِ التابِعِين. وشَهْلٌ: لَقَبُ الفِنْدِ الزِّمَّانِيِّ.
وفيه وَلْعٌ وشَهْلٌ، أي: كَذِبٌ.
(وكَسَحابٍ: ة بِمِصْرَ).
وَتَشَهُّلُ ماءِ الوجْهِ: ذَهابُهُ.

• الشَّهْمَلَةُ: العَجوزُ.
وشِهْميلٌ، بالكسر: أبو بَطْنٍ.

فَصْلُ الصَّاد
• صَؤُلَ البَعيرُ، ككَرُمَ، صَآلَةً: واثَبَ الناسَ، أو صارَ يَقْتُلُ الناسَ ويَعْدو عليهم، فهو جَمَلٌ صَؤُولٌ.
وصَئيلُ الفَرَسِ: صَهِيلُهُ.

• الصِئْبِلُ، كزِبْرِجٍ وتُضَمُّ الباءُ: الداهِيَةُ.

• صَحِلَ صَوْتُهُ، كفرِحَ، فهو أصْحَلُ وصَحِلٌ: بَحَّ، أو احتَدَّ في بَحَحٍ.
أو الصَّحَلُ، محرَّكةً: خُشونَةٌ في الصَّدْرِ، وانْشِقاقٌ في الصَّوْتِ من غيرِ أن يَسْتَقيمَ.

• صَيْدَلانُ: د، أو ع، والنِّسْبَةُ: صَيْدَلانِيٌّ وصَنْدَلانِيٌّ وصَيْدَنانِيٌّ
ج: صَيادِلَةٌ. ومحمدُ بنُ داودَ الفَقيهُ الصَّيْدَلانِيُّ، وجَدُّه مَنْسوبانِ إلى بَيْعِ العِطْرِ،
وهو الصَّيْدَلَةُ.

• الصاصَلُ، كعالَمٍ،
والصَّوْصَلاءُ، ككَرْبَلاء: نَبْتٌ.

• الصَّعْلَةُ: نَخْلَةٌ فيها عِوَجٌ، وأُصُولُ سَعَفِها جَرْداءُ، والدَّقِيقَةُ الرأسِ والعُنُقِ مِنَّا ومن النَّخْلِ والنَّعامِ،
كالصَّعلاءِ والأَصْعَلِ والصَّعْلِ. وقد صَعِلَ، كفرِحَ، واصْعالَّ.
والصَّعْلُ أيضاً: الطَّويلُ،
وـ من الحُمُرِ: الذاهِبُ الوَبَرِ. وكزُبَيْرٍ: اسْمٌ.

• رجُلٌ مُصَعْتَلُ الرأسِ: مُسْتَطيلُه.

• الصَّغِلُ، ككَتِفٍ: السَّغِلُ.
والصِيَّغْلُ، كجِرْدَحْلٍ: التَّمْرُ المُلْتَزِقُ بعضُه ببعضٍ المُكْتَنِزُ، فإذا فُلِقَ، رُئيَ فيه كالخُطوطِ، وقَلَّما يكونُ في غيرِ البَرْنِيِّ. ويقالُ: طِينٌ صِيَّغْلٌ أيضاً، وليس على فِيَّعْلٍ غيرهُ.

• صَغْبَلَ الطَّعامَ: سَغْبَلَهُ.

• الصِّفْصِلُّ، بالكسرِ مُشَدَّدَةَ اللامِ: نَبْتٌ.
وأصْفَلَ: رَعى إبِلَهُ إيَّاهُ.

• صَقَلَهُ: جَلاهُ، فهو مَصْقُولٌ وصَقِيلٌ، والاسْمُ: ككِتابٍ،
وهو صاقِلٌ ج: ككَتَبَةٍ،
وـ النَّاقَةَ: أضْمَرَها،
وـ به الأَرْضَ: ضَرَبَ،
وـ بالعَصَا: ضَرَبَهُ.
والمِصْقَلَةُ، كمِكنَسَةٍ: خَرَزَةٌ يُصْقَلُ بها.
والصَّيْقَلُ: شَحَّاذُ السُّيُوفِ وجَلاَّؤُها، ج: صَياقِلُ وصَياقِلَةٌ.
والصِّقالُ، ككِتابٍ: البَطْنُ،
وصِقالُ الفَرَسِ: صَنْعَتُهُ وصِيانَتُهُ.
والصُّقْلُ، بالضم: الجَنْبُ، والخَفيفُ من الدَّوابِّ، والخاصِرَةُ،
كالصُّقْلَةِ. وككَتِفٍ: المُخْتَلِفُ المَشْيِ، والقَليلُ اللحمِ من الخَيْلِ، طالَ أو قَصُرَ. وكزُفَرَ: سَيْفُ عُرْوَةَ بنِ زَيدِ الخَيْلِ.
ومَصْقَلَةُ، كمَسْلَمَةَ: اسمٌ.
وصِقِلِّيَةُ، بكسَراتٍ مُشَدَّدَةَ اللامِ: جَزيرَةٌ بالمَغْرِبِ.
وصِقِلِّيانُ أيضاً: ع بالشامِ.
والصَّقْلاءُ: ع.
وخَطيبٌ مِصْقَلٌ: مِصْلَقٌ.

• الصِّقَعْلُ، كسِبَحْلٍ: التَّمْرُ اليابِسُ يُنْقَعُ في اللَّبَنِ الحَليبِ.
وشَرْبَةٌ صِنْقَعْلَةٌ: بارِدَةٌ.

• صَلَ، يَصِلُّ صَليلاً: صَوَّتَ،
كصَلْصَلَ صَلْصَلَةً ومُصَلْصَلاً،
وـ اللِّجامُ: امْتَدَّ صَوْتُه. فإن تُوُهِّمَ تَرْجيعُ صَوْت، فَقُلْ: صَلْصَلَ وتَصَلْصَلَ.
وصَلَّ البَيْضُ يَصِلُّ صَليلاً: سُمِعَ له طَنينٌ عندَ القِراعِ،
وـ المِسْمارُ صَليلاً: ضُرِبَ فأُكْرِهَ أن يَدْخُلَ في الشيءِ،
وـ الإِبِلُ صَليلاً: يَبِسَتْ أمْعاؤُها من العَطَشِ، فَسُمِعَ لها صَوْتٌ عندَ الشُّرْبِ،
وـ السِّقاءُ صَليلاً: يَبِسَ،
وـ اللَّحْمُ صُلولاً: أنْتَنَ،
كأَصَلَّ،
وـ الماءُ: أجَنَ، فهو صَلاَّل، وأصَلَّهُ القِدَمُ.
والصَّلَّةُ: الجِلْدُ، أو اليابِسُ قبلَ الدِّباغِ، والنَّعْلُ، والأرضُ أو اليابِسَةُ، أو أرضٌ لم تُمْطَرْ بين مَمْطُورَتَيْنِ
ج: صِلالٌ، والمَطَرَةُ الواسِعَةُ، والمُتَفَرِّقَةُ القَليلَةُ،
كالصَّلِّ، ويُكْسَرُ ضِدٌّ، والقِطْعَةُ من العُشْبِ، والتُّرابُ النَّدِيُّ، وصَوْتُ المِسْمارِ ونحوِهِ، إذا دُقَّ بكُرْهٍ، ويُكْسَرُ، وصَوْتُ اللِّجامِ، والجِلْدُ المُنْتِنُ في الدِّباغِ، وبالضمِ: بَقِيَّةُ الماءِ وغيرِهِ، والريحُ المُنْتِنَةُ، وتَرارةُ اللَّحْمِ النَّدِيِّ.
والصِّلالَةُ، بالكسرِ: بِطانَةُ الخُفِّ، أو ساقُها،
كالصِّلالِ
ج: أصِلَّةٌ.
وحِمارٌ صُلْصُلٌ وصُلاصِلٌ، بضَمِّهما،
وصَلْصالٌ ومُصَلْصِلٌ: مُصَوِّتٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1022

والصَّلْصالُ: الطِّينُ الحُرُّ خُلِطَ بالرَّمْلِ، أو الطينُ ما لم يُجْعَلْ خَزَفاً.
وصَلْصَلَ: أوْعَدَ وتَهَدَّدَ، وقَتَلَ سَيِّدَ العَسْكَرِ،
وـ الرَّعْدُ: صَفَا صَوْتُهُ،
وـ الكَلِمَةَ: أخْرَجَها مُتَحَذْلِقاً.
والصَّلْصَلَةُ والصُّلْصُلَةُ والصُّلْصُلُ، بضَمِّهِما: بَقِيَّةُ الماءِ في الغَديرِ، وكذا من الدُّهْنِ والزَّيْتِ. وكهُدْهُدٍ: ناصيَةُ الفَرَسِ، ويُفْتَحُ، أو بياضٌ في شَعَرِ مَعْرَفَتِه، والقَدَحُ أو الصَّغيرُ منه، وطائِرٌ، أو الفاخِتَةُ، والراعي الحاذِقُ،
وع بطَريقِ المَدينَةِ، وماءٌ قُرْبَ اليَمامَةِ
وع آخَرُ، وما ابْيَضَّ من شَعَرِ ظَهْرِ الفَرَسِ ولَبَّتِهِ من انْحِتاتِ الشَّعَرِ، وبهاءٍ: الحَمامَةُ، والوَفْرَةُ.
ودارَةُ صُلْصُلٍ: ع.
والصِّلُّ، بالكسر: الحَيَّةُ، أو الدَّقيقَةُ الصَّفْراءُ، والدَّاهِيَةُ،
كالصالَّةِ، والمِثْلُ، والقِرْنُ، وشَجَرٌ، والسَّيْفُ القاطعُ
ج: أَصْلالٌ، وبالضم: ما تَغَيَّرَ من اللَّحْمِ وغيرِهِ.
وصَلَّ الشَّرابَ صَلاًّ: صَفَّاهُ.
والمِصَلَّةُ، بالكسر: الإِناءُ يُصَفَّى فيه.
والصِّلِّيانُ، بكَسْرَتَيْنِ مُشَدَّدَةَ اللامِ: نَبْتٌ، واحِدَتُه: بهاءٍ.
وإنَّهُ لَصِلُّ أصْلالٍ: دَاهٍ مُنْكَرٌ في الخُصومَةِ وغيرِها.
والمُصَلِّلُ، كمُحَدِّثٍ: السَّيِّدُ الكَريمُ الحَسيبُ الخالِصُ النَّسَب،
كالمُصَلْصَلِ، بالفتح، والمَطَرُ الجَوْدُ، والأَسْكَفُ، وهو الإِسكافُ عندَ العامَّةِ.
والصالُّ: الماءُ يَقَعُ على الأرض فَتَنْشَقُّ.
وصَلَلْنا الحَبَّ المُخْتَلِط بالتُّرابِ: صَبَبْنا فيه ماءً، فَعَزَلْنا كُلاًّ على حِيالِه. يقال: هذه صُلالَتُه، بالضم.
وصَلَّتْهُم الصالَّةُ: أصابَتْهُمُ الداهيةُ.
وتَصَلْصَلَ الغديرُ: جَفَّتْ حَمْأَتُه،
وـ الحَلْيُ: صَوَّتَ.
وصُلاصِلٌ: ماءٌ لبني أسْمَرَ من بني عَمْرِو بنِ حَنْظَلَةَ.

• صَمَلَ بالعَصا: ضَرَبَ،
وـ الشيءُ صَمْلاً وصُمولاً: صلُبَ واشْتَدَّ،
وـ الشجرُ: لم يَجِدْ رِيًّا فَخَشُنَ،
وـ عن الطعامِ: كَفَّ عنه.
والصامِلُ والصَّمِيلُ: اليابِسُ.
والصِّمْلِيلُ، بالكسر: نَبْتٌ، والرجُلُ الضعيفُ البِنْيَةِ،
واصْمَأَلَّ اصمِئْلالاً: اشْتَدَّ،
وـ النَّبْتُ: الْتَفَّ.
والمُصْمَئِلَّةُ: الداهيةُ.
وصَوْمَلَ: جَفَّ جِلْدُه جُوعاً وضُرّاً.
والصَّوْمَلُ: شجرٌ بالعالِيَةِ. وكعُتُلٍّ: الشديدُ الخَلْقِ.

• الصُّنْبُلُ، بالباءِ الموحدةِ، كقُنْفُذٍ، وخِنْدِفٍ: الداهي المُنْكَرُ. وكخِنْدف: عَلَمُ رجُلٍ من تَغْلِبَ.

• الصَّنْدَلُ: خَشَبٌ م، أجْوَدُه الأحمرُ أو الأبيضُ، مُحَلِّلٌ للْأَوْرامِ، نافِعٌ للخَفَقانِ والصُّداعِ، ولِضَعْفِ المَعِدَةِ الحارَّةِ، والحُمَّياتِ.
وصَنْدَلَ البعيرُ والحِمارُ: ضَخُمَ رأسُه، وصَلُبَ، وعَظُمَ، فهو صَنْدَلٌ، كجعفرٍ وعُلابِطٍ.
ويومُ صَنْدَلٍ: يومٌ كان فيه حَرْبٌ.
وتَصَنْدَلَ: تَغَزَّلَ مع النِساءِ.
ورجُلٌ صَنْدَلانِيٌّ: صَيْدَلانِيٌّ.

• المُصَنْطِلُ، بكسر الطاءِ: الذي يَمْشي ويُطَأْطِئُ رأسَه.

• صالَ على قِرْنِه صَوْلاً وصِيالاً وصُؤُولاً وصَوَلاناً وصالاً ومَصالَةً: سَطا واسْتَطَالَ،
وـ الفَحْلُ على الإِبِلِ صَوْلاً، فهو صَؤُولٌ: قاتَلَها،
وـ العَيْرُ على العانةِ: شَلَّها،
وـ عليه صَوْلاً وصَوْلَةً: وثَبَ.
وصِيل لهم، كذا بالكسر: أُتيحَ.
والمِصْوَلُ، كمِنْبَرٍ: شيءٌ يُنْقَعُ فيه الحَنْظَلُ لتَذْهَبَ مَرارَتُه، وبهاءٍ: المِكْنَسَةُ.
والصِّيلَةُ بالكسر: عُقْدَةُ العَذَبَةِ.
وصَوْلُ: ة بصَعيدِ مِصْرَ، منها محمد بنُ جعفرٍ الفقيهُ المالِكِيُّ، وبالضم: رجُلٌ، وإليه يُنْسَبُ أبو بَكْرٍ الصُّولِيُّ، وابنُ عَمِّهِ إبراهيمُ،
وع.
والتَّصْويلُ: إخْراجُكَ الشيءَ بالماءِ، وكَنْسُ نَواحي البَيْدَرِ. وحِنْطَةٌ مُصَوَّلَةٌ، وصُولَةٌ من حِنْطَةٍ، بالضم.
والجَرادُ يُصَوَّلُ في مَشْواهُ: يُساط.
وصاوَلَهُ مُصاوَلَةً وصِيالاً وصِيالَةً: واثَبَهُ.
وتَصاوَلا: تَواثَبا. وصَوْلَةُ، كخَوْلَةَ: اسمٌ.

• الصَّهَلُ، محرَّكة: حِدَّةُ الصَّوت مع بَحَحٍ،
كالصَّهْلِ، وبالفتح: الصَّحَلُ.
وصَهَلَ الفرسُ، كَضَرَبَ ومنَع، صَهيلاً، فهو صَهَّالٌ: صَوَّتَ. وكأَميرٍ وغُرابٍ: صَوْتُه.
ورجُلٌ ذو صاهِلٍ: شديدُ الصِّيالِ والهياجِ.
والصاهِلُ: البعيرُ يَخْبِطُ بيَدِه ورِجْلِهِ، ويَعَضُّ ولا يَرْغو بواحدةٍ من عِزَّةِ نَفْسِه ولجَوْفِه دَوِيٌّ. وناقةٌ ذاتُ صاهِلٍ.
والصاهِلَةُ: الصَّهِيلُ، مَصْدَرٌ على فاعِلَةٍ
ج: الصَّواهِلُ، وأصْواتُ ط المَساحي وط الذِّبّانِ في العُشْبِ.
وبنُو صاهِلَةَ: حَيٌّ.

• الصَّهْطلَةُ: رَخاوَةُ الشيءِ.

• صَالَ يَصيلُ، لغةً في يَصولُ. وصِيلَ له كذا، بالكسرِ: قُيِّضَ وأُتيحَ.

فصل الضاد
• الضَّئيلُ، كأميرٍ: الصغيرُ الدَّقيقُ الحَقيرُ، والنَّحيفُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1023

كالمُضْطَئِلِ فيهما
ج: ضُؤَلاءُ وضِئالٌ. وقد ضَؤُلَ، كَكَرُمَ، وتَضاءَلَ.
وضاءَلَ شَخْصَهُ: صَغَّرَهُ.
وتضاءَلَ: أخْفَى شَخْصَهُ قاعداً، وتَصاغَرَ.
وهو عليه ضُؤْلانٌ: كُلٌّ.
والضُّؤْلَةُ، بالضم: الضَّعيفُ.
والضَّئيلَةُ: اللَّهاةُ، والحَيَّةُ الدَّقيقَةُ.

• الضِئْبِلُ، كزِئْبِرٍ وقد تضمُّ باؤُهما: الداهِيَةُ. وليس فِعْلُلٌ غيرَهما.

• الضَّحْلُ: الماءُ القَليلُ على الأرضِ لا عُمْقَ له
ج: أضْحالٌ وضُحولٌ وضِحالٌ. وأتانُ الضَّحْلِ في أت ن. وكَمَقْعَدٍ: المَكانُ يَقِلُّ فيه الماءُ.
وضَحَلَ الماءُ: رَقَّ،
وـ الغُدُرُ: قَلَّ ماؤُها.

• الضِرْزِلُ، كزِبْرِجٍ: الشَّحيحُ.

• الضاعِلُ: الجَمَلُ القَوِيُّ.
والضَّعَلُ، محرَّكةً: دِقَّةُ البَدَنِ مِن تَقارُبِ النَّسَبِ.

• الضَّغيلُ، كأميرٍ: صَوْتُ فَمِ الحَجَّامِ إذا امْتَصَّ مِحْجَمَهُ.

• الضَّكْلُ: الماءُ القَليلُ.
والضَّيْكَلُ، كهَيْكَل: العَظيمُ الضَّخْمُ، والعُرْيانُ،
كالأَضْكلِ، والفَقيرُ
ج: ضَياكِلُ وضَياكِلَةٌ.

• الضَّلالُ والضَّلالَةُ والضَّلُّ، ويُضَمُّ،
والضَّلْضَلَةُ والأُضْلولَةُ، بالضم،
والضِلَّةُ، بالكسر،
والضَّلَلُ، محرَّكةً: ضِدُّ الهُدَى. ضَلَلْتَ، كَزَلَلْتَ ومَلِلْتُ.
والضَّلولُ: الضالُّ. ضَلِلْتَ الطَّريقَ، كَمَلِلْتَ، وكلُّ شيءٍ مُقيمٍ لا يُهْتَدَى لَه.
وضَلَّ هو عَنِّي.
وأضَلَّ فلانٌ البعيرَ والفَرَسَ: ذَهَبا عنه،
كضَلَّهُما.
وضَلَّ يَضِل، وتفتحُ الضادُ،
ضَلالاً: ضاعَ، وماتَ، وصارَ تُراباً وعِظاماً، وخَفِيَ وغابَ،
وـ فلاناً: أُنْسِيَهُ.
ومنه: {وأَنَا منَ الضالِّينَ}.
وضَلَّني: ذَهَبَ عَنِّي.
والضُّلَّةُ، بالضم: الحِذْقُ بالدَّلالَةِ، وبالفتح: الحَيْرَةُ، والغَيْبَةُ لخَيْرٍ أوشَرٍّ.
والضالَّةُ من الإِبِلِ: التي تَبْقَى بِمَضْيَعَةٍ بِلا رَبٍّ، للذَّكَرِ والأنْثَى.
ووادي تُضُلِّلَ، بضمتينِ وكسر اللامِ المُشَدَّدَةِ، وقد تفتحُ الضّادُ: الباطِلُ.
وضَلَّلَهُ تَضْليلاً وتَضْلالاً: صَيَّرَهُ إلى الضَّلالِ.
وأرضٌ مَضَلَّةٌ ومَضِلَّةٌ وضُلَضِلَةٌ، كعُلَبِطَةٍ: يُضَلُّ فيها. وكسِكِّيتٍ: الكثيرُ الضَّلالِ. وكمُعَظَّمٍ: الذي لا يُوَفِّي بخَيرٍ.
والمَلِكُ المُضَلَّلُ والضِلِّيلُ: امرؤُ القَيْسِ.
وهو ضُلُّ بنُ ضُلٍّ، بكسرِهما وضَمِّهِما: مُنْهَمِكٌ في الضَّلالِ، أو لا يُعْرَفُ أبوه، أو لا خَيْرَ فيه.
وهو ابْنُه لِضِلَّةٍ، بالكسر: لغيرِ رِشْدَةٍ.
وذَهَبَ دَمُهُ ضِلَّةً: بلا ثأرٍ.
وهو تِبْعُ ضِلَّةٍ، بالإِضافَةِ وبالنَّعْتِ، أي: داهِيَةٌ لا خيرَ فيه،
وكذا ضُلُّ أضْلالٍ، بالكسرِ والضم. وإذا قيلَ بالصادِ المهملةِ، فليس فيه إلا الكسرُ.
وأضَلَّهُ: دَفَنَهُ وغَيَّبَهُ.
والضَّلَلُ، بالتحريكِ: الماءُ الجاري تَحْتَ الصَّخْرَةِ، لا تُصيبُه الشمسُ، أو الجاري بينَ الشجرِ.
وضَلاضِلُ الماءِ: بَقاياهُ.
وأرضٌ ضَلَضِلَةٌ وضَلَضِلٌ، بفتحتين فيهما، وكعُلَبِطَةٍ وعُلَبِطٍ وعُلابِطٍ وقُنْفُذةٍ: غَليظَةٌ، وهي أيضاً الحجارَةُ يُقِلُّها الرجُلُ. وكعُلابِطٍ وعُلَبِطَةٍ: الدَّليلُ الحاذِقُ.
وتَضْلالٌ: ع.
ويقالُ للباطِلِ: ضُلَّ بتَضْلالٍ.
وياضُلَّ ما تجري به العَصا، أي: يا فَقْدَهُ ويا تَلَفَه.
وكعُلَبِطَةٍ وهُدْهُدٍ: ع.
(وضَليلاءُ: ) ع.

• اضْمَحَلَّ وامْضَحَلَّ واضْمَحَنَّ: ذَهَبَ وانْحَلَّ،
وـ السَّحابُ: انْقَشَعَ.
وهذا مَوْضِعُهُ لا ض ح ل.

• الضميلَةُ، كسفينةٍ: المرأةُ الزَّمِنَةُ، أو العَرْجاءُ.

• الضَّنْدَلُ: الضَّخْمُ الرأسِ، كالصَّنْدَلِ، أو صوابُهُ بالصادِ.

• ضَهَلَ اللَّبَنُ، كمَنَع، ضُهولاً: اجْتَمَعَ.
واسمُ اللَّبَنِ: الضَّهْلُ، أو كلُّ ما اجْتَمَعَ شيءٌ بعدَ شيءٍ،
فقد ضَهَلَ، كمَنع،
ضَهْلاً وضُهولاً،
وـ الناقةُ والشاةُ: قَلَّ لَبَنُها، فهي ضَهولٌ
ج: ككُتُبٍ،
وـ الشَّرابُ: قَلَّ ورَقَّ،
وـ إليه: رَجَعَ،
وـ فلاناً حَقَّهُ: نَقَصَه إياهُ، وأبْطَلَهُ عليه،
من الضَّهْلِ: للماءِ القليلِ، وكصَبورٍ من النَّعامِ: البَيوضُ.
وبِئْرٌ ضهولٌ أيضاً: قليلةُ الماءِ.
وعَيْنٌ ضاهِلَةٌ كذلك.
وأضْهَلَ النَّخْلُ: ظَهَرَ رُطَبُه.
وأعطاهُ ضَهْلَةً من مالٍ، أي: عَطِيَّةً نَزْرَةً.
واسْتَضْهَلَ الخَبَرَ: اسْتَوْحَى منه ما أمْكَنَه.

• الضالُ من السِدْرِ: ما كانَ عَذْياً، واحدتُهُ: بهاءٍ، أو السِدْرُ البَرِّيُّ، وشجرٌ آخَرُ.
وأضالَ المكانُ،
وأضْيَلَ: أنْبَتَهُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1024

والضالَةُ: السِلاحُ أجْمَعُ، أو السِهامُ.
وذاتُ الضالِ: ع.

فصل الطاء
• الطَّبْلُ: م، الذي يُضْرَبُ به، يكونُ ذا وَجْهٍ وذا وَجْهَيْنِ، وجَمْعُه أطْبالٌ وطُبولٌ.
وصاحِبُه طَبَّال.
وحِرْفَتُهُ الطِبَالَةُ، ككِتابةٍ. وقد طَبَلَ وطَبَّلَ، والخَلْقُ والناسُ، وثَوْبٌ يمانٍ عليه صُورةُ الطَّبْلِ، أو مِصْرِيٌّ، والخَراجُ.
ومنه: هو يُحِبُّ الطَّبلِيَّةَ، أي: دَراهِمَ الخَراجِ.
والطُّوبالَةُ، بالضم: النَّعْجَةُ
ج: طُوبالاتٌ. ولا يقالُ للكَبْشِ طُوبالٌ.

• الطِحالُ، ككِتابٍ: لَحْمَةٌ م، ج: ككُتُبٍ.
وطَحِلَ، كفرِحَ، فهو طَحِلٌ: عَظُمَ طِحالُه.
وـ الماءُ: فَسَدَ وأنْتَنَ من حَمْأَةٍ. وكعُنِيَ طَحْلاً: شَكاهُ.
وكمنَعه طَحْلاً، ويُحَرَّكُ: أَصابَ طِحالَهُ.
والطُّحْلَةُ، بالضم: لَوْنٌ بين الغُبْرَةِ والسَّوادِ بِبياضٍ قليلٍ. ذئبٌ أطْحَلُ، وشاةٌ طَحْلاءُ. والفِعْلُ، كفرِحَ.
وشَرابٌ وغُبارٌ طاحِلٌ: كَدِرٌ، ومَعْقِلُ بنُ خُوَيْلِدِ بنِ مِطْحَلٍ، كمِنْبَرٍ: شاعرٌ هُذَلِيٌّ، أو هو أبو المَطاحِلِ.
ويومُ المَطَاحِلِ: يومٌ قُتِلوا فيه.
أو المَطاحِلُ: ع. وككتِفٍ: الغَضْبانُ، والمَلْآنُ،
والـ المُطَحْلَبُ، والأسْوَدُ. وكمنَعه: مَلأَهُ.
وإناءٌ مَطْحولٌ: مَمْلوءٌ.
كلبٌ، وع لبني الغُبَّرِ.
ومنه المَثَلُ: "ضَيَّعْتَ البِكارَ على طِحالٍ"، يُضْرَبُ لمن طَلَبَ حاجَةً إلى مَن أساءَ إليه؛ لأن سُوَيْدَ بنَ أبي كاهِلٍ هَجَا بني غُبَّرٍ بقولِهِ:
مَنْ سَرَّه النَّيْكُ بغيرِ مالِ ... فالغُبَّرِيَّاتُ على طِحالِ
ثم سُوَيْدٌ، فَطَلَبَ إلى بني غُبَّرٍ أن يُعينوهُ في فَكاكِهِ، فقالوا له ذلك.
وطَحْلاءُ: قَرْيتَانِ بِمِصْرَ.

• الطِخْميلُ، كقِنْديلٍ: الديكُ.

• الطِرْبالُ، بالكسر: عَلَمٌ يُبْنَى، وكلُّ بِناءٍ عالٍ، وكلُّ قِطْعَةٍ من جَبَلٍ أو حائِطٍ مُسْتَطيلةٍ في السماءِ، والصَّخْرَةُ العظيمةُ المُشْرِفَةُ من الجَبَلِ.
وطَرْبَلَ بَوْلَه: مَدَّهُ إلى فَوْقُ.
والطِرْبيلُ، كقِنْديلٍ: النَّوْرَجُ يُدَقُّ به الكُدْسُ.
وطَرابيلُ الشامِ: صَوامِعُها.

• الطِرْجِهالَةُ، بالكسر: الفِنْجانَةُ كالطِّرْجِهارَة.

• الأُطْرُغُلاَّتُ، بضم الهَمْزَةِ والراءِ والغَيْنِ المعجمةِ وتَشْديد اللامِ: الدَّباسيُّ، والقَمارِيُّ، والصَّلاصِلُ ذاتُ الأَطْواقِ.

• الطَّسْلُ: الماءُ الجاري على وجْه الأرضِ،
وضَوءُ السَّرابِ واضْطِرابُهُ.
والطَّيْسَلُ، كصَيْقَلٍ: السَّرابُ، والريحُ، أو الشَّديدَةُ، والغُبارُ، والمُظْلِمُ من اللَّيالي، والكثيرُ من كلِّ شيء، والطّسْتُ، كالسَّطْل مُقَدَّمَةَ السينِ.
وطَيْسَلَ: سافَرَ قَريباً فَكَثُرَ مالُهُ.
وطَيْسَلَةُ: اسم.

• الطَّعْلُ كالمَنْعِ: الطَّعْنُ في الأَنْسابِ.
والطاعِلُ: السَّهْمُ المُقَوَّمُ.

• الطَّفْلُ: الرَّخْصُ الناعِمُ من كلِّ شيءٍ
ج: طِفالٌ وطُفولٌ، وهي بهاءٍ.
طَفُلَ، كَكَرُمَ، طَفَالَّةً وطُفُولَةً.
والطِّفْلُ، بالكسر: الصَّغيرُ من كلِّ شيءٍ، أو المَوْلودُ، ووَلَدُ كلِّ وحْشِيَّةٍ أيضاً، بَيِّنُ الطَّفَلِ والطَّفالَةِ والطُّفولَةِ والطُّفولِيَّةِ
ج: أطْفالٌ، والحاجَةُ، والليلُ، والشمسُ قُرْبَ الغُروبِ، وسَقْطُ النارِ، وكلُّ جُزْءٍ من كلِّ شيء، عَيْناً كان أو حَدَثاً.
والمُطْفِلُ، كمُحْسِنٍ: ذاتُ الطِّفْلِ من الإِنْسِ والوَحْشِ.
ج: مَطافِيلُ ومَطَافِلُ.
وليلَةٌ مُطْفِلٌ: تَقْتُلُ الأَطْفالَ بَرْداً.
وطَفَّلَ الكلامَ تَطْفيلاً: تَدَبَّرَهُ،
وـ الليلُ: دَنَا،
وـ الناقةُ: رَشَّحَتْ طِفْلَها،
وـ الشمسُ: دَنَتْ للغُروبِ،
كطَفَلَتْ فيهما،
وـ الإِبِلَ: رَفَقَ بها في السَّيرِ حتى تَلْحَقَها أطفالُها.
وطَفَلُ العَشِيِّ، محرَّكاً: آخرُهُ عندَ الغُروبِ،
وـ من الغَداةِ: من لدُنْ ذُرورِ الشمسِ إلى اسْتِكْنانِها في الأرضِ.
والطَّفَلُ: الظُّلْمَةُ نفسُها.
وطَفَلَ: دَخَلَ في الطَّفَلِ،
كأَطْفَلَ،
وـ الشمسُ: طَلَعَتْ، واحْمَرَّتْ عندَ الغُروبِ،
كأَطْفَلَتْ، ضِدٌّ.
وطَفِلَ النَّبْتُ، كفرحَ،
وطُفِّلَ، بالضم، تَطْفيلاً: أصابَهُ التُّرابُ. وكأمير: الماءُ الكَدرُ يَبْقَى في الحوض، واحدَتُهُ بهاءٍ، وجَبَلٌ بمكةَ، وكزُبَيْرٍ: شاعِرٌ، وابنُ زَلاَّلٍ الكوفِيُّ، الذي يُدْعَى طُفَيْلَ

الجزء: 1 - الصفحة: 1025

الأَعْراسِ أو العَرَائِسِ. وكانَ يأتي الوَلائِمَ بِلا دَعْوَةٍ.
ومنه: الطُّفَيْلِيُّ والطِّفْليلُ، بالكسر، وقد طَفَّلَ وتَطَفَّلَ. وكحِذْيَمٍ: الطِّفْلُ، واسمٌ. وكغُرابٍ وسَحابٍ: الطينُ اليابسُ.
والمَطَافِلُ: ع.

• الطَّفَيْشَلُ، (بالمعجمةِ)، كَسَمَيْدَعٍ: نَوْعٌ من المَرَقِ.
والطَّفَنْشَلُ، بالنونِ: الرَّجُلُ الضَّعيف منه.

• الطَّلُّ: المَطَرَ الضعيفُ، أو أخَفُّ المَطَرِ وأضْعفه، أو النَّدَى، أو فَوْقَه ودونَ المَطَرِ
ج: طِلالٌ وطِلَلٌ، كعِنَبٍ، والحَسَنُ، والمُعْجِبُ من لَيْلٍ وشَعَرٍ وماءٍ وغيرِ ذلك، واللَّبَنُ، والرجُلُ الكبيرُ سنًّا، والحَيَّةُ، ويكسرُ،
والمَطْلُ، وقِلَّةُ لَبَنِ الناقةِ، ويضمُّ، وسَوْقُ الإِبِلِ عَنيفاً، وهَدَرُ الدَّمِ، أو أن لا يُثْأرَ به،
وقد طَلَّ هو، وبالضم أكثَرُ،
وطَلَلْتُهُ أنا طَلاًّ وطُلولاً، فهو مَطْلولٌ وطَليلٌ،
وأُطِلَّ، بالضم، وأطَلَّهُ الله تعالى،
وطَلَّ دَمُهُ يَطَلُّ، ط كَيَزِلُّ ويَمَلُّ،
ط وأُطِلَّ، بالضم، فهو مُطَلُّ.
وطَلَّهُ حَقَّهُ، كَمَدَّه: نَقَصَهُ إياهُ وأبْطَلَهُ،
وـ غَريمَهُ: مَطَلَهُ.
وما بالناقةِ طَلٌّ، أي: طِرْقٌ.
وطَلَّ طَلالَةً، كَمَلَّ: أعْجَبَ.
وطُلَّتِ الأرضُ: نَزَلَ عليها الطَّلُّ.
والطُّلاَّءُ كسُلاَّءٍ: الدَّمُ المَطْلولُ، هَمْزَتُهُ مُنْقَلبَة عن ياءٍ مُبْدَلَةٍ من لامٍ.
والطَّلَّةُ: الخَمْرُ اللذيذَةُ، والزَّوْجَةُ، واللذيذَةُ من الروائِحِ، والرَّوْضةُ بَلَّها الطَّلُّ، والعَجوزُ، والبَذِيَّةُ، والنَّعْمَةُ في المَطْعَمِ والمَلْبَسِ، وبالكسر: جمعُ طَليلٍ، للحَصير، وبالضم: العُنُقُ، والشَّرْبَةُ من اللَّبَنِ
ج: كصُرَدٍ.
والطَّلَلُ، محرَّكةً: الشاخِصُ من آثارِ الدارِ، وشَخْصُ كلِّ شيءٍ،
كالطَّلالَةِ، كسحابةٍ فيهما
ج: أطْلالٌ وطُلولٌ،
وـ من الدار: كالدُّكَّانةِ يُجْلَسُ عليها،
وـ من السفينةِ: جِلالُها،
و= الطريءُ من كلِّ شيءٍ.
ومَشَى على طَلَلِ الماءِ: على ظَهْرِه.
والطُّلُّ، بالضم: اللَّبَنُ، أو الدَّمُ. وقولهُ:
لَبَّدَهُ ضَرْبُ الطَّلَلْ.
أراد ضَرْبَ الطَّلِّ، فَفَكَّ المُدْغَمَ، ثم حَرَّكَهُ. ورُوِيَ بكسر الطاءِ، مَقْصوراً من الطِّلالِ، التي هي جمعُ الطَّلِّ.
وتَطالَلْتُ: تَطَاوَلْتُ فَنَظَرْتُ.
وأطَلَّ عليه: أشْرَفَ،
كاسْتَطَلَّ.
والطَّليل، كأَميرٍ: الخَلَق، والحَصيرُ، أو المَنْسوجُ من دَوْمٍ، أو من سَعَفٍ، أو من قُشورِهِ
ج: أطِلَّةٌ وطِلَّةٌ وطُلُلٌ، ككُتُبٍ.
وأطْلالُ: ناقةٌ، أو فرسٌ لبُكَيْرٍ الشَّدَّاخِيِّ، زَعَموا أنها تَكَلَّمَتْ، لَمَّا قال لها فارِسُها يومَ القادِسِيَّةِ ـ وقد انْتَهَى إلى نَهْرٍ ـ: ثِبِي أطْلالُ؛ فقالتِ الفَرَسُ: وثْبٌ وسُورةِ البَقَرَةِ.
والطُّلاطِلَةُ، كعُلابِطَةٍ: الدَّاهيةُ،
كالطُّلَطِلَة، والطُّلَطِلِ، ولَحْمَةٌ في الحَلْقِ، أو على طَرَفِ المُسْتَرَطِ، أَو هي سُقوطُ اللَّهاةِ حتى لا يَسوغَ له طعامٌ ولا شرابٌ، ووالِدُ مالِكٍ أَحَدُ المُسْتَهْزِئِينَ بالنبيِّ، صلى الله عليه وسلم، وداءٌ في أَصْلابِ الحُمُر يَقْطَعُها،
كالطُّلاطِلِ، بالضم والفتح، والمَوْتُ،
كالطُّلاطِلِ.
وذو طِلالٍ، ككِتابٍ: ماءٌ،
أو ع ببلادِ بني مُرَّةَ، وفرسُ أبي سَلْمَى بنِ ربيعةَ.
والطُّلاطِلُ، كعُلابِطٍ: الموت، والداءُ العُضالُ. وكسحابةٍ: الفَرحُ والبَهْجَةُ، والحَالَةُ الحَسَنَةُ، والهيئةُ الجميلَةُ. وكهُدْهُدٍ: المَرَضُ الدائمُ.
وطُلَيْطُلَةُ، بضم الطاءَين: د بالمَغْربِ.
وطَلَّهُ: طلاهُ وفلاناً حَقَّهُ مَنَعَهُ.
وطَلْطَلَهُ: حَرَّكَهُ.
وأمرٌ مُطِلٌّ: ليس بمُسْفِرٍ.

• الطَّمْلُ: الخَلْقُ كلُّهم، وبالكسر: الرجُلُ الفاحِشُ، لا يُبالِي ما صَنَعَ،
كالطامِلِ والطَّمولِ
ج: طُمولٌ. والاسمُ: الطُّمولَةُ، والماءُ الكَدِرُ، والثَّوبُ المُشْبَعُ صِبْغاً، والكِساءُ الأَسْوَدُ، أو الأَسْوَدُ مُطْلَقاً، والقِلادةُ، واللئيمُ، والأحمقُ، واللِّصُّ الفاسِقُ،
كالطِمْليلِ، والثَّوبُ الخَلَقُ، والذئبُ الأَطْلَسُ الخَفِيُّ الشخص،
كالطِمِلِّ، كطِمِرٍّ،
والطِمْلالِ، كسِرْبالٍ، والفقيرُ السَّيِّئُ الخُلُقِ والحالِ، القبيحُ التَّقَشُّفِ، كالطِمْلالِ والطِمْليلِ والطُّمْلولِ، أو العاري من الثيابِ. وكأَميرٍ: الخَفِيُّ الشأن
والجَدْيُ، والعَنَاقُ،
كالطَّميلَةِ، والحَصيرُ، وماءُ الحَمْأَة، والسُّلاَّءَةُ، والنَّصْلُ العَريضُ، والقِلادَةُ، لأَنها تُطْمَلُ، أي: تُلْطَخُ (بالطيبِ. وكسِرْبالٍ:

الجزء: 1 - الصفحة: 1026

فرسٌ لبني الحَارِثِ بنِ ثعلبةَ). وكزُبيرٍ: العاري من الثيابِ.
والطُّمْلَةُ، بالضم وبالفتح وبالتحريكِ: الحَمْأَةُ، وما بَقِيَ في الحوضِ من الماءِ الكَدِرِ، وبالكسر: المرأةُ الضعيفةُ.
وطَمَلَ الإِبِلَ: ساقَها عَنيفاً،
وـ الحَصيرَ: رَمَلَهُ، وجَعَلَ فيه الخُيوطَ،
وـ الثَّوبَ: أشْبَعَ صَبغَهُ،
وـ الخُبْزَ: وسَّعَهُ بالمِطْمَلَة للشَّوْبَقِ،
وـ الدَّمُ السَّهْمَ: لَطَخَه، فهو مَطْمولٌ وطَميلٌ، فيهما، وكلُّ ما لُطِخَ بِدُهنٍ أو دَمٍ أو قارٍ وشِبْهِ ذلك، فقد طُمِلَ، كعُنِىَ وفرِحَ.
ووَقَعَ في طَمْلَةٍ: أمرٍ قبيحٍ، فالْتَطَخَ به.
واطُّمِلَ مَا في الحَوْضِ، كافْتُعِلَ: أُخْرِجَ فلم يُتْرَكْ فيه قَطْرَةٌ.
وانْطَمَلَ: شارَكَ اللُّصوصَ.
وأطْمَلَ الدَّفْتَرَ: مَحَاهُ.

• طَمْسَلَ عن المرأةِ: عَجَزَ.
والطُّمْسُلُ، بالضم: اللِّصُّ
ج: طَماسِلةٌ،
وهو يَمْشي في الطَّمْسَلَى، كخَوْزَلَى، أي: الضَّراءَ.

• طَنْبَلَ: تَحامَقَ بعدَ تَعاقُلٍ. وطَنْبولُ: قَرْيَتان بمِصْرَ.

• طالَ طُولاً، بالضم: امْتَدَّ،
كاسْتَطالَ، فهو طَويلٌ وطُوالٌ، كغُرابٍ، وهي بهاءٍ
ج: طِوالٌ وطِيالٌ، بكسرِهما. وكرُمَّانٍ: المُفْرِطُ الطُّولِ.
وطاوَلَني فطُلْتُه: كنتُ أطْوَلَ منه في الطُّولِ والطَّوْلِ جميعاً.
وأطالَه وأطْوَلَه: طوَّلَهُ، والطَّوَلُ، مُحركةً: طولٌ في مِشْفَرِ البَعيرِ الأعْلَى. وقولُ الجَوْهَرِيّ: في شَفَةِ البَعيرِ وَهَمٌ. بَعيرٌ أطْوَلُ.
وتَطاوَلَ: تَطالَلَ.
واسْتَطالَ: امْتَدَّ، وارْتَفَع، وتَفَضَّلَ،
وتَطاوَلَ.
والطِّيلَةُ، بالكسر: العُمُرُ.
والتِّطْوَلُ، كدِرْهَمٍ،
والطَّويلَةُ والطِّوَلُ والطِّيَلُ، كعِنبٍ فيهما، وتُشَدَّدُ لامُهُمَا في الشِّعْرِ: حَبْلٌ يُشَدُّ به قائِمَةُ الدَّابَّةِ، أو تُشَدُّ وتُمْسِكُ طَرَفَه، وتُرْسِلُهَا تَرْعَى.
وطَوَّلَ لها: أرْخَى طَويلَتَها في المَرْعى،
وـ له: أمْهَلَهُ.
(والطَّوالُ، كَسحابٍ: مَدَى الدَّهر).
وطالَ طِوَلُكَ وطِيَلُكَ، كعِنَبٍ فيهما،
وطولُكَ، بالضم،
وطَوْلُكَ، بالفتح،
وطيلُكَ، بالكسر،
وطُوَلُكَ، كصُرَدٍ،
وطَوالُكَ، كسَحابٍ،
وطِيالُكَ، ككِتابٍ: مُكْثُكَ، أو عُمُرُكَ، أو غَيْبَتُكَ.
والطَّوْلُ والطائلُ والطائلَةُ: الفَضْلُ، والقُدْرَةُ، والغِنَى والسَّعَةُ.
وتَطَوَّلَ عليهم: امْتَنَّ،
كطال عليهم.
وما هو بطائلٍ: للدونِ الخَسيسِ. وكسُكَّرٍ: طائرٌ مائِيٌّ طَويلُ الرِّجْلَيْنِ.
وكثُمامةٍ: ع أو بِئْرٌ، وفَرَسٌ لبَنِي ضُبَيْعَةَ بنِ نزارٍ، وأبو طُوالَةَ: عبدُ الله بنُ عبدِ الرحمنِ تابِعِيٌّ. وكغُرابٍ: اسمٌ.
وأطالَتِ المرأةُ: ولَدَتْ أولاداً طِوالاً، أو ولداً طويلاً.
وفي المَثَلِ: "إنَّ القَصيرَةَ قد تُطيلُ". وليس بحديثٍ، كما وَهِمَ الجوهرِيُّ.
وبَنو الأَطْوَلِ: بَطْنٌ.
والطالَةُ: الأتانُ.
والمِطْوَلُ، كمِنبرٍ: الذَّكَرُ، والرَّسَنُ.
ومَطاولُ الخَيْلِ: أرْسانُها.
وطَيّلَةُ الريحِ، ككَيِّسَةٍ: نَيِّحَتُها.
وطاوَلَه: ماطَلَه.
والسَّبْعُ الطُّوَلُ، كصُرَدٍ: من البَقَرَةِ إلى الأعْرافِ. والسابِعةُ سورَةُ يونُسَ، أو الأَنْفالُ وبَرَاءَةُ جَميعاً، لأنهما سورَةٌ واحِدَةٌ عندَه.
وفي المَثَلِ: "قَصيرةٌ من طَويلَةٍ"، أي: تَمْرَةٌ من نَخْلَةٍ، يُضْرَبُ في اخْتِصارِ الكلامِ.
والطَّويلَةُ: رَوْضَةٌ بالصَّمَّانِ، مِيلٌ في ثَلاثةٍ، وفيها مَساكٌ للمَطَرِ.
والطُّولَى، كطوبَى: تأنيثُ الأَطْوَلِ، والحالَةُ الرفيعةُ، ج: كصُرَدٍ.
والطويلُ من بُحورِ الشعْرِ: مُوَلَّدَةٌ.
وبينهم طائِلَةٌ: عَداوَةٌ وتِرَةٌ.
ولم يَحْلُ منه بِطائِلٍ: خاصٌّ بالجَحْدِ.
واسْتَطالوا عليهم: قَتَلوا منهم أكْثَر ممَّا كانوا قتلوا.

• الطَّهْبَلَةُ: الذَّهابُ في الأَرْضِ.

• طَهْفَلَ: أكَلَ خُبْزَ الذُّرَةِ، وداوَمَ عليه.

• طَهَلَ الماءُ، كفَرِحَ ومنعَ، فهو طَهِلٌ وطاهِلٌ: أجِنَ،
كتَطَهَّلَ.
والطُّهْلَةُ، بالضم: اليسيرُ من الكَلأ، وبَقْلَةٌ ناعِمَةٌ.
وطَهْيَلَ: أكَلَها.
والطِّهْئِلَةُ والطِّهْلِئَةُ، بكسرهما وتقديمِ الهَمْزَةِ وتأخيرِها،
والطَّهيلَةُ، كسَفينةٍ: الأَحْمَقُ لا خَيْرَ فيه، وما انْحَتَّ من الطينِ في الحَوْضِ، بعدَما لِيطَ. وذكَرَ الجوهرِيُّ (فيه) هنا.
وما في السَّماءِ طِهْلِئَةٌ، أي: سحابَةٌ. وقال: إنَّ هَمْزَه كهَمْزةِ الغِرْقِئِ والكِرفئِ، وقد تَقَدَّما في الهَمْزةِ. والأَوْلَى ذكْره في المَوْضِعَيْنِ.

• الطَّهْمَلُ: الذي لا يوجَدُ له حَجْمٌ إذا مُسَّ، والمرأةُ الدَّقيقةُ، والجَسيمُ القَبيحُ الخِلْقَةِ، وهي: بهاءٍ.
والطَّهْمَلِيُّ: الأَسْوَدُ القَصيرُ.
وتَطَهْمَلَ: مَشَى ولا شيءَ مَعَه،
وـ له: احْتالَ أنْ يأخُذَ منه شيئاً.

الجزء: 1 - الصفحة: 1027

فَصْلُ الظّاء
• الظِلُّ، بالكسر: نَقِيضُ الضِّحِّ، أو هو الفَيْءُ، أو هو بالغَداةِ، والفَيْءُ بالعَشِيِّ
ج: ظِلالٌ وظُلولٌ وأظْلالٌ، والجَنَّةُ.
ومنه {ولا الظِلُّ ولا الحَرُورُ}، والخَيالُ من الجِنِّ وغيرِهِ يُرَى، وفَرَسُ مَسْلَمَةَ بنِ عبدِ المَلِكِ، والعِزُّ والمَنَعَةُ، والزِّئْبِرُ، والليلُ أو جُنْحُهُ،
وـ من كلِّ شيءٍ: شَخْصُه، أو كِنُّه،
وـ من الشَّبابِ: أوَّلهُ،
وـ من القَيْظِ: شِدَّتُه،
وـ من السحابِ: ما وارَى الشمسَ منه، أو سَوادهُ،
وـ من النهارِ: لَوْنُه إذا غَلَبَتْه الشمسُ.
وهو في ظِلِّهِ: في كَنَفِهِ.
و"اتْرُكهُ تَرْكَ الظَّبْيِ ظِلَّهُ" يُضْرَبُ للرجُلِ النَّفورِ، لأن الظَّبْيَ إذا نَفَرَ من شيءٍ، لا يعودُ إليه أبداً. وتَرْكَ بسكونِ الراءِ لا بفتحه، كما وَهِمَ الجوهريُّ.
ومكانٌ ظَلِيلٌ: ذو ظِلٍّ، أو دائِمُه. وظِلُّ ظَليلٌ: منه، أو مُبالَغَةٌ.
وأظَلَّ يَوْمُنا: صارَ ذا ظِلٍّ.
واسْتَظَلَّ بالظِلِّ: مالَ إليه، وقَعَدَ فيه،
وـ من الشيءِ
وـ به: تَظَلَّلَ.
وـ الكَرْمُ: الْتَفَّتْ نَواميهِ،
وـ العُيونُ: غارتْ،
وـ الدَّمُ: كان في الجَوْفِ.
وأظَلَّنِي الشيءُ: غَشِيَني، والاسم: الظِلُّ، أو دَنا مِنِّي حتى ألْقَى عليَّ ظِلَّهُ،
وظَلَّ نَهارَهُ يَفْعَلُ كذا
وـ ليلَهُ، سُمِع في الشِعْرِ، يَظَلُّ، بالفتح، ظَلاًّ وظُلولاً وظَلِلْتُ، بالكسر،
وظَلْتُ، كَلَسْتُ،
وظِلْتُ، كَمِلْتُ، وأصْلُهُ: ظَلِلْتُ.
والظَّلَّةُ: الإِقامَةُ، والصِحَّةُ، وبالضم: الغاشِيَةُ، والبُرْطُلَّةُ، وأوّلُ سحابةٍ تُظِلُّ، وما أظلَّكَ من شجرٍ.
و{عَذابُ يومِ الظُّلَّةِ}: قالوا: غَيْم تحتَهُ سَمومٌ،
أو سحابةٌ أظَلَّتْهُم فاجْتَمَعوا تحتَها مُسْتَجيرينَ بها مما نالَهم من الحَرِّ، فأطْبَقَتْ عليهمْ.
ويقالُ: دامتْ ظِلالَةُ الظِلِّ، بالكسر، وظُلَّتُه، بالضم: أي: ما يُسْتَظَلُّ به.
والظُّلَّةُ أيضاً: شيءٌ كالصُّفَّةِ يُسْتَتَرُ به من الحَرِّ والبَرْدِ
ج: ظُلَلٌ وظِلالٌ. وبالكسر: الظِلالُ.
والمَظَلَّةُ، بالكسر والفتح: الكبيرُ من الأَخْبِيَةِ.
والأَظَلُّ: بَطْنُ الإِصْبَعِ،
وـ من الإِبِلِ: باطِنُ المَنْسِمِ
ج: ظُلٍّ، بالضم، شاذٌّ.
وأظْهَرَ العَجَّاجُ التَّضْعيفَ في قولِه:
تَشْكو الوَجَى من أظْلَلٍ وأظْلَلِ
ضرورةً.
والظَّليلَة: مُسْتَنْقَع الماءِ في أسْفَلِ مَسيل الوادي، والرَّوْضَةُ الكثيرةُ الحَرَجاتِ
ج: ظلائِلُ.
ومُلاعِبُ ظِلِّهِ: طائرٌ، وهُما مُلاعِبا ظِلِّهِما، وملاعِباتُ ظِلِّهِنَّ. فإذا نَكَّرْتَهُ، أخرَجْتَ الظِلِّ على العِدَّةِ، فَقُلْتَ: هُنَّ مُلاعِباتٌ أظْلالَهُنَّ.
والظَّلالَةُ، كسَحابَةٍ: الشَّخْصُ، وبالكسرِ: السَّحابَةُ تَراها وَحْدَها وتَرَى ظِلَّها على الأرضِ. وكسَحابٍ: ما أظلَّكَ.
وظَليلاءُ: ع.
وأبو ظِلالٍ، ككِتابٍ: هلالُ بنُ أبي مالِكٍ، تابِعيٌّ.
والظِلالُ: ظِلالُ الجَنَّةِ،
وـ من البَحْرِ: أمْواجُهُ.
والظَّلَلُ، مُحركةً: الماءُ تَحْتَ الشَّجَرِ لا تُصيبُهُ الشَّمْسُ.
وظَلَّلَ بالسَّوْطِ: أشار تَخْويفاً.
والظُّلْظُلُ، بالضم: السُّفُنُ.
وظَلاَّلٌ، كشَدَّادٍ: ع.

فَصْلُ العَيْن
• عَبْدَلُ بنُ حَنْظَلَةَ المَعْروفُ بالنَّهَّاسِ، كانَ شَريفاً، ومَزْيَدٌ ط المُحارِبِيُّ ط: والحَكَمُ ط الكوفيُ ط ابْنا عَبْدَلٍ: شاعِرانِ.
والعَبادِلَةُ من الصَّحابَة مئتانِ وعِشرون، وإذا أطْلَقوا، أرادوا أرْبَعَةً: عبدُ الله بنُ عَبَّاسٍ، وابنُ عُمَرَ، وابنُ الزُّبَيْرِ، وابنُ العاصِ. وليس منهم ابنُ مَسْعودٍ، كما تُوُهِّمَ.

• العَباقيلُ: بَقايا المَرَضِ والحُبِّ.

• العَبْلُ: الضَّخْمُ من كلِّ شيءٍ، وهي: بهاءٍ
ج: كجِبالٍ.
وعَبُلَ، ككَرُمَ ونَصَرَ: ضَخُمَ، وكفرِحَ، فهو عَبِلّ، ككَتِفٍ،
وأعْبَلَ: غَلُظَ، وابيَضَّ.
والعَبْلاءُ: الصَّخْرَةُ، أو البَيْضاءُ منها.
والعَبَنْبَلُ، كسَمَنْدَلٍ: الشَّديدُ العَظيمُ.
والعَبَلُ، محرَّكةً: كلُّ وَرَقٍ مَفْتولٍ غيرِ مُنْبَسِطٍ، كوَرَقِ الطَّرْفاءِ، وثَمَرُ الأَرْطَى، أو هُدْبُه إذا غَلُظَ وصَلُحَ أن يُدْبَغَ به، أو الوَرَقُ الدَّقيقُ، أو الساقِطُ منه، والطالِعُ، ضِدٌّ، وقد أعْبَلَ الشَّجَرُ فيهما.
وعَبَلَ الشَّجَرَةَ يَعْبِلُها: حَتَّ ورَقَها،
وـ السَّهْمَ: جَعَلَ فيه مِعْبَلَةً، كمِكْنَسَةٍ، أي: نَصْلاً عَريضاً طَويلاً،
وـ الشيءَ: رَدَّهُ، وحَبَسَه، وقَطَعَهُ،
وـ به: ذَهَبَ.
وألْقَى عليه عَبالَّتَه، مُشَدَّدَةَ اللام وتُخَفَّفُ، أي: ثِقْلَهُ.
وذو العابِلِ (بنُ رَحيبٍ):

الجزء: 1 - الصفحة: 1028

قَيْلٌ.
وبَنو عَبيلِ بنِ عوصِ بنِ إرَمَ بنِ سامٍ، كأميرٍ: قَبيلةٌ من العَرَبِ العارِبةِ، انْقَرَضوا. وكصَبورٍ: المَنِيَّةُ.
وعَبَلَتْهُ عَبولُ، أي: اشْتَعَبَتْه شَعوبُ. وكسَحابٍ: الوَرْدُ الجَبَلِيُّ، ويَغْلُظُ حتى تُقْطَعَ منه العِصِيُّ. قيل: ومنه كان عَصَا موسى عليه السلامُ.
وعَوْبَلٌ: اسمٌ.
والعَبْلاءُ: ثلاثةُ مَواضِعَ، ومَعْدِنُ الصُّفْرِ بِبلادِ قَيْسٍ.
والأَعْبَلُ: الجَبَلُ الأبيضُ الحِجارَةِ، أو حَجَرٌ أخْشَنُ غَليظٌ، يكون أحْمَرَ وأبيضَ وأسودَ.
وعُبْلَةُ بنُ أنْمارٍ، بالضم: في عَميرَةَ، وبالفتح: جارِيَةٌ من قريْش أُمُّ قَبيلَةٍ يقالُ لهم:
العَبَلاتُ، محرَّكةً.
والنِّسْبَةُ عَبْلِيٌّ، بالفتح وبالتحريك، عن ابن ماكولا.
وعَبْلَةُ البِيرَة: ع بالمَغْرِبِ.
والعَبيلَةُ: الغَليظَةُ.
وعَبيلَةُ بنُ قِسْميلٍ له ذِكْرٌ.
والعُنْبُلُ والعُنْبُلَةُ، بِضَمِّهِما: البَظْرُ. وكعُلابِطٍ: الغَليظُ.
والعُنْبُلِيُّ، بالضم: الزَّنْجِيُّ لِغلَظِهِ.
والمَعابِلُ: ع. وكمُحَدِّثٍ: مَنْ معهُ مَعابِلُ من السِّهامِ.

• عَبْهَلَ الإِبل: أهملها.
وإِبِلٌ عَباهلُ ومُعَبْهَلَةٌ بالفتح: مهملة.
والعَباهِلَة: الأقيال المُقَرُّونَ على ملكهم فلم يُزالوا عنه.
والعَبْهَلَةُ والعِبهال، بالكسر: المعاتبة.
والمُتَعَبْهِلُ: المُمْتَنِع، والذي لا يُمْنَعُ من شيءٍ.

• العَتَلَةُ، محرَّكةً: المَدَرَةُ الكبيرَةُ تَنْقَلِعُ من الأرضِ، وحَديدَةٌ كأَنَّها رأسُ فَأسٍ، أو العَصا الضَّخْمةُ من حَديدٍ، لها رَأسٌ مُفَلْطَحٌ، يُهْدَمُ بها الحائِطُ، وبَيْرَمُ النَّجَّارِ والمُجْتابِ، والناقةُ لا تُلْقَحُ، والهِراوَةُ الغليظَةُ، والقَوْسُ الفارِسِيَّةُ
ج: عتَلٌ. وبِلا لامٍ: عَتَلَةُ بنُ عبدٍ السُّلَمِيُّ غَيَّرَ النبي صلى الله عليه وسلم اسْمَه، وسَمَّاهُ: عُتْبَةَ.
والعُتُلُّ، بضمتينِ مُشَدَّدَةَ اللامِ: الأكولُ المَنيعُ الجافي الغليظُ، والرُّمْحُ الغليظُ، وكأَميرٍ: الأجيرُ والخادِمُ
ج: عُتَلاءُ.
وداءٌ عَتيلٌ: شديدٌ.
والعُنْتُلُ، كقُنْفُذٍ وجُنْدَبٍ: البَظْرُ.
وعَتَلَهُ يَعْتِلُه ويَعْتُلُه فانْعَتَلَ: جَرَّهُ عَنيفاً فَحَمَلَهُ.
وهو مِعْتَلٌ كمِنْبَرٍ: قَوِيٌّ على ذلك،
وـ الناقَةَ: قادَها.
وعَتِلَ إلى الشّرِّ، كفرِحَ،
فهو عَتِلٌ: أسْرَعَ،
وعَنْتَلَهُ: خَرَّقَهُ قِطَعاً،
ولا أتَعَتَّلُ معكَ: لا أبْرَحُ مكاني.
والعِتْوَل، كدِرْهَمٍ: مَن ليس عندَه غَناءٌ للنساءِ.
والظِباءُ العَناتِلُ: التي تَقْطَعُ الأَكِيلَةَ قِطَعَاً.

• العَثِلُ، ككتِفٍ ويُحَرَّكُ: الكثيرُ من كلِّ شيءٍ، والغليظ الفَخْمُ. عَثِلَ، كفرِحَ فيهما، وبالتحريكِ: ثَرْبُ الشاةِ.
والعِثْولُّ، كقِرْشَبٍّ: الفَدْمُ المُسْتَرْخِي،
كالعَثَوْثَلِ، والكثيرُ شَعَرِ الرأسِ والجَسَدِ. وكصَبورٍ: الأحمقُ
ج: ككُتبٍ، والنَّخْلَةُ الجافِيَةُ الغليظَةُ.
ولِحْيَةٌ عَثْوَلِيَّةٌ، كجَعْفَرِيَّةٍ: كبيرةٌ كَثَّةٌ. وككِتابٍ: ثَنِيَّةٌ، أو وادٍ بأرضِ جُذامَ.
وهو عِثْلُ مالٍ، بالكسر: إزاؤُه.
والعُثْلولُ بالضم: عَصَبُ المَعْرَفَةِ يَنْبُتُ عليه الشَّعَرُ.
وأُمُّ عِثْيَل، كحِذْيَمٍ: الضَّبُعُ.
والعِثْيَلُ: الذَّكَرُ من الضِّباع، ومن لا يَدَّهِنُ ولا يَتَزَيَّنُ.
وعَثَلَتْ يَدُهُ: (جَرَتْ على غير اسْتواءٍ، كعَثَمَتْ).

• العَثْجَلُ: العظيمُ البَطْنِ،
كالعُثاجِلِ، والواسِعُ الضَّخْمُ من ط الأساقي وط الأَوْعية،
والعَثْجَلِيَّةُ: أرضٌ، وماءٌ بوادي السُّلَيْعِ من اليمامة.
وعَثْجَلَ: ثَقُلَ عليه النُّهوضُ من هَرَمٍ أو عِلَّةٍ.

• العُثْكولُ والعُثْكولَةُ، بضمهما وكقِرْطاسٍ: العِذْقُ أو الشِّمْراخُ.
وعِذْقٌ مُتَعَثْكِلٌ،
وتُفْتَحُ الكافُ: ذو عَثاكيلَ.
والعُثْكولَةُ: ما عُلِّقَتْ من عِهْنٍ أو زينَةٍ، فَتَذَبْذَبَتْ في الهَواءِ.
وعَثْكَلَهُ: زَيَّنَه بها.
والعَثْكَلَةُ: الثَّقيلُ من العَدْوِ.
وذو عَثْكَلانَ: قَيْلٌ.

• العَجَلُ والعَجَلَةُ، مُحرَّكتينِ: السُّرْعةُ. وهو عَجِلٌ بكسر الجيمِ وضمِّها، وعَجْلانُ وعاجِلٌ وعَجيلٌ من عَجالَى وعُجَالَى وعِجالٍ، وقد عَجِلَ، كفَرِحَ، وعَجَّلَ تَعْجيلاً وتَعَجَّلَ.
واسْتَعْجَلَهُ: حثَّه وأمَرَهُ أن يَعْجَلَ.
ومَرَّ يَسْتَعْجِلُ، أي: طالباً ذلك من نفْسِه مُتَكَلِّفاً إياهُ.
والعَجْلانُ: شَعْبانُ لسُرْعةِ مُضيِّهِ ونَفادِه، وبِلا لامٍ: عَلَمٌ.
وقَوْسٌ عَجْلَى، كسكْرَى: سَريعةُ السَّهْمِ.
والعاجِلُ: نَقِيضُ الآجِل في كلِّ شَيْءٍ.
وأَعْجَلَهُ: سَبَقَهُ
كاسْتَعْجَلَهُ وعَجَّلَهُ،
وـ الناقةُ: ألقتْ ولدها لغيرِ تَمام.
والمُعْجِلُ، كمُحْسنٍ ومُحَدِّثٍ ومِفْتاحٍ، من الإِبل: ما تُنْتَجُ قَبْلَ أن تستكْمِلَ الحَوْلَ، فيَعيشُ ولدُها،
والوَلَد: مُعْجَلٌ كمُكْرَمٍ، والتي إذا وضَعْتَ الرِّجْلَ في غَرْزها، وثَبَتْ،
كالمُعْجِلَةِ، كمُحسِنَةٍ، والمُدْرِكَةُ من النَّخْلِ في أوَّلِ الحَمْلِ.
والعُجالَةُ، بالكسر والضم،
والعُجْلُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1029

والعُجْلَةُ، بضمهما: ما تَعَجَّلْتَه من شيءٍ. وكمُحَدِّثٍ: الراعي يَحْلُبُ الإِبِلَ حَلْبَةً وهي في الرَّعْيِ، والآتي أهلَهُ بالعُجالَةِ،
كالمُتَعَجِّلِ.
والعُجالة، بالكسر والضم،
والإِعْجالَةُ، بالكسر،
والعُجْلُ والعُجْلَةُ، بضَمِّهِما: ذلك اللبَنُ الذي يَحْلُبُهُ المُعَجِّلُ، وكرُمَّانٍ وسِنَّورٍ: جُماع الكَفِّ من الحَيْسِ أو التَّمْرِ يُستَعْجَلُ أكْلُهُ، وتَمْرٌ يُعْجَنُ بسَويقٍ فَيُتَعَجَّلُ أكْلُهُ.
والعَجَلُ، مُحرَّكَةً: الطينُ أو الحَمْأَةُ وبالكسر: ولدُ البَقَرَةِ
كالعِجَّوْلِ
ج: عَجاجيلُ،
وبَقَرَةٌ مُعْجِلٌ كمُحْسِنٍ: ذاتُ عِجْلٍ.
وبنو عِجْلٍ: حَيٌّ.
والعِجْلَةُ، بالكسر: السِّقاءُ والدولابُ
ج: كعِنَبٍ وجِبالٍ، ونَباتٌ،
وع قُرْبَ الأَنْبارِ سُمِّيَ بِعِجْلَةَ امرأةٍ، وبالتحريكِ: الآلَةُ التي يَجُرُّها الثَّوْرُ.
ج: عَجَلٌ وأعْجالٌ وعِجالٌ، والدولابُ، أو المَحالَةُ، وخُشُبٌ تُؤَلَّفُ يُحْمَلُ عليها الأَثْقالُ، وخَشَبَةٌ مُعْتَرِضَةٌ على نَعامَةِ البئْرِ، والغَرْبُ مُعَلَّقٌ بها، والطينُ والحَمْأَةُ، والدَّرَجَةُ من النَّخْلِ نَحْوُ النَّقيرِ،
وة باليمنِ.
ودارُ العَجَلَةِ: بِلِصْقِ المَسْجِدِ الحرامِ. وعثمانُ بنُ شَرابٍ العَجَلِيُّ، محرَّكةً. وأمَّا أبو الفُتوحِ أسْعَدُ وسَعْدُ بنُ علِيٍّ العِجْليَّانِ، فبالكسر.
والعَجولُ: الثَّكْلَى، والوالِهُ من النِّساءِ والإِبِلِ لِعَجَلَتِها في حَركاتِها جَزَعاً
ج: عُجُلٌ، ككُتُبٍ، وعَجائِلُ، والمَنِيَّةُ، واللُّهْنَةُ، وبئْرٌ بمكةَ، حَفَرَها عبدُ شمسٍ أو قُصَيٌّ.
والمَعاجيلُ: مُخْتَصراتُ الطُّرُقِ.
والعُجَيْلَى والعُجَيْلَةُ: سَيْرٌ سَريعٌ. وكزُبيرٍ: اللُّهْنَةُ، أو طَعامٌ يُقَرَّبُ إلى قومٍ، قَبْلَ أن يُتَأَهَّبَ لهم، وكالكِتابةِ: نَباتٌ.
والعَجْلاءُ: ع م.
والعَجْلانِيةُ: د بِمَرْجِ الديباجِ. وكسَكْرَى: ناقةُ ذي الرُّمَّةِ، وفَرَسُ ثَعْلَبَةَ بنِ أُمِّ حَزْنَةَ، وفَرَسُ يزيدَ بنِ مِرْداسٍ السُّلَمِيِّ، وفَرَسُ دُرَيْدِ بنِ الصِمَّةِ.
وعُبَيْدٌ العِجْلُ، على النَّعْتِ: لَقَبُ الحُسَيْنِ بنِ محمدٍ المُحدِّثِ.
والعَجاجيلُ: هَناتٌ من الأَقِطِ، تُجْعلُ طِوالاً بِغِلَظِ الأَكُفِّ.
وعَجَّلَ أقِطَه تَعْجيلاً وتَعَجَّلَهُ: جَعَلَهُ كذلك.
وأخَذْتُ مُسْتَعْجَلَةً من الطَّريقِ،
وهذه مُسْتَعْجلاتُ الطريقِ: بمعنَى القُرْبَةِ، والخُصْرَةِ.
وأُمُّ عَجْلانَ: طائرٌ.
وأتانا بعُجَّالٍ، كرُمَّانٍ وسِنَّوْرٍ، أي: بجُمْعَةٍ من التَّمْرِ.

• العَدْلُ: ضِدُّ الجَوْرِ، وما قامَ في النُّفوسِ أنه مُسْتَقيمٌ،
كالعَدالَةِ والعُدولَةِ والمَعْدِلَةِ والمَعْدَلَةِ. عَدَلَ يَعْدِلُ، فهو عادِلٌ من عُدولٍ وعَدْلٍ، بلَفْظ الواحِدِ، وهذا اسمٌ للجَمع. رجُلٌ عَدْلٌ، وامرأةٌ عَدْلٌ وعَدْلَةٌ.
وعَدَّلَ الحُكْمَ تَعديلاً: أقامَهُ،
وـ فلاناً: زَكَّاهُ،
وـ الميزانَ: سَوَّاهُ.
والعَدَلَةُ، محرَّكةً وكهُمَزَةٍ: المُزَكُّون، أو كهُمَزةٍ للواحِدِ، وبالتحريكِ للجَمْعِ.
وعَدَلَهُ يَعْدِلُه وعادَلَهُ: وازَنَهُ،
وـ في المَحْمِلِ: رَكِبَ معه.
والعَدْلُ: المِثْلُ والنَّظيرُ،
كالعِدْلِ والعَديل
ج: أعْدالٌ وعُدَلاءُ، والكَيْلُ، والجَزاءُ، والفَريضَةُ، والنافِلَةُ، والفِداءُ، والسَّوِيَّةُ، والاسْتِقامَةُ. وبِلا لامٍ: رجُلٌ ولِي شُرْطَةَ تُبَّعٍ، فإذا أُرِيدَ قَتْلُ رَجُلٍ، دُفِعَ إليه،
فقيل لكُلِّ ما يُئِسَ منه: "وُضِعَ على يَدَيْ عَدْلٍ"، وبالكسر: نِصْفُ الحِمْلِ
ج: أعْدال وعُدولٌ.
وعَديلُكَ: مُعادِلُكَ.
وشَرِبَ حتى عَدَّل: صارَ بَطْنُه كالعِدْلِ.
والاعْتدالُ: تَوَسُّطُ حالٍ بينَ حالَيْنِ في كَمٍّ أو كَيْفٍ،
وكُلُّ ما تَناسَبَ فقد اعْتَدَلَ، وكُلُّ ما أقَمْتَهُ فقد عَدَلْتَهُ وعَدَّلْتَهُ.
وعَدَلَ عنه يَعْدِلُ عَدْلاً وعُدولاً: حاد،
وـ إليه عُدولاً: رَجَع،
وـ الطريقُ: مالَ،
وـ الفَحْلُ: تَرَكَ الضِّرابَ،
وـ الجَمَّالُ الفَحْلَ: نَحَّاهُ،
وـ فلاناً بفلانٍ: سَوَّى بينهما.
ومالَهُ مَعْدِلٌ ولا مَعْدولٌ: مَصْرِفٌ.
وانْعَدَلَ عنه وعادَلَ: اعْوَجَّ.
والعِدالُ، ككِتابٍ: أن يَعْرِض أمْرانِ فلا تدري لأَيِّهما تصير، فأنتَ تَرَوَّى في ذلك.
وعَدَوْلَى: ة بالبَحْرَيْنِ، والشجرةُ القَديمةُ الطويلَةُ.
والعَدَوْلِيَّةُ: سُفُنٌ مَنْسوبَةٌ إليها،
أو إلى عَدَوْلٍ: رجُلٍ كان يَتَّخِذُ السُّفُنَ، أو إلى قومٍ كانوا يَنْزِلون هَجَرَ،
والعَدَوْلَى جَمْعُها، والمَلاَّحُ.
والعُدَيْلُ كزُبَيْرٍ: ابنُ الفَرْخِ، شاعرٌ.
ومَعْدِلُ بنُ أحمد، كَمَجْلِسٍ: محدِّثٌ.
والمُعَدَّلاتُ، كمُعَظَّماتٍ: زَوايا البيتِ.
وهو يُعادِلُ هذا الأمرَ: إذا ارْتَبَكَ فيه، ولم يُمْضِه.
والعَدَلُ، محرَّكةً: تَسْوِيَةُ العِدْلَيْنِ.

• العُدْمُلُ والعُدْمُلِيُّ والعُدامِلُ والعُدامِلِيُّ، مضموماتٍ: كلُّ مُسِنٍّ قَديمٍ، والضَّخْمُ القَديمُ من الشجرِ ومن الضِّبابِ. وكزُنْبورٍ: الضِّفْدِعُ. وكقُنْفُذٍ: الذَّكَرُ من الرَّخَمِ.

• العَنْدبِيلُ: طائرٌ أصْغَرُ من ابنِ تُمَّرَةَ، أو لغةٌ في العَنْدَليبِ.

• العَنْدَلُ: البعيرُ الضَّخْمُ الرأسِ، للمُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ، والطويلُ، وهي: بهاءٍ.
وعَنْدَلَ البعيرُ: اشْتَدَّ،
وـ البُلْبُلُ: صَوَّتَ.
والعُنادِلانِ، بالضم: الخُصْيانِ.
والعَنْدَليلُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 1030

عُصْفورٌ.
وامرأةٌ عَنْدَلَةٌ: ضَخْمَةُ الثَّدْيَيْنِ.
والعَنْدَليبُ: الهَزارُ، وذُكِرَ في الباءِ.

• العَذْلُ: الملامةُ،
كالتعذيلِ.
والاسم: العَذَلُ، محرَّكةً.
واعْتَذَلَ وتَعَذَّلَ: قَبِلَ الملامةَ، فهو عُذَلَةٌ، كهُمَزَةٍ وشَدَّادٍ: كثيرهُ. وهم العَذَلَةُ والعُذَّالُ والعُذَّلُ.
وأيامٌ مُعْتَذِلاتٌ وعُذُلٌ، بضمتينِ: شديدةُ الحَرِّ.
والعاذِلُ: عِرْقٌ يَخْرُجُ منه دَمُ الاسْتِحاضَةِ، وماءٌ،
أو ع، واسمُ شَعْبانَ في الجاهِلِيَّةِ، أو شَوَّالٍ، ج: عَواذِلُ.
واعْتَذَلَ: اعْتَزَمَ.
وـ الرامي: رَمَى ثانيَةً.
والعَذَّالَةُ، مُشَدَّدَةً: الاسْتُ. وكمُعَظَّمٍ: من يُعْذَلُ لإِفْراطِ جُودِه، واسمٌ.

• العَرْجَلَةُ: القِطْعَةُ من الخَيْلِ، وجماعَةُ المُشاةِ، والمَعَزُ.
والعِرْجَوْلُ، كبِرْذَوْنٍ: الجماعَةُ.

• العَرْدَلُ: العَرْدُ الشديدُ، وبهاءٍ: الاسْتِرْخاءُ في المَشْيِ.
والعَرَنْدَلُ: الطويلُ، والصُّلْبُ الشديدُ، كالعَرْدَلِ.

• العِرْزالُ، بالكسرِ: عِرِّيسَةُ الأسَدِ، وما يَجْمَعُه في مَأْواهُ لأَشْبالِه مما يُمَهِّدُه كالعُشِّ، ومَوْضعٌ يَتَّخِذُه الناطورُ في أطْرافِ النَّخْلِ خَوْفاً من الأسَدِ، والبقيَّةُ من اللحمِ، وشِبْهُ الجُوالِقِ، وبيتٌ صغيرٌ يُتَّخَذُ للمَلِكِ إذا قاتَل، وبيتٌ لمُجْتَنَى الكَمْأَةِ، وجُحْرُ الحَيَّةِ، والمَتاعُ القليلُ، وغُصْنُ الشجرِ، والحانوتُ، والفِرْقَةُ من الناسِ، والثِّقَلُ، والذليلُ الحقيرُ، وفَمُ المَزادَةِ، والقَفِيَّةُ يُؤْثَرُ بها الإِنسانُ ويُخَصُّ.
وقومٌ عَرازيلُ: مُجْتَمِعون في لُصوصِيَّةٍ.

• العَرْطَلُ والعَرْطَليلُ: الضَّخْمُ، والفاحِشُ الطولِ.
والعَرْطَويلُ: الحَسَن الشَّبابِ والقَدِّ.

• العَراقيلُ: الدَّواهي،
وـ من الأُمورِ: صِعابُها.
وعَرْقَلَ: جارَ عن القَصْدِ،
وـ كلامَهُ: عَوَّجَه،
وـ على فلانٍ: عَوَّجَ عليه الفِعْلَ والكلامَ، وأدارَ عليه كلاماً غيرَ مُسْتَقيمٍ. ومنه عَرْقَلُ بنُ الخَطيمِ.
والعِرْقيلُ بالكسر: صُفْرَةُ البَيْضِ.
والعَرْقَلَى، كخَوْزَلَى: مِشْيَةٌ يُتَبَخْتَرُ فيها.
والعِرْقالُ، بالكسر: من لا يَسْتَقيم على رُشْدِهِ.

• العَرْكَلُ: الدُّفُّ، والطَّبْلُ، واسمٌ.

• العِرْهَلُّ، كإِرْدَبٍّ: الشَّديدُ من الإِبِلِ. وكعُلابِطٍ: الكامِلُ الخَلْقِ من الخَيْلِ.
والعَراهيلُ: الجَماعَةُ المُهْمَلَةُ، والزايُ لُغَةٌ في الكُلِّ.

• عَزَلَهُ يَعْزِلُه وعَزَّلَه فاعْتَزَلَ وانْعَزَلَ وتَعَزَّلَ: نَحَّاهُ جانِباً فَتَنَحَّى،
وـ عنها: لم يُرِدْ ولَدَها،
كاعْتَزَلها.
والمِعْزالُ: الراعي المُنْفَرِدُ، والنازِلُ ناحِيَةً من السَّفَرِ، ومن لا رُمْحَ معه
ج: مَعازيلُ، ومن يَعْتَزِلُ أهلَ المَيْسِرِ لُؤْماً، والضَّعيفُ الأَحْمَقُ.
وتَعازَلوا: انْعَزَلَ بعضُهم عن بعضٍ.
والعُزْلَةُ، بالضم: الاعْتِزالُ.
والأَعْزَلُ: الرَّمْلُ المُنْفَرِدُ المُنْقَطِعُ،
وـ من الدوابِّ: المائِلُ الذَّنَبِ عادَةً، وسَحابٌ لا مَطَرَ فيه، ونَصيبُ الغائِب من اللحمِ، وأحَدُ السِماكَيْنِ، لأنه لا سِلاحَ معه كما كان مع الرامِحِ، أو لأنه إذا طَلَعَ لا يكونُ في أيامِهِ رِيحٌ ولا بَرْدٌ، والناقِصُ إحدى الحَرْقَفَتَيْنِ، ومَن لا سِلاحَ معه،
كالعُزُلِ، بضمتينِ، وجَمْعُهُما: عُزْلٌ، بالضم، وأعْزالٌ وعُزَّلٌ، كرُكَّعٍ، وعُزْلانٌ ومَعازيلُ،
والاسمُ: العَزَلُ، بالتحريكِ وبالضم. وككِتابٍ: الضَّعْفُ.
والعَزْلُ: ما يورَدُ بَيْتَ المالِ تَقْدِمَةً غيرَ مَوزونٍ ولا مُنْتَقَدٍ إلى مَحَلِّ النَّجْمِ،
وع.
والعَزْلاءُ: الاسْتُ، ومَصَبُّ الماءِ من الراويَةِ ونحوِها
ج: عَزالِي وعَزالَى، وفَرَسٌ لبني جعفرِ ابنِ كلابٍ.
والأَعازِلُ: ع
وعُزْلَةُ، بالضم: ة باليمن من عَمَلِ بَحْرانَةَ.
والعَزالانِ: الريشَتانِ اللَّتانِ في طَرَفِ ذَنَبِ العُقابِ.
وكجهينةَ: ع.
والمُعْتَزِلَةُ: من القَدَرِيَّةِ زَعَموا أنهم اعْتَزَلوا فِئَتَيِ الضَّلالةِ عندهم: أهلَ السُّنَّةِ والخوارِجَ، أو سَمَّاهُم به الحَسَنُ لَمَّا اعْتَزَلَه واصلُ بنُ عَطاءٍ وأصْحابه إلى أُسْطوانةٍ من أُسْطُواناتِ المسجِدِ، وشَرَعَ يُقَرِّرُ القولَ بالمَنْزِلَةِ بينَ المَنْزِلَتَيْنِ، وأن صاحِبَ الكَبيرَةِ لا مُؤْمِنٌ مُطْلَقٌ، ولا كافِرٌ مُطْلَقٌ، بَلْ بين المَنْزِلَتَيْنِ، كجَماعَةٍ من أصحابِ الحَسَنِ، فقالَ الحَسَنُ: اعْتَزَلَ عَنَّا واصِلٌ.
واقْرَعْ عَزَلَ حِمارِكَ، محرَّكةً، أي: مُؤَخَّرَهُ.
والعَزَلَةُ، محرَّكةً: الحَرْقَفَة.

• العُزْهُولُ، بالضم: الجَمَلُ المُهْمَلُ
ج: عَزاهيلُ، والسَّريعُ الخَفيفُ.
والعِزْهِلُ، كزِبْرِجٍ وجعفرٍ: الرجُلُ المُضْطَرِبُ، وذَكَرُ الحَمامِ أو فَرْخُها. وكزبرجٍ وزُنْبورٍ: السابقُ السريعُ. وكإِرْدَبٍّ: الفارِغُ. وكجعفرٍ: اسمٌ،
وع.
والمُعَزْهَلُ، للمَفْعولِ: الحَسَنُ الغِذاءِ.
وكعُلابِطٍ: ع.

• العَسَلُ، محرَّكةً: حَبابُ الماءِ إذا جَرَى، ولُعابُ النَّحْل، أو طَلٌّ خَفِيٌّ يَقَعُ على الزَّهْرِ وغيرِه، فَيَلْقُطُه النَّحْلُ. وهو بُخارٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 1031

يَصْعَدُ فَيَنْضَجُ في الجَوِّ، فَيَسْتَحيلُ فَيَغْلُظُ في الليل، فَيَقَعُ عَسَلاً، وقد يَقَعُ العَسَلُ ظاهراً فَيَلْقُطُه الناسُ، وأفْرَدْتُ لمَنافِعِه وأسمائِهِ كتاباً، ويُؤَنَّث
ج: أعْسالٌ وعُسُلٌ وعُسْلٌ وعُسولٌ وعُسْلانٌ.
والعَسَّالُ، والعاسِلُ: مُشْتارُهُ من مَوْضِعِه.
والعَسَّالَةُ، كجَبّانةٍ: شُورَةُ النَّحْلِ، والنَّحْلُ نَفْسُها.
وعَسَلَ الطعامَ يَعْسِلُه ويَعْسُلُه وعَسَّلَهُ: خَلَطَهُ به.
واسْتَعْسَلوا: اسْتَوْهبوه.
فَعَسَلْتُهُم وعَسَّلْتُهم: زَوَّدْتُهم إياهُ.
والعَسَلُ أيضاً: صَقْرُ الرُّطَبِ، وصَمْغُ العُرْفُطِ.
وعَسَلِيُّ اليَهودِ: عَلامَتُهم.
وعَسَلُ اللُّبْنى: طِيبٌ يَنْضَحُ من شجرةٍ، ويُتَبَخَّرُ به. والعامَّةُ تَقولُ: حَصَى لُبانٍ.
وعَسَلُ الرِّمْثِ: أبْيَضُ كالجُمان.
وبَنو عَسَلٍ: قَبيلَةٌ.
وعَسَلُ بنُ ذَكْوانَ: م
وعَسَلَ فُلاناً: طَيِّبَ الثَّناءَ عليه.
وـ المَرْأةَ يَعْسِلُها: نَكَحها،
وـ من طعامِه عَسَلاً، بالتحريك: ذاقَهُ، كحَلَبَ حَلَباً،
وـ الله فلاناً: حَبَّبَهُ إلى الناسِ.
وـ الرُّمْحُ يَعْسِلُ عَسْلاً وعُسولاً وعَسَلاناً: اشْتَدَّ اهْتِزازهُ، فهو عاسلٌ وعَسَّالٌ وعَسولٌ.
وـ الذئبُ أو الفرسُ يَعْسِلُ عَسَلاً وعَسَلاناً: اضْطَرَبَ في عَدْوِه، وهَزَّ رأسَه،
وـ الماءُ عَسَلاً وعَسَلاناً: حَرَّكَتْهُ الريحُ فاضْطَرَبَ،
وـ الدليلُ بالمفازةِ: أسْرَعَ.
والعَسْلُ: الناقةُ السريعةُ،
كالعَنْسَلِ،
وع. وبالكسر: قَبيلٌ من الجِنِّ.
وبنُو عِسْلٍ: قبيلةٌ من بني عَمْرِو بنِ يَرْبُوع، ويَزْعُمونَ أن أُمَّهُمُ السِّعْلاةُ.
والمَعْسَلَةُ، كمَرْحَلَةٍ: الخَلِيَّةُ.
وما أعْرِفُ له مَضْرَبَ عَسَلَةٍ، أي: أعْراقَهُ. وكأميرٍ: الرجُلُ الشديدُ الضَّرْب، السريعُ رَجْعِ اليَدِ. وكمكْنَسَةٍ: العَطَّارُ، أو الريشةُ يُقْلَعُ بها الغالِيَةُ، وقَضيبُ الفيلِ، والبعيرِ، ج: ككُتبٍ.
وهو عِسْلُ مالٍ، بالكسر: إزاؤُه.
وقَصْرُ عِسْلٍ: بالبَصْرَةِ قُرْبَ خُطَّةِ بني ضَبَّةَ، نُسِبَ إلى عِسْلٍ أبي صَبيغٍ.
وذو عِسْلٍ: ع وابنُ عَسَلَةَ، محرَّكةً: شاعرٌ.
وأبو عِسْلَةَ، بالكسر: الذئبُ.
والعُسَيْلَةُ، كجُهَيْنَةَ: ماءٌ شَرْقيَّ سَميراءَ، والنُّطْفَةُ، أو ماءُ الرجُلِ، أو حَلاوةُ الجماعِ، تَشْبيهٌ بالعَسَلِ لِلَذَّتِهِ.
والعُسُلُ، بضمتينِ: الرجالُ الصالحونَ،
الواحدُ: عاسِلٌ وعَسولٌ. وصَفْوانُ بنُ عسَّالٍ، كشَدَّادٍ: صحابيٌ.
وعَسْلاً، أي: تَعْساً. وفي الحديثِ: "كذَبَ عليكَ العَسَلَ" بنصبِ العَسَل ورفعِهِ، أي: عليكَ بسُرْعَةِ المَشْيِ، وشَرْحُه في ك ذ ب.
والعاسِلُ: الذئبُ
ج: كرُكَّعٍ وفَوارِسَ، وذو العَمَلِ الصالِحِ يُسْتَحْلَى الثناءُ عليه به كالعَسَلِ.
وكفرِحةٍ: ة باليمنِ من عَمَلِ البَعْدانيَّةِ.
وهو على أعْسالٍ من أبيهِ: على آسانٍ.

• العَسْبَلَةُ: اخْتِلافُ الناسِ بعضِهم إلى بعضٍ وتَرَدُّدُهم.

• عَسْجَلٌ، كجعفرٍ: ع بحَرَّةِ بني سُلَيْمٍ.

• العَسْطَلَةُ: الكلامُ غيرُ ذي نِظامٍ.
وكلامٌ مُعَسْطَلٌ: مُعَلْسَطٌ.

• العَسْقَلَةُ: مكانٌ فيه صَلابةٌ وحِجارَةٌ بِيضٌ، وتَرَيُّعُ السَّرابِ.
والعَساقيلُ: الكَمْأَةُ.
الواحدُ: عَسْقَلٌ وعُسْقولٌ.
والعَساقِلُ والعَساقِيلُ: السَّرابُ، والقِطَعُ المُتَفَرِّقَةُ من السحابِ.
وعَسْقَلانٌ: د بساحِلِ الشامِ، تَحُجُّهُ النَّصارَى،
وة ببَلْخَ، أو مَحَلَّةٌ، منها: عيسَى ابنُ أحمدَ بن وَرْدانَ العَسْقَلانِيُّ،
وـ من الرأسِ: أعلاهُ.

• العُصْقولُ: ذَكَرُ الجَرادِ.
والعَصاقيلُ: الأَعاصيرُ.

• العَصَلُ، محرَّكةً: المِعَى، ويُكْسَرُ
ج: أعصالٌ، وشَجَرُ الدِفْلَى، الواحِدَة: بهاءٍ، والتواءٌ في عَسيبِ ذَنَبِ الفَرَسِ، حتى يُصيبَ كاذَتَهُ وفائِلَهُ، والاعوِجاجُ في صَلابَةٍ، والفِعْلُ، كفرِحَ، وهو عَصِلٌ وأعْصَلُ
ج: عِصالٌ. وكمفْتاحٍ: مِحْجَنٌ يُتَنَاوَلُ به أغصانُ الشَّجَرَةِ، والصَّوْلَجانُ،
كالمِعْصيلِ.
وامرأةٌ عَصْلاءُ: لا لَحْم عليها.
وعَصَلَ: بالَ،
وـ العُودَ: عَوَّجَه، (فإنْ كانَ اعْوِجاجُهُ خِلْقَةً، قلتَ:
عَصِلَ، كفرِحَ)
واعْصَأَلَّ: قَبَضَ على عصاهُ.
والتَّعْصيلُ: الإِبْطاءُ. وكمِنْبَرٍ: المُشَدِّد على غَريمِهِ.
والعاصِلُ: السَّهْمُ الشَّديدُ. وكمُحَدِّثٍ: ما يَلتوي إذا رُمي به.
والعُنْصُلُ، كقُنْفُذٍ: ع، وطَريقٌ منَ اليَمامَةِ إلى البَصْرَةِ. وكقُنْفُذٍ وجُنْدَبٍ ويُمَدَّان: البَصَلُ البَرِّي، ويُعْرَفُ بالإِسْقالِ، وببَصَلِ الفارِ، نافِعٌ لداءِ الثَّعْلَبِ، والفالِجِ، والنَّسا، وخَلُّهُ للسُّعالِ المُزْمِنِ، والرَّبْوِ، والحَشْرَجَةِ، ويُقَوِّي البَدَنَ الضَّعيفَ.
والعُصْلُ، بالضم: جَمْعُ الأَعْصَلِ للمُعْوَجِّ الساقِ، أو المُلازِمِ للشيءِ، والمُتَعَطِّفِ عليه، وللنابِ الأعْوجِ، والسَّهْمِ المُعْوَجِّ، وع.

• العَضَلَةُ، محرَّكةً وكسفينةٍ: كلُّ عَصَبَةٍ مَعَها لَحْمٌ غَليظٌ.
عَضِلَ، كفرِحَ، فهو عَضِلٌ، ككتِفٍ ونَدُسٍ: صارَ كثيرَ العَضَلِ، أو ضَخُمَتْ عَضَلَةُ ساقِهِ.
وعَضَلَ عليه: ضَيَّقَ،
وـ به الأمرُ: اشْتَدَّ،
كأَعْضَلَ وأعْضَلَهُ،
وـ المرأةَ يَعْضُلُها، مُثَلَّثَةً،

الجزء: 1 - الصفحة: 1032

عَضْلاً وعِضْلاً وعِضْلاناً، بكسرهما،
وعَضَّلَها: مَنَعَها الزَّوْجَ ظُلْماً.
وعَضَّلَ المَكانُ تَعْضيلاً: ضاقَ،
وـ الأرضُ بأهلِها: غَصَّتْ،
وـ المرأةُ بوَلَدِهَا: عَسُرَ عليها،
كأَعْضَلَتْ، فهي مُعْضِلٌ ومُعَضِّلٌ، وكذا الدَّجاجةُ وغيرُها.
وتَعَضَّلَ الداءُ الأَطِبَّاءَ،
وأعْضَلهُم: غَلَبَهم.
وداءٌ عُضَالٌ، كغُرابٍ: مُعْيٍ غالِبٌ.
وحَلْفَةٌ عُضالٌ: شديدةٌ لا مَثْنَوِيَّةَ فيها.
واعْضَألَّتِ الشَّجَرَةُ: كثُرَتْ أغْصانُها والتَفَّتْ.
والعِضْلُ، بالكسر: الرَّجُلُ الداهِيَةُ، والشديدُ القُبْحِ، كالمُعْضِلِ، كمُحْسِنٍ،
وبالتحريكِ: ع بالبادِيَةِ كثيرُ الغِياضِ، أو هو بالفتحِ، وابن الهونِ بنِ خُزَيْمَةَ، أبو قَبيلةٍ، والجُرَذُ. وسِياقُ كلامِ الجوهريِّ يَقْتَضي أنه بضم العينِ، وليس كذلك، وإنما هو بالتحريكِ فقط
ج: عِضْلانٌ. وكصُرَدٍ وقُفْلٍ: الدواهي، الواحِدُ: عُضْلَةٌ، بالضم.
وكصُرَدٍ: ع.
وبنو عُضَيْلَةَ، كجهينةَ: بَطْنٌ.
والمُعْضِلاتُ: الشدائِدُ.
والعِضْيَلُّ، كقِرْشَبٍّ: اللئيمُ، الضَّيِّقُ الخُلُقِ.

• العَضْبَلُ، كجعفرٍ: الصُّلْبُ.

• عَضْهَلَ القارورَةَ: صَمَّ رأسَها.

• عَطِلَتِ المرأةُ، كفرِحَ، عَطَلاً بالتحريكِ وعُطولاً
وتَعَطَّلَتْ: إذا لم يكن عليها حَلْيٌ، فهي عاطِلٌ وعُطُلٌ، بضمتينِ، من عَواطِلَ وعُطَّلٍ وأعْطالٍ.
ومُعْتادَتُها: مِعْطالٌ.
ومَعاطِلُهَا: مَواقعُ حُلِيِّها.
والأَعْطال من الخَيْل والإِبِلِ: التي لا قلائدَ عليها، ولا أرْسانَ لها، والتي لا سِمَةَ عليها،
و=: الرجالُ لا سِلاحَ معهم. واحدةُ الكلِّ: عُطُلٌ، بضمتينِ،
و=: الأَشْخاصُ، والواحدُ: كجَبَلٍ.
والتَّعْطيلُ: التَّفْريغُ والإِخلاءُ، وَتَرْكُ الشيءِ ضَياعاً.
والعَطِلَةُ من الإِبِلِ، كفرِحةٍ: الحَسَنَةُ الجِسْمِ، والناقةُ الصَّفِيُّ، والمِغْزارُ من الشِّياهِ، والدَّلْوُ التي انْقَطَعَ وذَمُها.
والعَطَلُ، محرَّكةً: العُنُقُ.
والعَيْطَلُ: الطويلةُ العُنُقِ في حُسْنِ جِسْمٍ، أو كُلُّ ما طالَ عُنُقُه.
والعَيْطَلُ، كحَيْدَر،
والعَطيلُ، كأميرٍ: شِمْراخٌ من طَلْع فُحَّالِ النَّخْلِ. وكمُعَظَّمٍ: شاعرٌ هُذَلِيٌّ، والمَواتُ من الأرضِ.
وإبِلٌ مُعَطَّلَةٌ: لا راعِيَ لها.
وعَطَالَةُ، كسحابةٍ: جَبَلٌ لبني تَميمٍ، ورجُلٌ.
وتَعَطَّلَ: بَقِيَ بِلا عَمَلٍ، والاسمُ:
العُطْلَةُ، بالضم.
وعَطِلَ، كفرِحَ: عَظُمَ بَدَنُهُ،
وـ من المالِ والأَدَبِ: خَلا،
فهو عُطْلٌ، بضمةٍ وبضمتين.
وقوسٌ عُطُلٌ: بِلا وَتَرٍ.

• العُطْبُلُ والعُطْبولُ والعُطْبولَةُ، بضمهنَّ،
والعَيْطَبولُ، كحَيْزَبُونٍ: المرأةُ الفَتِيَّةُ الجميلةُ المُمْتَلِئَةُ الطويلةُ العُنُقِ
ج: عَطابلُ وعَطابيلُ.
أو العَيْطَبولُ: الطويلةُ القَدِّ.

• العِظالُ، ككِتابٍ: المُلازَمَةُ في السِّفادِ من الكِلابِ والجَرادِ وغيرِهِ، مما يَنْشَبُ،
كالمُعاظَلَةِ والتَّعاظُلِ والاعْتِظالِ.
وعَظَلَتِ الكِلابُ، كنَصَرَ وسَمِعَ: رَكِبَ بعضُها بعضاً.
وجَرادٌ عاظِلٌ وعَظْلَى، كسَكْرَى: مُتَعاظِلَةٌ لا تَبْرَحُ.
وتَعَظَّلوا عليه،
وعَظَّلوا تَعْظيلاً: اجْتَمَعوا.
ويومُ العُظالَى، كحُبارَى: م، لأن الناسَ رَكِبَ بعضُهم بعضاً، أو لأنه رَكِبَ الاثنانِ والثلاثةُ دابَّةً.
وعاظَلَ في القافِيَةِ عِظالاً: ضَمَّنَ.
والعُظُلُ، بضمتين: المَأبونونَ.
والمُعْظِلُ، كمُحْسِنٍ،
والمُعْظَئِلُّ، كمُشْمَعِلٍّ: المَوْضِعُ الكثيرُ الشجرِ.

• العَفَلُ والعَفَلَةُ، محرَّكتين: شيءٌ يَخْرُجُ من قُبُلِ النساءِ، وحَياءِ الناقةِ، كالأُدْرَةِ للرجالِ. عَفِلَتْ، كفرِحَ، فهي عَفْلاءُ.
والتَّعفيلُ: إصْلاحُه، والنِّسْبَةُ إليه.
والعَفْلُ: كَثْرَةُ شَحْمِ ما بين رِجْلَيِ التَّيْسِ والثَّوْرِ، ولا يَكادُ يُسْتَعْمَلُ إلا في الخَصِيِّ، والخَطُّ بين الدُّبُرِ والذَّكَرِ، وشَحْمُ خُصْيَتَيِ الكَبْشِ وما حَوْلَهُ، ومَجَسُّ الكَبْشِ ليُعْرَفَ سِمَنُهُ.
والعافِلُ: من يَلْبَسُ الثيابَ القِصارَ فوق الطِّوالِ. وكقَطَامِ: شَتْمٌ للمرأةِ. وكسَكْرانَ: جَبلٌ لبني أبي بكرِ بنِ كِلابٍ، وبهاءٍ: ماءَةٌ عادِيَّةٌ بقُرْبِهِ.
والعَفْلاءُ: الشَّفَةُ التي تَنْقَلِبُ عندَ الضَّحِكِ.
وبنُو العُفَيْلِ، كزُبيرٍ: بنو مالِكِ بنِ سعدٍ، رَهْطُ العَجَّاجِ.

• العَفَنْجَلُ، كسَمَنْدَلٍ: الثقيلُ الكثيرُ فُضولِ الكلامِ في كلِّ شيءٍ.

• العَفْشَلُ، كجعفرٍ: الثقيلُ الوَخْمُ،
كالعَفَنْشَلِ والعَفْشَليلِ.
ورجُلٌ عِفْشالٌ، بالكسر: قليلُ البَأسِ.
والعَفْشَليل: الرجُلُ الجافي الثقيلُ، والعَجوزُ المُسْتَرْخِيةُ اللَّحْمِ، والكِساءُ الكثيرُ الوَبَر، والضَّبُعُ أو الضِّبْعانُ.

• العَفْطَلَةُ، (بالطاءِ المهملةِ): خَلْطُكَ الشيءَ بالشيءِ.

• العَفْقَلُ، كجعفرٍ: الرجُلُ العظيمُ الوجْهِ.

• العَفْكَلُ، كجعفرٍ: الأحمقُ.

• العَقْلُ: العِلْمُ، أو بِصفاتِ الأَشْياءِ، من حُسْنِها وقُبْحِها، وكَمَالِها ونُقْصانِها، أو العِلْمُ بخَيْرِ الخَيْرَيْنِ، وشَرِّ الشَّرَّيْنِ، أو مُطْلَقٌ لأُمورٍ، أو لقُوَّةٍ بها يكونُ التمييزُ بين القُبْحِ والحُسْنِ، ولِمعانٍ مُجْتَمِعةٍ في الذِّهْنِ. يكونُ بمُقَدِّماتٍ يَسْتَتِبُّ بها الأَغْراضُ والمصالِحُ، ولهَيْئَةٍ مَحْمودةٍ للإِنْسانِ في حَرَكاتِهِ وكَلامِهِ. والحَقُّ أنه نورٌ روحانِيٌّ، به تُدْرِكُ النفسُ العلومَ الضَّرورِيَّةَ والنَّظَرِيَّةَ. وابْتِداءُ وجودِه عند اجْتِنانِ الوَلَدِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1033

ثم لا يَزالُ يَنْمو إلى أن يَكْمُلَ عند البُلوغِ
ج: عُقولٌ، عَقَلَ يَعْقِل عَقْلاً ومَعْقولاً وعَقَّلَ، فهو عاقِلٌ من عُقَلاءَ وعُقَّالٍ،
وـ الدَّواءُ بَطْنَه يَعْقِلُه ويَعْقُلُه: أمسَكَه،
وـ الشيءَ: فَهِمَه، فهو عَقولٌ،
وـ البعيرَ: شَدَّ وَظِيفَه إلى ذِراعِه،
كعَقَّلَه واعْتَقَلَه،
وـ القتيلَ: ودَاهُ،
وـ عنه: أدَّى جِنايَتَه،
وـ له دَمَ فُلانٍ: تَرَكَ القَوَدَ للدِّيَةِ،
وـ الظَّبْيُ عَقْلاً وعُقولاً: صَعِدَ، وبه سُمِّيَ عاقِلاً،
وـ الظِّلُّ: قامَ قائِمُ الظَّهيرةِ،
وـ إليه عَقْلاً وعُقولاً: لَجَأَ،
وـ فلاناً: صَرَعَه الشَّغْزَبِيَّةَ،
كاعْتَقَلَهُ،
وـ البعيرُ: أكلَ العاقولَ، يَعْقِلُ في الكلِّ.
والعَقْلُ: الدِّيَةُ، والحِصْنُ، والمَلْجَأُ، والقَلْبُ، وثَوْبٌ أحمرُ يُجَلَّلُ به الهَوْدَجُ، أو ضَرْبٌ من الوَشْيِ، وإسْقاطُ اللامِ من مُفاعَلَتُنْ، وبالتحريكِ: اصْطِكاكُ الرُّكْبَتَينِ، أو التواءٌ في الرِجْلِ. بعيرٌ أعْقَلُ، وناقةٌ عَقْلاءُ. وقد عَقِلَ، كفرِحَ.
وتَعَاقَلوا دَمَ فلانٍ: عَقَلوه بينهم.
ودَمُه مَعْقُلَةٌ، بضم القافِ، على قَوْمِهِ: غُرْمٌ عليهم.
والمَعْقُلَةُ: الدِيَةُ نفسُها، وخَبْراءُ بالدَّهْناءِ.
وهم على مَعاقِلِهِم الأولَى، أي: الدِّياتِ التي كانت في الجاهِلِيَّةِ، أو على مَراتِبِ آبائِهِم.
وعِقالُ المِئينَ، ككِتابٍ: الشريفُ الذي إذا أُسِرَ، فُدِيَ بِمئينَ من الإِبِلِ.
واعْتَقَلَ رُمْحَه: جَعَلَه بين رِكابِهِ وساقِهِ،
وـ الشاةَ: وضَعَ رجْلَيْها بين ساقِهِ وفَخِذِهِ فَحَلَبها،
وـ الرِّجْلَ: ثَناها فَوضَعَها على الوَرِكِ،
كَتَعَقَّلَها،
وـ من دَمِ فلانٍ: أخَذَ العَقْلَ.
والعِقالُ، ككِتابٍ: زَكاةُ عامٍ من الإِبِلِ والغَنَمِ.
ومنه قولُ أبي بكرٍ رضِي الله تعالى عنه: "لو مَنَعونِي عِقالاً"، واسمُ رجُلٍ، والقَلوصُ الفَتِيَّةُ. وكَرُمَّانٍ: فَرَسُ حَوْطِ بنِ أبي جابرٍ، وداءٌ في رِجْلِ الدابَّةِ، إذا مَشَى، ظَلَعَ ساعَةً ثم انْبَسَطَ، ويَخُصُّ الفَرَسَ. وكشَدَّادٍ: اسمُ أبي شَيْظَمِ بنِ شَبَّةَ المحدِّثِ. وكسَفينَةٍ: الكَريمَةُ المُخَدَّرَةُ،
وـ من القومِ: سَيِّدُهُم،
وـ من كلِّ شيءٍ: أكرمُهُ، والدُّرُّ، وكَريمةُ الإِبِلِ. والعاقولُ: مُعْظَمُ البَحْرِ، أو مَوْجُه، ومَعْطِفُ الوادي والنَّهْرِ، وما التَبَسَ من الأُمورِ، والأرضُ لا يُهْتَدَى لها، ونَبْتٌ م.
ودَيْرُ عاقولٍ: د بالنَّهْرَوَانِ، منه عبدُ الكريمِ بنُ الهَيْثَمِ،
ود بالمَغْرِبِ، منه أبو الحَسَنِ علِيُّ بنُ إبراهيمَ،
وة بالمَوْصِل.
وعاقولَى، مَقْصورةً: اسْمُ الكوفَةِ في التَّوْراةِ.
وعاقِلَةُ الرَّجُلِ: عَصَبَتُهُ.
وعاقَلَهُ فَعَقَلَه، كنَصره: كان أعْقَلَ منه.
والعُقَّيْلَى، كسُمَّيْهَى: الحِصرِمُ.
وعَقَّلَه تعقيلاً: جَعَلَه عاقلاً،
وـ الكَرْمُ: أخْرَجَ الحِصْرِمَ.
وأعْقَلَه: وجَدَه عاقِلاً.
واعْتُقِلَ لِسانُهُ، مَجْهولاً: لم يَقْدِرْ على الكلامِ.
وعاقِلٌ: جَبَلٌ، وسبعةُ مواضِعَ، وابنُ البُكَيْرِ بنِ عبدِ ياليلَ، وكان اسْمُه غافلاً، فَغَيَّره النبي، صلى الله عليه وسلم.
والمرأةُ تُعاقِلُ الرجُل إلى ثُلُثِ دِيَتِها، أي: موضِحَتُهُ ومُوَضِحَتُها سواءٌ، فإذا بَلَغَ العَقْلُ ثُلُثَ الدِّيَةِ، صارَتْ دِيَةُ المرأةِ على النِصْفِ من دِيَةِ الرجُلِ.
وقولُ الجوهريِّ: ما أعْقِلُهُ عنك شيئاً، أي: دَعْ عنكَ الشَّكَّ تصحيفٌ. والصَّوابُ: ما أغْفَلَه، بالفاءِ والغينِ.
وقولُ الشَّعْبِيِّ: "لا تَعْقِلُ العاقِلةُ عَمْداً ولا عَبْداً" وليس بحَديثٍ كما تَوَهَّمَه الجوهريُّ مَعْناه: أن يَجْنِيَ الحُرُّ على عبدٍ، لا العَبْدُ على حُرٍّ، كما تَوَهَّمَ أبو حَنيفةَ، لأنه لو كان المعنى على ما تَوهم، لكانَ الكلامُ: لا تَعْقِلُ العاقِلَةُ عن عَبْدٍ، ولم يكن ولا تَعْقِلُ عبداً. قال الأصْمَعِيُّ: كلَّمْتُ في ذلك أبا يُوسُفَ بحَضْرَةِ الرَّشيدِ فلم يَفْرُقْ بين عَقَلْتُهُ وعَقَلْتُ عنه حتى فَهَّمْتُه.
وتَعَقَّلَ له بكَفَّيْه: شَبَّكَ بين أصابِعِهِما، ليَرْكَبَ الجملَ واقِفاً.
والعُقْلَةُ، بالضمِ في اصْطِلاحِ حِسابِ الرَّمْلِ: 0=0.
وكزُبيرٍ: ة بحَوْرانَ، واسمٌ، وأبو قبيلةٍ. وكمُحَدِّثٍ: لَقَبُ رَبيعَةَ بنِ كَعْبٍ. وكَمَنْزِلٍ: المَلْجَأُ، ومَعْقِلُ بنُ المُنْذِرِ، وابنُ يَسارٍ، وابنُ سِنانٍ، وابنُ مُقَرِّنٍ، وابنُ أبي الهَيْثَمِ، وهو ابنُ أُمِّ مَعْقِلٍ، ويقالُ: مَعْقِلُ بنُ أبي مَعْقِلٍ، (وذُؤالَةُ بنُ عَوْقَلَةَ)، صحابيُّونَ. وكأَميرٍ: ابنُ أبي طالِبٍ، أنْسَبُ قُرَيْشٍ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1034

وأعْلَمُهُم بأَيَّامها، وابنُ مُقَرِّنٍ: صحابيَّانِ.
والعَقَنْقَلُ: الوادي العظيمُ المُتَّسِعُ، والكَثِيبُ المُتَراكِمُ، وقانِصةُ الضَّبِّ،
كالعَنْقَلِ، والقَدَحُ، والسيفُ.
وأعْقَلَ: وجَبَ عليه عِقالٌ.

• العَقابِيلُ: بَقايا العِلَّةِ والعَدَاوَةِ والعِشْقِ، وما يَخْرُجُ على الشَّفَةِ غِبَّ الحُمَّى، والشدائدُ، واحدةُ الكلِّ:
عُقْبولَةٌ وعُقْبولٌ، بضمهما.
وتَعَقْبَلَه: تَعَقَّبَه.
وهو عُقَبِلَةُ فلانٍ، كعُلَبِطَةٍ، أي: يَتَعَقَّبُهُ.
وهو ذو عَقَابِيلَ، أي: شِرِّيرٌ.

• العَقَرْطَلُ، كسَفَرْجَلٍ، وقد تُكْسَرُ العينُ والقافُ والطاءُ: الأُنْثَى من الفِيَلَة.

• عَكَلَهُ يَعْكِلُه ويَعْكُلُه: جَمَعَه،
وـ الإِبِلَ: حازَها وساقَها،
وـ البعيرَ: شَدَّ رُسْغُ يديه إلى عَضُدِهِ بحَبْلٍ،
وهو العِكالُ، ككِتابٍ.
وـ في الأمرِ: قال برأْيِهِ،
وـ عليه الأمرُ: التَبَسَ،
كأَعْكَلَ واعْتَكَلَ،
وـ برأيهِ: حَدَسَ،
وـ فلاناً: حَبَسَه أو صَرَعَه،
وـ المَتاعَ: نَضَّدَ بَعضَه على بعضٍ،
وـ فلانٌ: ماتَ،
وـ في الأمرِ: جَدَّ.
والعُكْلُ، بالكسر والضم: اللئيمُ
ج: أعْكالٌ.
والعَوْكَلُ: ظَهْرُ الكَثِيبِ، والعَظيمُ من الرِمالِ أو المُتَراكِمُ، وضَرْبٌ من الإِدامِ، ومنه: مَرَقَةٌ عَوْكَلِيَّةٌ، والأَرْنَبُ العَقورُ، والرجُلُ القصيرُ الأَفْحَجُ، والحَمْقاءُ.
وعُكْلٌ، بالضم: د، وأبو قبيلةٍ فيهم غَباوَةٌ، اسْمُهُ عَوْفُ بنُ عبدِ مَناةَ، حَضَنَتْهُ أَمَةٌ تُدْعَى عُكْلَ، فَلُقِّبَ به.
والعاكِلُ: القصيرُ البَخيلُ
ج، ككُتُبٍ، واسمٌ، وَسَمَّوْا عِكالاً، ككِتابٍ وزُبيرٍ وشَدّادٍ.
والعَوْكلانِ: نَجْمانِ.
وعَوْكلانُ: ع، وأبو قبيلةٍ.
والعُكْلِيَّةُ، بالضم: ماءَةٌ لبني أبي بكرِ بنِ كِلابٍ.
وقَلائِدُ عَوْكَلٍ: الفضائِحُ. وكمِنْبَرٍ: مِخْيَطُ الراعي.
وعَكِلَتِ المَسْرَجَةُ، كفرِحَ: عَكِرَتْ.
واعْتَكَلَ: اعْتَزَلَ،
وـ الثَّوْرانِ: تَنَاطَحا.

• العَكازيلُ: بَراثِنُ الأُسَدِ.

• العَلُّ والعَلَلُ محرَّكةً: الشَّرْبَةُ الثانيةُ، أو الشُّرْبُ بَعْدَ الشُّرْبِ تِباعاً.
عَلَّ يَعِلُّ ويَعُلُّ وعَلَّهُ يَعِلُّه ويعُلُّهُ عَلاًّ وعَلَلاً وأعَلَّهُ.
وأعَلُّوا: عَلَّتْ إبِلُهُم.
وطَعامٌ قد عُلَّ منه: أُكِلَ منه.
وتَعَلَّلَ بالأمْرِ: تَشَاغَلَ أو تَجَزَّأ،
كاعْتَل،
وـ بالمرأةِ: تَلَهَّى،
وـ من نِفاسِها: خَرَجَتْ،
كتَعَالَّتْ.
وعَلَّلَهُ بطَعامٍ وغيرِهِ تَعْليلاً: شَغَلَهُ به.
والتَّعِلَّةُ والعَلَّةُ والعُلالَةُ، بالضم: ما يُتَعَلَّلُ به.
والعُلالَةُ: ما حُلِبَ بعد الفِيقَةِ الأولَى، وبقِيَّةُ اللَّبَنِ وغيرِهِ من السَّيْرِ وكلِّ شيءٍ، وأن تُحْلَبَ الناقةُ أوَّلَ النَّهارِ وَوَسَطَهُ وآخِرَهُ، والوُسْطَى: العُلالَةُ. وقد عالَّتِ الناقَةُ، والاسْمُ: ككِتابٍ.
والعَلُّ: مَنْ يَزُورُ النِساءَ كثيراً، والتَّيْسُ الضَّخْمُ العظيمُ، والقُرادُ الضَّخْمُ، والصَّغيرُ الجِسْمِ، ضِدٌّ، والرجُلُ المُسِنُّ النَّحيفُ، والرَّقيقُ الجِسمِ المُسِنُّ من كُلِّ شيءٍ، ومَنْ تَقَبَّضَ جِلْدُهُ من مَرَضٍ.
والعَلَّةُ: الضَّرَّةُ.
وبَنُو العَلاَّتِ: بَنو أُمَّهاتٍ شَتَّى من رَجُلٍ واحِدٍ، لأنَّ التي تَزَوَّجَها عَلَى أُولَى قد كانت قَبْلَها ناهِلٌ، ثم عَلَّ من هذِه.
والعِلَّةُ، بالكسر: المرَضُ.
عَلَّ يَعِلُّ، واعْتَلَّ، وأعَلَّهُ اللهُ تعالى،
فهو مُعَلٌّ وعَليلٌ، ولا تَقُلْ مَعْلولٌ، والمُتَكَلِمونَ يقولونَها، ولَسْتُ منه على ثَلَجٍ،
و=: الحَدَثُ يَشْغَلُ صاحِبَهُ عن وجْهِهِ، ومنه
"لا تَعْدَمُ خَرْقاءُ عِلَّةً" يقالُ لكلِّ مُعْتَذِرٍ مُقْتَدرٍ.
وقد اعْتَلَّ.
وهذه عِلَّتُهُ: سَبَبُهُ.
وعِلَّةُ بنُ غَنْمٍ: في قُضاعَةَ.
وقولَهُم: على عِلاَّتِه، أي على كلِّ حالٍ.
والمُعَلِّلُ، كمحدِّثٍ: دافِعُ جابي الخَراجِ بالعِلَلِ، ومن يَسقي مَرَّةً بعدَ مَرَّةٍ، ومن يَجْني الثَّمَرَ مَرَّةً بعدَ مَرَّةٍ، ويومٌ من أيامِ العَجوزِ.
وعَلَّ، ويُزادُ في أوَّلِها لامٌ: كَلِمَةُ طَمَعٍ وإشْفاقٍ، وفيه لُغاتٌ تُذْكَرُ في ل ع ل.
واليَعْلُولُ: الغَديرُ الأبيضُ المُطَّرِدُ، والحبَابُ، ونُفَّاخاتُ الماءِ، والسَّحابُ الأبيضُ، أو القِطْعَةُ البَيْضاءُ منه، والمَطَرُ بعدَ المَطَرِ،
وـ من الصِّبْغِ: ما عُلَّ مَرَّةً بعدَ أُخْرَى، والبعيرُ ذو السَّنامَيْنِ.
والعُلْعُلُ، كَهُدْهُدٍ وفَدْفَدِ: الذَّكَرُ، أو ما إذا أنْعَظَ، لم يَشْتَدَّ، والقُنْبَرُ الذَّكَرُ،
كالعَلْعالِ، والرَّهابَةُ التي تُشْرِفُ على البَطْنِ من العَظْمِ، كأنه لسانٌ. وكسُرْسورٍ: الشَّرُّ الدائمُ، والاضْطِرابُ، والقِتالُ.
وتَعِلَّةُ: اسمٌ.
وعَلْ عَلْ: زَجْرٌ للغَنَمِ.
والعَليلَةُ: المرأةُ المُطَيَّبَةُ طيباً بعدَ طِيبٍ.
والعِلِّيَّة بكسرتينِ وتُضَمُّ العينُ: الغُرْفَةُ
ج: العَلالي.
وهو من عِلِّيَّةِ قومِهِ
وعُلِّيَّتِهِم وعِلْيَتِهِم، بالكسر مُخَفَّفَةً،
وعِلِّيِّهِم وعُلِّيِّهِم: يَصِفُه بالعُلُوِّ والرِّفْعَةِ،
و{إنَّ كتابَ الأَبْرارِ لَفِي عِلِّيِّيْنَ} الواحِدُ:
عِلِّيٌّ وعِلِّيَّةٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 1035

وعُلِّيَّةٌ، أو جَمْعٌ بلا واحِدٍ.
وسَيُعادُ في المُعْتَلِّ والعَلْعَلانُ: شَجَرٌ كبيرٌ.
وتَعَلْعَلَ: اضْطَرَبَ واسْتَرْخَى.
وعَلَلانُ، محرَّكةً: ماءٌ بِحِسْمى.
وعَلْعَالٌ: جَبَلٌ بالشامِ.
وامرأةٌ عَلاَّنَةٌ: جاهِلَةٌ،
وهو عَلاَّن. وكزبيرٍ: اسمٌ.
وعَلَّ الضارِبُ المَضْروبَ: تابَعَ عليه الضَّرْبَ.
وفي المَثَلِ "عَرَضَ عَلَيَّ سَوْمَ عالَّةٍ"، أي: لم يُبالغ، لأنَّ العالَّةَ لا يُعْرَضُ عليها الشُّرْبُ مُبالغاً فيه، كالعَرْض على الناهِلَة.
وأعْلَلْتُ الإِبِلَ: أصْدَرْتُهَا قَبْلَ رِيِّهَا، أو هي بالغينِ.
واعْتَلَّهُ: اعْتاقَه عن أمرٍ أو تَجَنَّى عليه.

• العَمَلُ، محرَّكةً: المِهْنَةُ والفِعْلُ، ج: أعْمالٌ. عَمِلَ، كفرِحَ، وأعْمَلَهُ واسْتَعْمَلَهُ غَيْرُه.
واعْتَمَلَ: عَمِلَ بنفْسه، وأعْمَلَ رَأْيَهُ وآلَتَهُ، واسْتَعْمَلَهُ: عَمِلَ به.
ورجُلٌ عَمِلٌ، ككتِفٍ وصَبورٍ: ذو عَمَلٍ، أو مَطْبوعٌ عليه.
والعَمِلَةُ، بكسر الميمِ: العَمِلُ، وما عُمِلَ،
كالعِمْلَةِ، بالكسر،
والعِمْلَةُ أيضاً: هيئةُ العَمَلِ، وباطِنَةُ الرجُلِ في الشَّرِّ، وأجْرُ العَمَلِ،
كالعُمْلَةِ، بالضم، والعِمَالَةِ مُثَلَّثَةً.
وعَمَّلَهُ تَعْميلاً: أعْطاهُ إياها.
والعَمَلَةُ، محرَّكةً: العامِلونَ بأيْديهِم.
وبنُو العَمَلِ" المُشاةُ.
وعامَلَهُ: سامَهُ بِعَمَلٍ.
وعَمِل به العِمِلِّينَ، بِكَسْرَتَيْن مُشَدَّدَةَ اللامِ، أو كغِسْلينٍ أو كبُرَحينَ، أي: بالَغَ.
واليَعْمَلَةَ: الناقةُ النَّجيبةُ المُعْتَمِلَةُ المَطْبوعةُ. والجَمَلُ: يَعْمَلٌ، ولا يوصَفُ بهما، إنما هما اسْمانِ.
وناقةٌ عَمِلَةٌ، كفرِحةٍ، بَيِّنَةُ العَمالَة: فارِهةٌ،
وقد عَمِلَتْ، كفرِحَ.
وعَمِلَ البَرْقُ أيضاً: دامَ، فهو عَمِلٌ،
وـ الشيءُ في الشيءِ: أحْدَثَ نَوْعاً من الإِعرابِ،
وـ الناقةُ بأُذُنَيْها: أسْرَعَتْ.
وعُمِّلَ فلانٌ عليهم، بالضم تَعْميلاً: أُمِّرَ.
والعَوامِلُ: الأرْجُلُ، وبَقَرُ الحَرْثِ والدِّياسَةِ.
وعامِلُ الرُّمْحِ،
وعامِلَتُه: صَدْرُه.
وبنُو عامِلَةَ بنِ سَبَأَ: حَيٌّ باليمنِ من وَلَدِ قاسِطٍ.
وبنُو عَمَلٍ، محرَّكةً: حَيٌّ بها.
وبنُو عُمَيْلَةَ، كجُهَيْنَةَ: قبيلةٌ.
وكجَمَزَى: ع.
والعَمْلَةُ، بالفتح: السَّرِقَةُ، أو الخِيانَةُ.
والمَعْمولُ من الشَّرابِ: ما فيه اللَّبَنُ والعَسَلُ.
وعَمَّلَةُ، محرَّكةً مُشَدَّدةً: ع.
والمَعْمَلُ، كمَقْعَدٍ: مِلْكٌ لبني هاشِمٍ بوادي بِيشَةَ.
ويومُ اليَعْمَلَةِ: من أيامِهِم.
وتَعَمَّلَ من أجْلِهِ: تَعَنَّى.

• العَمَيْثَلُ من كلِّ شيءٍ: البَطيءُ لِعِظَمِهِ وتَرَهُّلِه، ومَن يُسْبِلُ ثيابَهُ دَلالاً، والجَلْدُ النَّشيطُ، ضدٌّ، وهي: بهاءٍ، والطويلُ الثياب، والقصيرُ المُسْتَرْخي، والطويلُ الذَّنَبِ من الظِّباءِ والوُعولِ، والضَّخْمُ الشديدُ العريضُ، والأسَدُ، والسَّيِّدُ الكريمُ، وبهاءٍ: الناقةُ الجسيمةُ.
والعَمَيْثَلِيَّةُ: مِشْيَةٌ في تقَاعُسٍ وجَرِّ ذُيولٍ.

• العُنْبُلَةُ، بالضم: البَظْرُ،
كالعُنْبُلِ، والمرأةُ الطويلَةُ البَظْرِ، والخَشَبَةُ يُدَق عليها بالمِهْراسِ.
والعُنابِلُ: بالضم: الوَتَرُ الغليظُ،
والرجُلُ العَبْلُ والعُنْبُلِيُّ: الزَّنْجِيُّ الغليظ.

• العُنْتُلُ، كقُنْفُذٍ: الصلب الشديدُ، والبَظْرُ، لُغَةٌ في العُنْبُلِ.
وعَنْتَلَ الشيءَ: خَرَّقَهُ قِطَعاً.
والضِّباعُ العَناتِلُ: التي تُقَطِّعُ الأكِيلَةَ قِطَعاً.

• امُّ عَنْثَلٍ، كجَنْدَلٍ: الضَّبُعُ، لُغَةٌ في أُمِّ عِثْيَلٍ.

• العُنْجُلُ، كقُنْفُذٍ: الشيخُ إذا انْحَسَرَ لَحْمُه، وبَدَتْ عِظامُه.
والعُنْجولُ: دُوَيبَّةٌ.

• عَنْدَلَ البعيرُ: اشْتَدَّ عَصَبُه،
وـ الهَزارُ: صَوَّتَ.
والعَنْدَلُ: الناقةُ العظيمةُ الرأسِ، للمُذَكَّرِ والمُؤَنَّثِ، والطويلُ، وهي: بهاءٍ.
والعُنادِلانِ: الخُصْيانِ.
والعَنْدَليلُ، بلامينِ: ضَرْبٌ من العَصافيرِ.
وامرأةٌ عَنْدَلَةٌ: ضَخْمَةُ الثَّدييْنِ.
والعَنادلُ: جمعُ العَنْدليب، لأن ما جاوَزَ أربعةً ولم يكنْ حَرْفَ مَدٍّ ولينٍ، يُرَدُّ إلى الرُّباعِيّ، ويُبْنَى منه الجمعُ.

• العُنْصُلُ، بالضم: بَصَلُ الفارِ. وذُكِرَ في س ق ل، وفي ع ص ل.

• العَنْظَلُ، بالمعجمة كجَنْدلٍ: بيتُ العَنْكَبوتِ.
والعَنْظَلَةُ: العَدْو.

• العَنْكَلُ، كجَنْدَلٍ: الصُّلْبُ.

• عَيْنِيلُ بنُ ناجِيَةَ بنِ الجَمَاهِرِ في الأَشْعَرِينَ.

• عالَ: جارَ ومالَ عن الحَقِّ،
وـ الميزانُ: نَقَصَ وجارَ، أو زادَ، يَعولُ ويَعيلُ،
وـ أمْرُهُم: اشْتَّدَ وتَفاقَمَ،
وـ الشيءُ فلاناً: غَلَبَهُ، وثَقُلَ عليه، وأهَمَّهُ،
وـ الفريضَةُ في الحِسابِ: زادَتْ وارْتَفَعَتْ، وعُلْتُها أنا وأعَلْتُها.
وـ فلانٌ عَوْلاً وعِيالَةً: كَثُرَ عِيالُهُ،
كأعْوَلَ وأعْيَلَ،
وـ عِيالَهُ عَوْلاً وعُؤُولاً وعِيالَةً: كفاهُم

الجزء: 1 - الصفحة: 1036

ومانَهُم،
كأعالَهُم وعَيَّلَهُم.
وأعْوَلَ: رَفَعَ صَوْتَهُ بالبُكاءِ والصِّياح،
كَعَوَّلَ. والاسمُ: العَوْلُ والعَوْلَةُ والعَويلُ،
وـ عليه: أَدَلَّ وحَمَلَ،
كعَوَّلَ،
وـ فلانٌ: حَرَصَ،
كأعالَ وأعْيَلَ،
وـ القَوْسُ: صَوَّتَتْ.
وعيلَ عَوْلُهُ: ثَكِلَتْهُ أُمُّهُ،
وـ صَبْرِي: غُلِبَ، فهو مَعولٌ، كعالَ فيهما.
و"عيلَ ما هو عائلُهُ": غُلِبَ ما هو غالِبُهُ، يُضْرَبُ لِمَنْ يُعْجَبُ من كلامِهِ ونَحْوِهِ.
والعَوْلُ: كُلُّ ما عالَكَ، والمُسْتَعانُ به، وقوتُ العِيالِ.
وعَوَّلَ عليه مُعَوَّلاً: اتَّكَلَ واعْتَمَدَ، والاسمُ، كعِنَبٍ.
وعَيِّلُكَ، ككَيِّسٍ وكِتابٍ: من تَتَكَفَّلُ بِهِم.
واوِيَّةٌ يائِيَّةٌ ج: عالَةٌ، ونِسْوَةٌ عَيايِلُ.
وعَيَّلَهُم: صَيَّرَهُم عِيالاً، أو أهْمَلَهُم.
والمِعْوَلُ، كمِنْبرٍ: الحديدَةُ يُنْقَرُ بها الجِبالُ.
والعالَةُ: النَّعامَةُ، والظُّلَّةُ يُسْتَتَرُ بها من المَطَرِ.
وعَوَّلَ تَعْويلاً: اتَّخَذَها،
وـ عليه: اسْتَعانَ به، والاسمُ، كعِنَبٍ.
ومالَهُ عالٌ ولا مالٌ: شئٌ.
ومالَهُ عالَ ومالَ: دُعاءٌ عليه، أي: كثُرَ عِيالُهُ، وجارَ في حُكْمِه.
ويقالُ للعاثِرِ: عاً لَكَ، عالياً، كقولِهِم: لَعَاً لَكَ عالِياً.
والمَعاوِلُ والمَعاوِلَةُ: قَبَائِلُ من الأَزْدِ. وسَبْرَةُ بنُ العَوَّالِ، كشَدَّادٍ، وخارِجَةُ بنُ عَوَّالٍ شَهِدَ فَتْحَ مِصْرَ مع عبدِ الله بنِ عَمْرٍو.
وعَوْلَ: كَلِمَةٌ مِثل وَيْبَ. يقالُ: عَوْلَكَ وعَوْلَ زَيْدٍ.
واعْتَوَلَ: بَكَى.
وأعالَ: افْتَقَرَ.
وعُوالٌ، كغُرابٍ: حَيٌّ من بني عبدِ اللهِ بنِ غَطَفانَ، ومَوْضِعانِ.

• العَيْهَلُ والعَيْهَلَةُ والعَيْهولُ والعَيْهالُ: الناقةُ السريعَةُ، والنَّجيبَةُ الشديدَةُ.
والعَيْهَلُ: الذَّكَرُ من الإِبِلِ، والرجُلُ لا يَسْتَقِرُّ نَزَقاً، أُنثاهُما: بهاءٍ، والريحُ الشديدَةُ، والمرأةُ الطويلَةُ، وبهاءٍ: العجوزُ.
والعاهِلُ: المَلِكُ الأَعْظَمُ، كالخَليفَةِ، والمرأةُ لا زَوْجَ لها.

• عالَ يعيلُ عَيْلاً وعَيْلَةً وعُيولاً ومَعيلاً: افْتَقَرَ، فهو عائِلٌ
ج: عالَةٌ وعُيَّلٌ وعَيْلَى كَسَكْرَى، والاسْمُ: العَيْلَةُ.
والمُعيلُ: الأَسَدُ، والنَّمِرُ، والذِئْبُ.
لأنه يُعيلُ صَيْداً، أي يَلْتَمِسُ.
وعالَنِي الشيءُ عَيْلاً ومَعيلاً: أعْوَزَني،
وـ في مَشْيِهِ: تَمايَلَ واخْتالَ وتَبَخْتَرَ.
كتَعَيَّلَ،
وـ الضالَّةُ: إذا لم يَدْرِ أين يَبْغيها،
وـ في الأرضِ عَيْلاً وعُيولاً، بالضم والفتح: ذَهَبَ ودارَ.
وامرأةٌ عَيَّالَةٌ: مُتَبَخْتِرَةٌ مَيَّالَةٌ.
والعَيْلانُ: الذَّكَرُ من الضِباعِ، وبلا لامٍ: أبو قَيْسٍ، أو الصوابُ قَيْسُ عَيْلانَ، مُضافاً، وليس له سَمِيٌّ، وهو في الأَصْلِ اسمُ فَرَسِه.
والعِيالُ، ككِتابٍ: جَمْعُ عَيِّلٍ
جج: عيَايِلُ. وذُكِرَ في ع ول، وصَخْرُ بنُ العَيْلَةِ، أو ككَيِّسَةٍ، ويقالُ: ابنُ أبي العَيْلَةِ.
وعِيالَةُ البِرْذَوْنِ، بالكسر، ومَعالَتُه.
وطالَ عَيْلَتِي إياك، أي: طالَ ما عُلْتُكَ.
والعَيَلُ، محرَّكةً: عَرْضُكَ حَديثَكَ وكلامَكَ على مَن لا يُريدُه، وليس من شَأنه، كأنه لم يَهْتَدِ لمن يُريدُه، فَعَرَضَهُ على مَن لا يُريدُه. وككَيِّسَة: من أسمائهنّ.

فَصْلُ الغَيْن
• غَتِلَ المكانُ، كفرِحَ: كثُرَ فيه الشجرُ،
فهو غَتِلٌ.
ونَخْلٌ غَتِلٌ: مُلْتَفٌّ.

• الغَيْدلُ، كحَيْدَرٍ، من العَيْشِ: الواسِعُ الرَّغَدُ.

• الغِدَفْلُ، كسِبَحْلٍ: الطويلُ من الرجالِ،
وـ من البُعْرانِ: التامُّ العظيمُ الخَلْقِ، والعَيْشُ الواسِعُ، والثَّوبُ البالي
ج: غَدافِلُ.
ومنه: "غَرَّنِي بُرْداكَ من غَدافِلِي" قاله رجُلٌ سَألَ رجُلاً أن يَكْسُوَهُ فَوَعَدَهُ، فأَلْقَى خُلْقانَه، فلم يَكْسُه.
ورحمةٌ غِدَفْلَةٌ، كسِبَحْلَةٍ: واسِعةٌ.
ومُلاءَةٌ غِدَفْلَةٌ: كذلك.
وبعيرٌ أو كبْشٌ غُدافِلٌ، كعُلابِطٍ: كثيرُ شَعَرِ الذَّنَبِ.
وغَدْفَلَ: وَقَعَ في الأهْيَغَين.

• الغُرْلَةُ، بالضم: القُلْفَةُ.
والأَغْرَلُ: الأَقْلَفُ،
وـ من الأَعْوامِ: المُخْصِبُ،
وـ من العَيْش: الواسِعُ. وككتِفٍ: الرُّمْحُ الطويلُ، والرجُلُ المُسْتَرْخي الخَلْقِ.
والغِرْيَلُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1037

كحِذْيَمٍ: الغِرْيَنُ، والغُبارُ، والطينُ يَحْمِلُه السَّيْلُ، فَيَبْقَى على وجْهِ الأرضِ مُتَشَقِّقاً، رَطْباً كان أو يابساً، ومُخاطُ كلِّ ذي حافِرٍ، والغَديرُ تَبْقَى فيه الدَّعاميصُ، لا يُقْدَرُ على شُرْبِه، والثُّفْلُ في أسْفَلِ القارورةِ.

• غَرْبَلَهُ، نَخَلَهُ وقَطَعَه،
وـ القومَ: قَتَلَهُم وطَحَنَهُم.
والمُغَرْبَلُ، بفتح الباءِ: الدونُ الخسيسُ، والمَقْتولُ المُنْتَفِخُ، والمُلْكُ الذاهِبُ.
والغِرْبالُ بالكسر: ما يُنْخَلُ به، والدُّفُّ، والرجُلُ النَّمَّامُ.

• الغِرْزَحْلَةُ، كقِنْدَحْرَةٍ، والحاءُ مهملةٌ: العَصا.

• غَرْقَلَ: صَبَّ على رأسِه الماءَ بِمَرَّةٍ،
وـ البَيْضَةُ،
وـ البطِّيخُ: فَسَدَ ما في جَوْفِهِما.

• الغُرْمُولُ، بالضم: الذَّكَرُ، أو الضَّخْمُ الرِّخْوُ قَبْلَ أن تُقْطَعَ غُرْلَتُه. وكقُنْفُذٍ: اسمُ والِدِ يَعْقُوبَ المُحدِّثِ.
والغرامِيلُ: هِضابٌ حُمْرٌ.

• غَزَلَتِ القُطْنَ تَغْزِلُه واغْتَزَلَتْه، فهو غَزْلٌ، بالفتح أي: مَغْزولٌ. ونسْوةٌ غُزَّلٌ، كرُكَّعٍ، وغَوازِلُ.
والمَغْزَلُ، مُثَلَّثَةَ الميمِ: ما يُغْزَلُ به.
وأغْزَلَ: أدارَه.
والمُغَيْزِلُ: حَبْلٌ دقيقٌ.
ومُغازَلَةُ النِّساءِ: مُحادَثَتُهُنَّ،
والاسمُ: الغَزَلُ، محرَّكةً، وكمَقْعَدٍ.
والتَّغَزُّلُ: التَّكَلُّفُ له. وككتِفٍ: المُتَغَزِّل بهنَّ، وقد غَزِل، كفرِحَ، والضعيفُ عن الأَشْياءِ.
والأَغْزَلُ من الحُمَّى: ما كانتْ مُعْتادةً للعَليلِ مُتَكَرِّرةً.
وغازَلَ الأربعينَ: دَنا منها.
والغَزالُ، كسحابٍ: الشادِنُ حينَ يَتَحَرَّكُ ويَمْشي، أو من حينَ يولدُ إلى أن يَبْلُغَ أشُدَّ الإِحْضارِ
ج: غِزْلَةٌ وغِزْلانٌ، بكسرهما.
وظَبْيَةٌ مُغْزِلٌ، كمُحْسِنٍ: ذاتُ غَزالٍ.
وغَزِلَ الكَلْبُ، كفرِحَ: فَتَرَ، وهو أن يَطْلبَه حتى إذا أدْرَكَهُ وثَغا من فَرَقِه، انْصَرفَ عنه. وكسحابةٍ: الشمسُ لأنها تَمُدُّ حِبالاً، كأَنَّها تَغْزِلُ، أو الشمسُ عند طلوعها، أو عندَ ارْتِفاعِها، أو عَيْنُ الشمسِ، وامرأةٌ، وقد تُحْذَفُ لامُها، وعُشْبَةٌ حُلْوَةٌ يأْكُلُها كلُّ شيءٍ، وفَرَسُ مُحَطِّمِ بنِ الأَرْقَمِ.
وغَزالَةُ الضُّحَى وغَزالاتُه: أوَّلُهُ، أو بُعَيْدَ ما تَنْبَسِطُ الشمسُ وتَضْحَى، أو أوَّلُها إلى مُضِيِّ خُمُس النَّهارِ.
وغَزالُ شَعْبان: دُوَيبَّةٌ.
ودَمُ الغَزَالِ: نَباتٌ كالطُّرْخونِ حرِّيفٌ، تُخَطِّطُ الجَواري بمائِه مَسَكاً في أيْديهِنَّ حُمْراً.
وغَزالُ: عَقَبَةٌ.
والغُزَيِّلُ، كرُبَيِّعٍ: جَدُّ هُبَيْرَةَ بنِ عبدِ يَغوثَ.
ودارَةُ الغُزَيِّل: لبَلْحَارِثِ بنِ رَبيعَةَ.
والمَغازِلُ: عُمُدُ النَّوْرَجِ الذي يُداسُ به الكُدْسُ. وسَمَّوْا غَزالاً وغَزالَةَ.

• غسله يَغْسِلُهُ غَسْلاً، ويُضَمُّ، أو بالفتح مَصْدَرٌ، وبالضم اسمٌ، فهو غَسيلٌ ومَغْسولٌ
ج: غَسْلَى وغُسَلاءُ، وهي: غَسيلٌ وغَسيلَةٌ
ج: كَسَكَارَى.
والمَغْسَلُ، كَمَقْعَدٍ ومَنْزِلٍ،
والمُغْتَسَلُ: مَوْضِعُ غُسْلِ المَيِّتِ. وقد اغْتَسَلَ بالماءِ.
والغُسْلُ، بالضم،
والغِسْلُ والغِسْلَةُ، بكسرهما، وكصَبورٍ وتَنُّورٍ: الماءُ يُغْتَسَلُ به، والخِطْمِيُّ.
واغْتَسَلَ بالطيبِ: تَنَضَّخَ.
والغِسْلَةُ، بالكسر: الطيبُ، وما تَجْعَلُهُ المرأةُ في شَعَرِها عندَ الامْتِشاطِ، وما يُغْسَلُ به الرأسُ من خِطْمِيٍّ ونحوِهِ،
كالغِسْلِ، بالكسر، وورَقُ الآسِ.
وغُسالَةُ الشيءِ، كثُمامَةٍ: ماؤُه الذي يُغْسَلُ به، وما يَخْرُجُ منه بالغَسْلِ.
والغِسْلينُ، بالكسر: ما يُغْسَل من الثوبِ ونحوِه،
كالغُسالَةِ، وما يَسيلُ من جُلودِ أهلِ النارِ، والشديدُ الحَرِّ، وشَجَرٌ في النارِ. وكمِنبرٍ: ما غُسِلَ به الشيءُ.
وغَسَلَ يَغْسِلُ: ضَرَبَ فأوْجَعَ،
وـ المرأةَ: جامَعَها كثيراً،
كغَسَّلَها،
وـ الفَحْلُ الناقةَ: أكثَرَ ضِرابَها.
وفَحْلٌ غِسْلٌ، بالكسر وكصُرَدٍ وأميرٍ وهُمَزَةٍ ومِنْبَرٍ وسِكِّيتٍ: كثيرُ الضِّرابِ، أو يُكْثِرُ الضِّرابَ ولا يُلْقِحُ. وكذا الرجل.
والمَغاسلُ: أودِيَةٌ باليَمامَةِ.
وغِسْلٌ، بالكسر: ع بديارِ بَني أسَدٍ.
وذالتُ غِسْلٍ: ع آخَرُ.
وغُسْلٌ، بالضم: ع عن يمينِ سَمِيراءَ، وبه ماءٌ يقالُ له غُسْلَةٌ.
وغَسَلٌ، محرَّكةً: جَبَلٌ بين تَيْماءَ وجَبَلَيْ طَيِّئٍ.
والغِسْوَلَّةُ، كقِثْوَلَّةٍ: ة قُرْبَ حِمْصَ.
والمَغْسِلَةُ، كمَنْزِلَة: جَبَّانَةٌ بالمدينةِ يُغْسَلُ فيها الثِّياب.
وأبو غِسْلَةَ، بالكسر: الذِّئْب.
وأغْسَلَ: أكثَرَ الضِّرابَ.
والتَّغْسيلُ: المُبالَغَةُ في غَسْلِ الأَعْضاءِ.
وغُسِلَ الفَرَسُ كعُنِيَ،
واغْتَسَلَ: عَرِقَ.
والغَسْويلُ: نَبْتٌ في السِّباخِ.

• غَشْيَلَ الماءَ: ثَوَّرَهُ.

• الغَشْفَلُ، كجَعْفَرٍ: الثَّعْلَبُ.

• اغْضَألَّتِ الشجرةُ، (بالمُعْجمةِ): اخْضَأبَّتْ.

• غَطَلَتِ السماءُ،
وأغْطَلَتْ: أطْبَقَ دَجْنُها،
وـ الليلُ، كفرِحَ: الْتَبَسَتْ ظُلْمَتُه.
والغَيْطولُ: الظُّلْمَةُ المُتَراكِمَةُ، واخْتِلاطُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1038

الأَصْواتِ والظُّلْمَةِ،
كالغَيْطَلَةِ فيهما.
والغَيْطَلُ: السِّنَّوْرُ،
وـ من الضُّحَى: حيثُ تكونُ الشمسُ من مَشْرِقِها، كهَيْئَتِها من مَغْرِبها وقْتَ العَصْرِ. وبهاءٍ: الأكلُ والشُّربُ، والفَرَحُ بالأَمْنِ، وغَلَبَةُ النُّعاسِ،
وـ من الليلِ: الْتِجاجُ سَوادِهِ، والمالُ المُطْغِي، ونعيمُ الدُّنْيا، والشجرُ الكثيرُ المُلْتَفُّ، وجماعةُ الطَّرْفاءِ والناسِ، وذاتُ اللبَنِ من الظِّباءِ والبَقَرِ.
وغَطْيَلَ، بتَقْديم الطاءِ: اتَّسَعَ في مالِهِ وحَشَمِهِ، وجَعَلَ تِجارَتَه في البَقَرِ،
وـ القومُ في الحديثِ: أفاضوا، وارْتَفَعَت أصواتُهم.
والغُوطالَةُ، بالضم: الرَّوْضَةُ.
واغْطَأَلَّ: رَكِبَ بعضُه بعضاً.

• غَفَلَ عنه غُفولاً: تَرَكَهُ، وسَها عنه،
كأَغْفَلَهُ.
أو غَفَلَ: صارَ غافلاً.
وغَفَلَ عنه،
وأغْفَلَهُ: وصَّلَ غَفْلَتَه إليه، والاسمُ: الغَفْلَةُ، والغَفَلُ، محرَّكةً، والغفُلانُ، بالضم.
والتَّغافُلُ، والتَّغَفُّلُ: تَعَمُّدُه.
والتَّغْفيل: أن يَكْفِيَكَ صاحِبُكَ وأنتَ غافِلٌ لا تُعْنى بشيءٍ. وكمُعَظَّمٍ: مَن لا فِطْنَةَ له، واسمٌ. وكصَبورٍ: الناقةُ البَلْهاءُ.
والغُفْلُ، بالضم: من لا يُرْجَى خيرهُ، ولا يُخْشَى شَرُّه، وما لا عَلامَةَ فيه من القِداحِ والطُّرُقِ وغيرِها، وما لا عِمارَةَ فيه من الأرضينَ، وما لا سِمَةَ عليه من الدوابِّ، وما لا نَصيبَ له، ولا غُرْمَ عليه من القِداحِ، ومن لا حَسَبَ له، والشِّعْرُ المَجْهولُ قائلُه، والشاعرُ المَجْهولُ، وأوبارُ الإِبِلِ.
وغَفَّلَهُ تَغْفيلاً: سَتَرَه. وكمَرْحَلَةٍ: العَنْفَقَةُ، لا جانِباها، ووَهِم الجوهريُّ.
وغافِلٌ: جَدُّ عبدِ اللهِ بنِ مَسْعودٍ،
وع، وابنُ صَخْرٍ أخو بني قُرَيْمِ بنِ صاهلَةَ. وكجُهَيْنَةَ: بَطْنٌ، وابنُ عَوْفٍ في السكونِ، وابنُ قاسِطٍ في رَبيعةَ، وبنتُ عامِرِ بنِ عبدِ اللهِ ابنِ عَبيدِ بنِ عَويجٍ، وهُبَيْبُ بنُ مُغْفِلٍ، كمُحْسِنٍ: صحابيٌّ.
والغَفَلُ، محرَّكةً: الكثيرُ الرفيغُ، والسَّعَةُ من العَيْشِ.
وبنُو المُغَفَّلِ، كمُعَظَّمٍ: بَطْنٌ.
وكامِلُ بنُ غُفَيْلٍ، كزُبيرٍ.

• الغُلُّ والغُلَّةُ، بضمهما،
والغَلَلُ، محرَّكةً، وكأَميرٍ: العَطَشُ، أو شِدَّتُه، أو حَرارةُ الجَوْفِ، وقد غُلَّ، بالضم، فهو غَليلٌ ومَغْلولٌ ومُغْتَلٌّ. وبعيرٌ غالٌّ وغَلاَّنُ، وقد غَلَّ يَغَلُّ، بفتحهما، واغْتَلَّ.
والغَليلُ: الحِقْدُ،
كالغِلِّ، بالكسر، والضِّغْنُ، وقد غَلَّ صَدْرُه يَغِلُّ، والنَّوَى يُخْلَطُ بالقَتِّ للناقةِ، وحَرارةُ الحُبِّ والحُزْن.
وأغَلَّ: خانَ،
وـ إبِلَهُ: أساءَ سَقْيَها فلم تَرْوَ، وقد غَلَّتْ هي.
وـ في الجلْد: أخَذَ بعضَ اللَّحْمِ والشَّحْمِ في السَّلْخِ.
وـ فلانٌ: اغْتَلَّتْ غَنَمُه،
وـ الوادي: أنْبَتَ الغُلاَّنَ،
وـ القومُ: بَلَغَتْ غَلَّتُهم،
وـ البَصَرُ: شَدَّدَ النَّظَرَ،
وـ الضِّياعُ: أعْطَتِ الغَلَّةَ،
وـ فلاناً: نَسَبَه إلى الغُلولِ والخِيانةِ.
وغَلَّ غُلولاً: خانَ،
كأَغَلَّ، أو خاصٌّ بالفَيْءِ،
وـ في الشيءِ غَلاًّ: أُدْخِلَ،
كغَلْغَلَ، ودَخَلَ،
كانْغَلَّ وتَغَلَّلَ وتَغَلْغَلَ،
وـ الغِلالَةَ: لَبِسها، وهي بالكسر شِعارٌ تحتَ الثوبِ،
كالغُلَّةِ، بالضم،
وـ الدُّهْنَ في رأسِه: أدْخَلَهُ في أُصولِ شَعَرِه،
وـ بَصَرُه: حادَ عن الصواب،
وـ الماءُ بين الأَشْجارِ: جَرَى،
وـ المرأةَ: حَشاها،
وـ فلاناً: وضَعَ في عُنُقِه أو يده الغُلَّ وهو م، ج: أغلالٌ.
والغَلّةُ: الدَّخْلُ من كِراءِ دارٍ، وأجْرِ غُلامٍ، وفائدةِ أرضٍ.
وأغَلَّتِ الضَّيْعَةَ: أعْطَتْها.
والغَلْغَلَةُ: السُّرْعَةُ، وبِلا لامٍ: شِعابٌ تَسيلُ من جَبلِ الرَّيَّانِ.
وتَغَلْغَلَ: أسْرَعَ.
ورِسالَةٌ مُغَلْغَلَةٌ: مَحْمولَةٌ من بَلَدٍ إلى بَلَدٍ.
والغُلاَّنُ، بالضم: مَنابِتُ الطَّلْحِ، أو أوْدِيَةٌ غامِضَةٌ في الأرضِ، الواحدُ: غالٌّ،
وغليلٌ.
ونباتٌ م، الواحدُ: غالٌّ أيضاً.
وتَغَلَّلَ بالغالِيَةِ،
وتَغَلْغَلَ،
واغْتَلَّ: تَطَيَّبَ، وغَلَّلَهُ بها تَغْليلاً.
والغلائلُ: الدُّروعُ، أو مَساميرُها الجامعةُ بين رُؤوسِ الحَلَقِ، أو بطائِنُ تُلْبَسُ تَحْتَها،
الواحِدُ غَليلةٌ.
وغَلْغَلةُ: ع.
ومالَهُ أُلَّ وغُلَّ، بضمهما: دعاءٌ عليه.
واغْتَلَلْتُ الشَّرابَ: شَرِبْتُه،
وـ الثوبَ: لبِسْتُه تحتَ الثيابِ،
وـ الغَنَمُ: أخَذَته الغَلَلُ والغُلالَةُ، وهُما داءٌ للغَنَمِ.
والغِلالَةُ، ككتابَةٍ: العُظَّامةُ، والمِسْمارُ الذي يَجْمَعُ بين رأسَيِ الحَلْقةِ. وكهُدْهُدٍ: جَبَلٌ بنَواحي البَحْرَيْنِ.
وغُلائِلُ، بالضم: من بلادِ خُزاعةَ.
وأنا مُغْتَلٌّ إليه: مُشْتاقٌ.
واسْتَغَلَّ عبدَه: كلَّفَه أن

الجزء: 1 - الصفحة: 1039

يُغِلَّ عليه.
وـ المُسْتَغِلاَّتِ: أخَذَ غَلَّتَها.
ونِعْمَ غَلولُ الشيخِ هذا، كصَبورٍ، أي: الطعامُ الذي يُدْخِلُه جَوْفَه.

• غَمَلَ الأديمَ فانْغَمَلَ: أفْسَدَه، أو جَعَلَه في غُمَّةٍ ليَنْفَسِخ صوفُه، أو دَفَنَه في الرَّمْلِ ليُنْتِنَ فَيَسْتَرْخِيَ فَيَنْتَتِفَ شَعَرهُ،
وـ البُسْرَ: غَمَّه ليُدْرِكَ،
وـ فلاناً: غَطَّاه ليعْرَقَ،
وـ الشيءَ: أصْلَحَه،
وـ العِنَبَ: نَضَّدَ بعضَه على بعضٍ،
وـ النَّباتُ: رَكِبَ بعضُه بعضاً.
والغَمْلُ: ع وبالتحريكِ: فَسادُ الجُرْحِ من العِصابِ.
وقد غَمِلَ، كفرِحَ. وكأميرٍ: المُتراكِبُ من النَّصِيِّ.
والغُمْلولُ، بالضم: الوادي ذو الشجَرِ، أو الطَّويل القَليل العَرْضِ المُلْتَفّ، والرابيةُ، وكلُّ مُجْتَمِع أظْلَمَ وتَراكمَ من شَجرٍ، أو غَمامٍ، أو ظُلْمَةٍ، أو زاوِيَة، وبَقْلَةٌ تؤكلُ مَطْبوخةً.
وتَغَمَّلَ: تَوَسَّعَ.
وغَمَلَى، كجَمَزَى: ع.
ورجُلٌ مَغْمولٌ: خامِلٌ.

• الغُنْبول، كزُنْبورٍ: طائرٌ.

• رجُلٌ غَنْتَلٌ، (بالمُثنَّاة) كجَنْدَلٍ: خامِلٌ.
وأُمٌّ غَنْتَلٍ: لضَّبُعُ.

• الغُنْجُلُ، كقُنْفُذٍ: عَناقُ الأرضِ
ج: غَناجِلُ. وكزُنبورٍ: دابَّةٌ لا تُعْرَفُ حَقيقتُها.

• الغُنْدُلانِيُّ، بالضم: الضخمُ الرأسِ.

• غالَهُ: أهْلَكَهُ،
كاغْتالَه، وأخَذَه من حيثُ لم يَدْرِ.
والغَوْلُ: الصُّداعُ، والسُّكْرُ، وبُعْدُ المَفازَة، والمَشَقَّةُ، وما انْهَبَطَ من الأرضِ، وجَماعةُ الطَّلْح، والتُّرابُ الكثيرُ، وبِلا لامٍ: ع.
وغَوْلُ الرِّجامِ: ع آخَرُ، وبالضم: الهَلَكَةُ، والداهِيَةُ، والسِّعْلاةُ
ج: أغْوالٌ وغيلانٌ، والحَيَّةُ
ج: أغْوالٌ، وساحِرةُ الجِنِّ، والمَنِيَّةُ،
وع، وشَيْطانٌ يأكلُ الناسَ، أو دابَّةٌ رأتْها العَرَبُ وعَرَفَتْها وقَتَلَها تَأَبَّطَ شَرّاً، ومن يَتَلَوَّنُ أَلْواناً من السحَرَةِ والجِن، أو كل ما زالَ به العَقْلُ، ويُفْتَحُ.
وغالَته غولٌ: أهْلَكَتْهُ هَلَكَةٌ.
والغوائِلُ: الدَّواهي.
وغائِلَةُ الحَوْضِ: ما انْخَرَقَ.
وأتَى غَولاً غائِلَةٌ: أمْراً داهِياً مُنْكَراً.
والمُغاوَلَةُ: المُبادَرَةُ.
والمِغْوَلُ، كمنْبَرٍ: حَديدةٌ تُجْعَلُ في السَّوطِ فيكونُ لها غِلافاً، وشِبْهُ مِشْمَلٍ، إلا أنه أدَقُّ وأطْوَلُ منه، ونَصْلٌ طويلٌ، أو سَيْفٌ دَقيقٌ له قَفاً، واسْمٌ.
والغَوْلانُ: حَمْضٌ كالأُشْنانِ، وع.
والتَّغَوُّلُ: التَّلَوُّنُ.
وعَيْشٌ أغْوَلُ وغُوَّلٌ، كسُكَّرٍ: ناعِمٌ.
وغُوَيْلٌ، كزُبَيْرٍ: ع،
وفَرَسٌ ذاتُ مِغْوَلٍ، كمِنبرٍ: ذاتُ سَبْقٍ.

• الغَيْلُ: اللبنُ تُرْضِعُه المرأةُ وَلَدها وهي تُؤْتَى، أو وهي حامِلٌ. واسمُ ذاكَ اللَّبَنِ: الغَيْلُ أيضاً.
وأغالَتْ ولَدَها وأغْيَلَتْه: سَقَتْه الغَيْلَ، فهي مُغِيلٌ ومُغْيِلٌ، وهو مُغالٌ ومُغْيَلٌ. واسْتَغْيَلَتْ هي، والاسمُ: الغِيلَةُ، بالكسر.
وفي الحديثِ: "لقد هَمَمْتُ أن أنْهَى عن الغِيلَةِ".
والغَيْلُ، بالفتح: الساعدُ الرَّيَّانُ المُمْتَلِئُ، والغُلامُ السَّمينُ العظيمُ،
كالمُغْتالِ فيهما، والماءُ الجاري على وجْهِ الأرضِ، والخَطُّ تَخُطُّه على شيءٍ، وماءٌ كان يَجْري في أصْلِ أبي قُبَيْسٍ، يَغْسِلُ عليه القَصَّارونَ، وكلُّ وادٍ فيه عُيونٌ تَسيلُ، والذي تَراهُ قَريباً وهو بعيدٌ،
وع عندَ يَلَمْلَمَ،
وع قُرْبَ اليمامةِ، ووادٍ لبني جَعْدَةَ،
وع آخَرُ، وكلُّ مَوْضِعٍ فيه ماءٌ، والعَلَمُ في الثَّوْبِ، والواسِعُ من الثيابِ، وبالكسر: الشجرُ الكثيرُ المُلْتَفُّ، ويُفْتَحُ، وجماعةُ القَصَبِ والحَلْفاءِ، والأجَمَةُ، وكلُّ وادٍ فيه ماءٌ
ج أغْيالٌ وغُيولٌ،
وع.
والمُغَيِّلُ والمُتَغَيِّلُ: الثابِتُ في الغِيلِ، والداخِلُ فيه.
والمِغْيالُ: الشجرةُ المُلْتَفَّةُ الأفْنانِ، الوارِفةُ الظِلالِ. وقد أغْيَلَ الشجرُ وتَغَيَّلَ واسْتَغْيَلَ.
والغَيْلَةُ: المرأةُ السمينةُ،
وبالكسر: ع، والشِقْشِقَةُ، والخَديعةُ، والاغْتِيالُ.
وقَتَلَهُ غِيلَةً: خَدَعَهُ فذَهَبَ به إلى مَوْضِعٍ فَقَتَلَه.
وإبِلٌ أَو بَقَرٌ غُيُلٌ، بضمتين: كثيرةٌ، أَو سِمانٌ.
وغَيْلانُ: اسم ذي الرُّمَّةِ، ورجُلٌ كان بينه وبين قومٍ ذُحولٌ، فحَلَفَ أن لا يُسالِمَهُم حتى يَدْخُلَ عَيْنَيْهِ التُّرابُ، أَي: يَموتَ، فَرَهِقوهُ يوماً، وهو على غِرَّةٍ، فأَيْقَنَ بالشَّرِّ، فجعَلَ يَذُرُّ التُّرابَ على عَيْنَيْهِ،
ويقولُ: تَحَلَّلْ غَيْلُ، أَي: يا غَيْلانُ، يُريهِم أنه يُصالِحُهُم، وأَنه قد تَحَلَّلَ من يَمينِه، فلم يَقْبَلوا وقَتَلوهُ.
وأُمُّ غَيْلانَ: شجرُ السَّمُرِ.
والغائِلَةُ: الحِقْدُ الباطِنُ، والشَّرُّ،
كالمَغالَةِ.
وأغْيَلَتِ الغَنَمُ: نُتِجَتْ في السَّنَةِ مَرَّتَيْن.
وتَغَيَّلوا: كَثُر أمْوالُهُم، أَو كَثُروا. وكشَدَّادٍ: الأسَدُ.
وأغْيالٌ، أو ذاتُ أغْيالٍ: وادٍ باليمامةِ.
واغْتالَ الغُلامُ: سَمِنَ وغَلُظَ.

فَصْلُ الفَاء
• الفَأْلُ: ضِدُّ الطِّيرَةِ، كأَنْ يَسْمَعَ مَريضٌ يا سالِمُ، أو طالِبٌ يا واجِدُ، أو يُسْتَعْمَلُ في الخيرِ والشَّرِّ
ج: فُؤُولٌ وأفْؤُلٌ. وقد تَفاءَلَ به، وتَفَأَّلَ.
والافْتِئالُ: افْتِعالٌ منه.
والتَّفْئيلُ: تَفْعيلٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1040

ولا فَأْلَ عليكَ: لا ضَيْرَ.
ورجُلٌ فَئِلُ اللَّحْمِ، ككتِفٍ: كثيرهُ. وككِتابٍ: لُعْبَةٌ للصبْيانِ، يَخْبَؤُونَ الشيءَ في التُّرابِ، ثم يَقْتَسِمونَه، ويقولون في أيِّها هو.

• فَتَلَهُ يَفْتِلُهُ: لَواهُ،
كفَتَّلَه، فهو فَتيلٌ ومَفْتولٌ، وقد انْفَتَلَ وتَفَتَّلَ.
وـ وجْهَهُ عنهم: صَرَفَهُ.
والفَتيلُ: حَبْلٌ دقيقٌ من ليفٍ، وقد يُشَدُّ على الحَلْقَةِ التي عندَ مُلْتَقَى الدُّجْرَيْنِ، والسَّحاةُ التي في شَقِّ النَّواةِ، وما فَتَلْتَه بين أصابِعِكَ من الوَسَخِ،
كالفَتيلَةِ.
وما أُغْنِي عنكَ فَتيلاً ولا فَتْلَةً، ويُحركُ: شيئاً.
والفَتْلَةُ: وِعاءُ حَبِّ السَّلَمِ والسَّمُرِ خاصَّةً، وذلك أوَّلَ ما يَطْلُعُ وقد أفْتَلَ، وبَرمَةُ العُرْفُطِ، ويُحَرَّكُ، أَو الفَتْلُ ما ليس بوَرَقٍ، ولكن يقومُ مَقامَه، وما لم يَنْبَسِطْ من النباتِ، لكنَّهُ يُفْتَلُ، وبالتحريكِ: انْدِماجٌ في مِرْفَقِ الناقةِ. والنَّعْتُ أفْتَلُ وفَتْلاءُ.
أَو الفَتْلاءُ: الناقةُ الثقيلةُ المُتَأطِّرَةُ الرِّجْلَيْنِ. وكشَدَّادٍ: البُلْبُلُ،
والفَتْلُ: صِياحُه.
ويَفْتَلُ، كيَجْعَلُ: د بطُخَيْرِسْتان.
وفَتَلَ ذُؤابَتَه: أزالَهُ عن رأيهِ.
والفَتيلَةُ: الذُّبالَةُ.
وذُبالٌ مُفَتَّلٌ: شُدِّدَ للكَثْرَةِ.
وما زالَ يَفْتِلُ من فلانٍ في الذِرْوَةِ والغارِبِ، أَي: يَدورُ من وراءِ خَديعَتِه.

• الفُتَكْلِينُ، كدُرَخْمِينَ: الداهِيَةُ.

• فَجِلَ، كفرِحَ ونَصَرَ فَجْلاً، ويُحَرَّكُ: اسْتَرْخَى وغَلُظَ.
وفَجَّلَهُ تَفْجيلاً: عَرَّضَه.
والأفْجَلُ والفَنْجَلُ، كجَنْدَلٍ: المُتباعِدُ ما بينَ القَدَمَيْنِ.
والفُجْلُ، بالضم وبضمتينِ: هذه الأرُومَةُ، واحِدَتُها: بالهاءِ، جَيِّدٌ لِوَجَعِ المَفاصِل، واليَرَقانِ، ولوَجَعِ الكَبِدِ، والاسْتِسْقاءِ، ونَهْشِ الأفاعي والعَقارِبِ. وإن وُضِعَ قِشْرُه أَو ماؤُهُ على عَقْرَبٍ، ماتَتْ، وبعدَ الطَّعامِ يَهْضِمُ ويُلَيِّنُ ويُنَفِّذُهُ، وقَبْلَهُ يُطْفِئُه وأقْوَى ما فيه بِزْرُهُ ثم قِشْرُه ثم ورَقُه ثم لَحمهُ.
وحَبُّ الفُجْلِ: دواءٌ آخَرُ، ومنه يُتَّخَذُ دُهْنُ الفُجْلِ.
والفَنْجَلَةُ والفَنْجَلَى: مِشْيَةٌ فيها اسْتِرْخاءُ.
والفاجِلُ: القامِرُ.
وافْتَجَلَ أمراً: اخْتَلَقَه.

• الفَحْلُ: الذكَرُ من كلِّ حَيوانٍ
ج: فُحولٌ وأفْحُلٌ وفِحالٌ وفِحالَةٌ وفُحولَةٌ.
ورجلٌ فَحيلٌ: فَحْلٌ، بَيِّنُ الفُحولَةِ والفِحالَة والفِحْلَةِ، بكسرهما.
وفَحَلَ إِبِلَهُ فَحْلاً كريماً، كمنعَ: اختارَ لها،
كافْتَحَلَ،
وـ الإِبِلَ: أرسَلَ فيها فَحْلاً.
وفَحْلٌ فَحيلٌ: كريمٌ مُنْجِبٌ في ضِرابِهِ.
وأفْحَلَهُ فَحْلاً: أعارَه.
والاسْتِفْحالُ: ما يَفْعَلُهُ أعْلاجُ كابُلَ إذا رأوا رجُلاً جَسيماً من العَرَبِ خَلَّوْا بينه وبين نسائِهِم ليُولَدَ فيهم مثلُهُ.
وكبْشٌ فَحيلٌ: يُشْبِه فَحْلَ الإِبِلِ في نُبْلِهِ.
والفَحْلُ: سُهَيْلٌ لاعْتِزالِه النُّجومَ، كالفَحْلِ، فإنه إذا قَرَعَ الإِبِلَ، اعْتَزَلَها، وابنُ عَيَّاشِ بنِ حَسَّانَ، قاتِلُ يَزيدَ بنِ المُهَلَّبِ، وتخالَفا في ضَرْبَةٍ، (فَقَتَلَ كلٌّ منهما صاحِبَهُ)، وذَكَرُ النَّخْلِ،
كالفُحَّالِ، كرمَّانٍ، وهذه خاصَّةٌ بالنَّخْلِ. وجَمْعُه: فَحاحِيلُ، والراوي
ج: فُحولٌ، وحَصيرٌ تُنْسَجُ من فُحَّالِ النَّخْلِ،
وع بالشامِ كان به وقائِعُ، ولَقَبُ عَلْقَمَةَ، لأنه تَزَوَّجَ بأُمِّ جُنْدَبٍ، لما طَلَّقَها امرؤُ القَيْسِ حينَ غَلَّبَتْه عليه في الشِّعْرِ.
واسْتَفْحَلَتِ النَّخْلَةُ: صارَتْ فُحَّالاً،
وـ الأمْرُ: تَفاقَمَ.
وتَفَحَّلَ: تَشَبَّهَ بالفَحْلِ.
وفِحْلانُ، بالكسر: ع في أُحُدٍ.
والفِحْلَتان: ع.
وفِحْلٌ، بالكسرِ وبالفتح، وككتِفٍ: مَواضعُ.
وفُحولُ الشِّعْرِ: الغالِبونَ بالهجاءِ مَنْ هاجاهُم، وكذا كلُّ مَنْ إذا عارَضَ شاعراً فُضِّلَ عليه.
والفِحْلاءُ: ع.
والمُتَفَحِّلُ من الشجر: الذي لا يَحْمِلُ ولا يُثْمِرُ،
كالفَحْلِ.
وتَفَحَّلَ: تَكَلَّفَ الفُحولَةُ في اللباسِ والمَطْعَمِ فَخَشَّنَهُما.
وامرأةٌ فَحْلَةٌ: سَليطَةٌ.

• الفَحْجَلُ، كجعفرٍ: ذَكَرَهُ النُّحاةُ، وفَسَّروهُ بالأفْحَجِ. وعندي أنه وَهَمٌ، وإنما الأفْحَج هو الفَنْجَلُ، لكنهم لمَّا ذكروهُ أورَدْتُه.

• تَفَخَّلَ: أظْهَرَ الوَقارَ والحِلْمَ، وتَهَيَّأ، ولَبِسَ أحْسَنَ ثِيابِه.

• الفَداكِلُ: عِظامُ الأمورِ.

• فَرْجَلَ فَرْجَلَةً: وهو أن يَتَفَحَّجَ ويُسْرِعَ.
والفِرْجَوْلُ، كبِرْذَوْنٍ: الفِرْجَوْنُ.

• الفِرْزِلُ، بالكسر: القَيْدَ، والمِقْراضُ يَقْطَعُ به الحدَّادُ الحديدَ.
وفَرْزَلَهُ: قَيَّدَهُ.
ورجُلٌ فُرْزُلٌ، كقُنْفُذٍ: ضَخْمٌ.

• الفُرْعُلُ، بالضم: ولَدُ الضَّبُعِ، وهي: بهاءٍ
ج: فَراعِلُ وفَراعِلَةٌ.
والفُرْعُلانُ، بالضم: الذَّكَرُ منه.

• الفُرافِلُ، كعُلابِطٍ: سَويقُ يَنبوتِ عُمانَ.

• الفَيْزَلَةُ، من الأرَضينَ: السَّريعةُ السيلِ.

• الفَسْلُ: قُضْبانُ الكَرْمِ للغَرْسِ، والرَّذْلُ الذي لا مُرُوءَةَ

الجزء: 1 - الصفحة: 1041

له،
كالمَفْسولِ
ج: أفْسُلٌ وفُسولٌ وفِسالٌ، ككِتابٍ، وفُسْلٌ وفُسولَةٌ وفُسلاءُ، بضمهنَّ، فَسُلَ، ككرُمَ وعَلِمَ وعُنِيَ فَسالَةً وفُسولَةً.
والفَسيلَةُ: النَّخْلَةُ الصغيرةُ
ج: فسائلُ وفَسيلٌ وفُسْلانٌ.
وأفْسَلَها: انْتَزَعَها من أُمِّها واغْتَرَسَها.
وفُسالَةُ الحديد ونحوِه: ما تَناثَرَ منه عند الضَّرْبِ إذا طُبعَ.
والمُفَسِّلَةُ، كمُحَدِّثَةٍ: المرأةُ التي إذا أُريدَ غِشْيانُها، قالتْ: أنا حائضٌ لتَرُدَّه.
والفِسْلُ، بالكسر: الأحمقُ.
وفَسَلَ الصبيَّ: فَطَمَهُ.
وأفْسَلَ عليه مَتاعَه: أرْذَلَه،
وـ دَراهِمَه: زَيَّفَها.

• الفُسْكُلُ، كقُنْفُذٍ وزِبْرِجٍ وزُنْبورٍ وبِرْذَوْنٍ: الفرسُ الذي يَجيءُ في الحَلْبَةِ آخِرَ الخَيْلِ.
ورجُلٌ فِسْكلٌ، كزِبْرِجٍ: رَذْلٌ. وكزُنْبورٍ وبِرْذَوْنٍ: مُتَأخِّرٌ تابعٌ، وقد فَسْكَلَ وفَسْكَلَهُ غيرُه، لازِمٌ مُتَعَدٍّ.

• فَشِلَ، كفرِحَ، فهو فَشِلٌ: كَسِلَ، وضَعُفَ، وتَراخَى، وجَبُنَ. ورجُلٌ خَشْلٌ فَشْلٌ، بفتحهما وككتِفٍ
ج: فُشْلٌ، بالضم.
والفِشْلُ، بالكسر: سِتْرُ الهَوْدَجِ، أو شيءٌ تَجْعَلُه المرأةُ تحتها فيه، ج: فُشولٌ، وقد أفْشَلَتْ وتَفَشَّلَتْ وفَشَّلَتْه.
وتَفَشَّلَ: تَزَوَّجَ،
وـ الماءُ: سالَ.
والفَيْشَلَةُ: الحَشَفَةُ، ورأسُ كلِّ مُحَوَّقٍ، والفَياشِلُ جَمْعُه، وشجرٌ، وماءٌ، وإكامٌ حُمْرٌ.
والمِفْشَلُ، كمِنْبَرٍ: سِتْرُ الهَوْدَجِ، ومَن يَتَزَوَّجُ في الغَرائِبِ، لئَلاَّ يَخْرُجَ الوَلَدُ ضاوِياً.
والتَّفْشِيلُ: ما يَبْقَى في الضَّرْعِ من اللَّبَنِ.
وكسَحابٍ: ة قُرْبَ زَبيدَ.
والأفْشولِيَّةُ، بالضم: ة بواسِطَ.

• الفَصْلُ: الحاجِزُ بين الشَّيْئَيْنِ، وكلُّ مُلْتَقَى عَظْمَيْنِ من الجَسَدِ،
كالمَفْصِلِ، والحَقُّ من القَوْلِ،
وـ من الجَسَدِ: مَوْضِعُ المَفْصِلِ، وبين كُلِّ مَفْصِلَيْنِ وَصْلٌ، وعند البَصْرِيِّينَ كالعِمادِ عند الكوفيين، والقضاءُ بين الحَقِّ والباطلِ،
كالفَيْصَلِ، وفَطْمُ المَوْلودِ،
كالافْتِصالِ، والاسمُ ككِتابٍ، والحَجْزُ، والقَطْعُ، يَفْصِلُ في الكلِّ.
والفاصِلَةُ: الخَرَزَةُ تَفْصِلُ بين الخَرَزَتَيْنِ في النِّظامِ. وقد فَصَلَ النَّظْمَ.
وأواخِرُ آياتِ التَّنْزيلِ فَواصِلُ، بمنْزِلَةِ قَوافي الشِّعْرِ، الواحدةُ فاصِلَةٌ.
وحُكْمٌ فاصِلٌ وفَيْصَلٌ: ماضٍ.
وحكُومة فَيْصَلٌ: كذلك.
وطَعْنَةٌ فَيْصَلٌ: تَفْصِلُ بين القِرْنَيْنِ.
والفَصيلُ: حائِطٌ قصيرٌ دون الحِصْنِ، أو دونَ سُورِ البَلَدِ، وولَدُ الناقةِ إذا فُصِلَ عن أُمِّه
ج: فُصْلانٌ، بالضم والكسر، وككِتاب.
والفَصِيلَةُ: أُنْثاهُ،
وـ من الرجُلِ: عَشيرتُه ورَهْطُه الأدْنَوْنَ، أو أقْرَبُ آبائِه إليه، والقِطْعَةُ من لَحْمِ الفَخِذِ، والقِطْعَةُ من أعْضاءِ الجَسَدِ.
وفَصَلَ من البَلَدِ فُصولاً: خَرَجَ منه،
وـ الكَرْمُ: خَرَجَ حَبُّه صغيراً.
والفَصْلَةُ: النَّخْلَةُ المَنْقولَةُ، وقد افْتَصَلَها عن مَوْضِعِها.
والمَفاصِلُ: مَفاصِلُ الأعْضاءِ، الواحدُ: كمَنْزِلٍ، والحِجارةُ الصُّلْبَةُ المُتَراكِمَةُ، وما بين الجَبَلَيْنِ من رَمْلٍ ورَضْراضٍ، ويَصْفُو ماؤُه.
والمِفْصَلُ كمِنبرٍ: اللِّسانُ.
والفَيْصَلُ والفَيْصَلِيُّ: الحاكمُ. وكشَدَّادٍ: مَدَّاحُ الناسِ ليَصِلوهُ، دَخيلٌ.
وسَمَّوا فَصْلاً وفَصيلاً.
وأبو الفَصْلِ البَهْرانِيُّ: شاعِرٌ. وكزُفَرَ: واحِدٌ، والصوابُ أنه بالقافِ إجماعاً، وبالفاءِ غَلَطٌ صَريحٌ. رَوَيْنا عن إسماعيلَ بنِ أبي خالِدٍ قالَ: ماتَ عُمَيْرُ بنُ جُنْدَبٍ من جُهَيْنَةَ قُبَيْلَ الإِسلامِ، فَجَهَّزوهُ بِجَهازِهِ، إذْ كَشَفَ القِناعَ عن رأسِه، فقالَ: أيْنَ القُصَلُ؟ ـ والقُصَلُ أحَدُ بني عَمِّهِ ـ. قالوا: سبحان اللهِ، مَرَّ آنفاً، فما حاجَتُكَ إليه؟ فقال:
أُتيتُ فقيلَ لي لأُمِّكَ الهَبَلْ. ألا تُرَى إلى حُفْرَتِكَ تُنْثَلْ. وقد كادَتْ أُمِّكَ تَثْكَل. أرأيتَ إنْ حَوَّلْناك إلى مُحَوَّلْ. ثم غُيِّبَ في حُفْرَتِكَ القُصَلْ. الذي مَشَى فاحْزَألْ. ثم ملأْناها من الجَنْدَلْ. أتَعْبُدُ رَبَّكَ وتُصَلْ. وتَتْرُكُ سَبيلَ من أشْرَكَ وأضَلْ؟ فقلتُ: نَعَمْ. قال: فأفاقَ، ونَكَحَ النِّساءَ، ووُلِدَ له أولادٌ، ولَبِثَ القُصَلُ ثلاثاً، ثم ماتَ ودُفِنَ في قَبْرِ عُمَيْرٍ.
والمُفَصَّلُ، كمُعَظَّمٍ، من القرآنِ: من {الحُجُراتِ} إلى آخِرِه في الأصَحِّ، أو من {الجاثِيَةِ} أو {القِتالِ} أو {قاف} عن النَّواوِيِّ، أو {الصافَّاتِ} أو {الصَّفِّ} أو {تَبارَكَ} عن ابنِ أبي الصَّيْفِ، أو {إنا فَتَحْنا} عنِ الدِّزْمارِيِّ، أو {سَبِّحِ اسْمَ رَبِّكَ} عن الفِرْكاحِ، أو {الضُّحَى} عن الخَطَّابِيِّ، وسُمِّيَ لكَثْرَةِ الفُصولِ بينَ سُوَرِهِ، أو لِقِلَّةِ المَنْسوخِ

الجزء: 1 - الصفحة: 1042

فيه.
وفَصْل الخِطابِ: كَلِمَةُ أمَّا بَعدُ، أو البَيِّنَةُ على المُدَّعي، واليَمينُ على المُدَّعى عليه، أو هو أن يُفْصَلَ بين الحَقِّ والباطِلِ.
والتَّفْصيلُ: التَّبْيينُ.
وفاصَلَ شَريكَهُ: بايَنَهُ.
والفاصِلَةُ الصُّغْرى في العَروضِ: ثلاثُ مُتَحرِّكاتٍ قَبلَ ساكِنٍ، نحوُ ضَرَبَتْ، والكُبْرَى: أربَعٌ، نَحْوُ ضَرَبَتا.
والنَّفَقَةُ الفاصِلةُ التي جاءَ في الحديثِ أنها بِسَبْعِ مئَةِ ضِعْفٍ: هي التي تَفْصِلُ بين إيمانِهِ وكُفْرِهِ.
والفَصْلُ في القَوافي: كلُّ تَغْييرٍ اخْتَصَّ بالعَروضِ ولم يَجُزْ مِثْلُهُ في حَشْوِ البَيْتِ، وهذا إنما يكونُ بإِسْقاطِ حَرْفٍ مُتَحَرِّكٍ فَصاعِداً، فإذا كان كذلك، سُمِّيَ فَصْلاً. والحَكَمُ بنُ فَصيلٍ، كأَميرٍ، وعَدِيُّ بنُ الفَصيلِ، وبُحَيْرُ بنُ الفَصيلِ: مُحدِّثونَ.

• الفِصْعِلُ، كزِبْرِجٍ وقُنْفُذٍ: العَقْرَبُ، أو الصَّغيرُ من وَلَدِها، والرجلُ اللئيمُ.

• الفَضْلُ: ضِدُّ النَّقْصِ
ج: فُضولٌ،
وقد فَضَلَ كنَصَرَ وعَلِمَ.
وأما فَضِلَ، كعَلِمَ،
يَفْضُلُ، كيَنْصُرُ، فَمُرَكَّبَةٌ منهما.
ورجلٌ فَضَّالٌ، كشدَّادٍ ومِنْبَرٍ ومِحرابٍ ومُعَظَّمٍ: كثيرُ الفَضْلِ.
والفَضيلَةُ: الدَّرَجَةُ الرَّفيعَةُ في الفَضْلِ،
والاسمُ: الفاضِلَةُ.
وفَضَّلَهُ تَفْضيلاً: مَزَّاهُ.
والفِضالُ، ككِتابٍ،
والتَفاضُلُ: التَّمازي.
وفاضَلَني فَفَضَلْتُه: كنتُ أفْضَلَ منه.
وتَفَضَّلَ: تَمَزَّى، أو تَطَوَّلَ،
كأَفْضَلَ عليه، أو ادَّعى الفَضْلَ على أقرانِهِ،
وأفْضَلَ عليه في الحَسَبِ،
وـ عنه: زادَ.
والفواضِلُ: الأيادي الجَسيمَةُ، أو الجَميلَةُ.
وفَواضِلُ المالِ: ما يأتيكَ من غَلَّتِه ومَرافِقِه،
ولهذا قالوا: "إذا عَزَبَ المالُ، قَلَّتْ فَواضِلُه".
والفَضْلَةُ: البَقِيَّةُ،
كالفَضْلِ، والفُضالَةِ، بالضم،
وقد فَضَلَ، كنَصَرَ وحَسِبَ، والثيابُ التي تُبْتَذَلُ للنَّوْمِ، والخَمْرُ،
كالفِضالِ، ككِتابٍ
ج: فَضَلاتٌ وفِضالٌ.
والفَضْلُ: جَبلٌ لهُذَيْلٍ، وابنُ عباسٍ: صحابيٌّ، واسمُ جماعةٍ محدِّثينَ. وكزُبيرٍ: ابنُ عِياضٍ الزاهِدُ شيخُ الحَرَمِ، وابنُ عِياضٍ التابعيُّ الضعيفُ، وابنُ عِياضٍ الصَّدَفِيُّ الثِّقَةُ، وجماعةٌ. وكسحابةٍ ويُضَمُّ: جَماعَةٌ.
وفَضالَةُ بنُ أبي فَضالَةَ، وفَضالَةُ بنُ مُفَضَّلِ بنِ فَضالَةَ: محدِّثونَ، وابنُ عُبَيْدٍ، وابنُ هِلالٍ، وابنُ هِنْدٍ، وابنُ عبدِ اللهِ: صحابيونَ، وآخَرُ غيرُ مَنْسوبٍ من مَوالي رسول الله، صلى الله عليه وسلم. وكجُهَيْنَةَ: امرأةٌ.
وكثُمامةَ: ع. وكمنْبَرٍ ومِكْنَسَةٍ وعُنُقٍ: الثَّوبُ تَتَفَضَّلُ فيه المرأةُ.
والتَّفَضُّلُ: التَّوَشُّحُ، وأن يُخالِفَ بين أطْرافِ ثَوْبَيْهِ على عاتِقَيْهِ،
ورجُلٌ وامرأةٌ فُضُلٌ، بضمتين: مُتَفَضِّلٌ في ثَوبٍ واحدٍ،
وإنه لَحسنُ الفِضْلَةِ، بالكسر.
وفَضَّالٌ، كشَدَّادٍ: ابنُ جُبَيْرٍ التابعيُّ.
وفَضْلانُ: اسمٌ.
والفاضِلَةُ: هي الفاصِلَةُ الكُبْرَى.
والفُضولِيُّ، بالضم: المُشْتَغِلُ بما لا يَعْنيهِ، والخَيَّاطُ.
والفُضالَى، كسُمانَى: المُتَفَضِّلونَ.
ورجُلٌ مِفْضالٌ على قَوْمِه، وهي بهاءٍ: ذو فَضْلٍ سَمْحٌ. وأفْضَلْتُ منه الشيءَ، واسْتَفْضَلْتُ بمعنًى.
وحِلْفُ الفُضُولِ: هو أنَّ هاشِماً وزُهْرَةَ وتَيْماً دَخَلوا على عبدِ اللهِ بنِ جُدْعانَ، فَتَحالَفوا بينهم على دَفْعِ الظُّلْمِ، وأخْذِ الحَقِّ من الظالمِ، سُمِّي بذلك لأنَّهم تَحالَفوا أن لا يَتْرُكوا عند أحدٍ فَضْلاً يَظْلِمُه أحداً، إلا أخذوه له منه.

• الفِطَحْلُ، كهِزَبْرٍ: دَهْرٌ لم يُخْلَقْ فيه الناسُ بعدُ، أو زَمَنُ نوحٍ عليه السلامُ، أو زَمَنٌ كانَتِ الحِجارةُ فيه رِطاباً، والسَّيْلُ، والتارُّ العظيمُ، والضَّخْمُ من الإِبِلِ. وكجَعْفَرٍ وقُنْفُذٍ: اسْمٌ.

• الفِعْلُ، بالكسر: حَرَكَةُ الإِنْسانِ، أو كِنايةٌ عن كُلِّ عَمَلٍ مُتَعَدٍّ، وبالفتح: مَصْدَرُ فَعَلَ، كمَنَعَ، وحياءُ الناقةِ، وفَرْجُ كلِّ أُنْثَى. وكسحابٍ: اسمُ الفِعْلِ الحَسَنِ، والكَرَمُ، أو يكونُ في الخيرِ والشَّرِّ وهو مُخَلَّصٌ لفاعِلٍ واحد، وإذا كان من فاعلَيْنِ، فهو فِعالٌ، بالكسر، وهو أيضاً جمعُ فِعْلٍ، ونِصابُ الفأْسِ والقَدومِ ونحوِه
ج: ككتُبٍ.
والفَعَلَةُ، محرَّكةً: صِفَةٌ غالِبَةٌ على عَمَلَةِ الطينِ والحَفْرِ ونحوِه. وكفرِحةٍ: العادةُ.
وافْتَعَلَ عليه كذِباً: اخْتَلَقَه.
وجاءَ بالمُفْتَعَلِ، بالفتح: بأَمرٍ عظيمٍ.
وفَعالِ، كقَطامِ: افْعَلْ.
وفُعالَةُ في قولِ عوفِ بنِ مالكٍ:
تَعَرَّضَ ضَيْطارُو فُعالَةَ دونَنا: كِنايةٌ عن خُزاعةَ.

• الفَعْمَلُ: الفَعْمُ واللامُ زائدةٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1043

• الفَوْفَلُ، بالضم والفتح: نَخْلَةٌ كنَخْلِ النارجِيلِ، تَحْمِلُ كبائسَ، فيها الفَوْفَلُ، أمْثالَ التَّمْرِ، جَيِّدٌ للْأَوْرامِ الحارَّة الغليظةِ، ولاِلْتِهابِ العَيْنِ. وسَمَّوْا فَوْفَلَةَ.

• الفَقْلُ: التَّذْرِيَةُ، ورَفْعُ الدِّقِّ بالمِفْقَلَةِ،
وأرضٌ كثيرةٌ الفَقْلِ: كثيرةُ الرَّيْعِ، وقد أفْقَلَتْ، وبالضم: سمكةٌ مسمومةٌ لا تُؤْكَلُ، قَدُّها كإِصْبَعٍ.

• فَقْحَلَ: أسْرَعَ الغَضَب في غيرِ مَوْضِعِه.
والفُقْحُل، بالضم: السَّريعُ الغَضَبِ. وكجعفرٍ: حَيٌّ من شَيْبانَ.

• الأفْكَلُ، كأَحْمَدَ: الرِّعْدَةُ، وهو مَفْكولٌ، والشِّقِرَّاقُ، والجماعةُ، وقد جاؤوا بأَفْكَلِهِم، وفَرَسُ نَزالِ بنِ عَمْرٍو المُرادِيِّ، ولَقَبُ الأفْوَهِ الأوْدِيِّ، وأبو بَطْنٍ،
وبَنُوه: الأفاكِلُ.
وأفاكيلُ من كذا: أفْواجٌ منه.
وأخَذَتْ بي ناقَتي أفْكَلاً: من السَّبْقِ.
وافْتَكَلَ في فِعْلِه: احْتَفَلَ.

• فَلَّهُ وفَلَّلَهُ: ثَلَمَه فَتَفَلَّلَ وانْفَلَّ وافْتَلَّ،
وـ القومَ: هَزَمَهُم، فانْفَلُّوا وتَفَلَّلوا.
وقومٌ فَلٌّ: مُنْهزِمونَ
ج: فُلولٌ وأفْلالٌ.
وسَيْفٌ فَليلٌ ومَفْلولٌ وأفَلُّ ومُنْفَلٌّ: مُنْثَلِمٌ.
وفُلولُه: ثُلَمُه،
واحِدُها: فَلٌّ.
والفَليلُ: نابُ البعيرِ المنكسِرُ، والجماعةُ،
كالفَلِّ، والشَّعَرُ المُجْتَمِعُ،
كالفَليلَةِ، والليفُ.
والفَلُّ: ما نَدَرَ عن الشيءِ، كسُحالةِ الذَّهَبِ، وبُرادَةِ الحديدِ، وشَرارِ النارِ، والأرضُ الجَدْبَةُ، ويُكْسَرُ، أو التي تُمْطَرُ ولا تُنْبِتُ، أو ما أخطأها المَطَرُ أعواماً، أو ما لم تُمْطَرْ بين ممطورَتَيْنِ، أو القَفْرَةُ. والجمعُ كالواحِدِ وأفْلالٌ.
وأفْلَلْنا: وطِئْناها، وبالكسر: الأرضُ لا نباتَ بها، وما رَقَّ من الشَّعَرِ.
واسْتَفَلَّ الشيءَ: أخَذَ منه أدنَى جُزْءٍ، كعُشْرِه.
وأفَلَّ: ذهبَ مالُه.
وفَلَّ عنه عَقْلُه يَفِلُّ: ذهبَ ثم عادَ.
والفُلَّى، كرُبَّى: الكَتيبَةُ المُنْهزِمةُ.
والفُلْفُلُ، كهُدْهُدٍ، وزِبْرِجٍ: حَبٌّ هِنْدِيٌّ، والأبيضُ أصْلَحُ، وكِلاهُما نافعٌ لقَلْع البَلْغَمِ اللَّزِجِ مَضْغاً بالزِّفْتِ، ولتَسْخينِ العَصَبِ والعَضَلاتِ تَسْخيناً لا يُوازيهِ غيرُه، وللمَغَصِ، والنَّفْخِ، واسْتِعْمالُه في اللَّعوقِ للسُّعالِ، وأوْجاعِ الصَّدْرِ، وقَليلُه يَعْقِلُ، وكثيرُه يُطْلِق ويُجَفِّفُ ويُدِرُّ، ويُبَدِّدُ المَنِيَّ بعدَ الجماعِ، ويُفْسِدُ الزَّرْعَ بقُوَّةٍ.
وأمَّا الدارَ فُلْفُلَ: وهو شجرُ الفُلْفُلِ أوَّلَ ما يُثْمِرُ، فَيزيدُ في الباءَة، ويُحْدِرُ الطعامَ، ويُزيلُ المَغَصَ، ويَنْفَعُ من نَهْشِ الهَوامِّ، طِلاءٌ بالدُّهْنِ. وكهُدْهُدٍ: الخادِمُ الكَيِّسُ، والليفُ، واسْمٌ.
وتَفَلْفَلَ: قارَبَ بين الخُطا، وتَبَخْتَرَ، وشاصَ فاهُ بالسِّواكِ،
كفَلْفَلَ فيهما، وقادِمَتا الضَّرْعِ اسْوَدَّتْ حَلَمَتاهُما.
والفِلِّيَّةُ، بالكسر: الأرضُ لم يُصِبْها مَطَرُ عامِها، حتى يُصيبَها المَطَرُ من القابِلِ
ج: الفَلالِيُّ.
وثَوْبٌ مُفَلْفَلٌ، بالفتح: مُوَشًّى كصَعاريرِ الفُلْفُلِ.
وشَرابٌ مُفَلْفَلٌ: يَلْذَعُ لَذْعَهُ.
وشَعَرٌ مُفَلْفَلٌ: شديدُ الجُعودَةِ.
وأديمٌ مُفَلْفَلٌ: نَهَكَهُ الدِّباغُ.
والأفَلُّ: سَيْفٌ عَدِيِّ ابنِ حاتِمٍ.
وفِلْفِلانُ، بالكسر: ة بأصبَهان.

• الفِنْئِل، كزِبْرِجٍ: المرأةُ القصيرةُ، ورَقَبَةُ الفيلِ.

• الفُنْجُلُ، كقنفذٍ: عَناقُ الأرضِ، وبالفتح: الرجُلُ الأفْحَجُ.
والفَنْجَلَةُ: تَباعدُ ما بين الساقَيْنِ والقَدَمَيْنِ، ومِشْيَةٌ ضعيفةٌ،
كالفَنْجَلَى.

• فَنْدَلَةُ: والدُ الوزيرِ الكاتبِ، أبي بكرِ بنِ محمدٍ.

• المُفَنْشِلُ: المُفَنْشي. يقالُ: أتانا مُفَنْشِلاً لِحْيَتَه، أي: مُفَنْشِياً.

• الفُولُ، بالضم: حَبٌّ كالحِمَّصِ والباقِلاَّ عندَ أهلِ الشامِ، أو مُخْتَصٌّ باليابِسِ، الواحِدَةُ: فولَةٌ.
والفُولَةُ، بالضم: د بِفَلَسطينَ.

• فَهْلَلُ، كجعفرٍ، مَمنوعاً في قولِهِم:
الضَّلالُ ابنُ فَهْلَلَ: من أسْماءِ الباطِلِ.
الفِيلُ، بالكسر: م
ج: أفْيالٌ وفُيولٌ وفِيَلَةٌ، وهي: بهاءٍ.
وصاحِبُها: فَيَّالٌ.
والمَفْيولاءُ: أولادُه.
والفِيلُ أيضاً: الثقيلُ الخسيسُ.
واسْتَفْيَلَ الجَمَلُ: صارَ كالفِيلِ.
وتَفَيَّلَ النباتُ: اكْتَهَلَ،
وـ الشَّبابُ: زادَ،
وـ فلانٌ: سَمِنَ.
وفال رَأْيُه

الجزء: 1 - الصفحة: 1044

يَفِيلُ فُيولَةً وفَيْلَةً: أخطَأ وضَعُفَ،
كَتَفَيَّلَ.
وفَيَّلَ رَأْيَهُ: قَبَّحَهُ وخَطَّأه.
ورجُلٌ فِيلُ الرأيِ، بالكسر والفتح وككَيِّسٍ،
وفالُهُ وفائِلُه وفالٌ، من غيرِ إضافةٍ: ضَعيفُه
ج: أفْيالٌ.
وفي رَأْيِهِ فَيالَةٌ وفُيولَةٌ.
والمُفايَلَةُ والفِيال، بالكسر والفتح: لُعْبَةٌ لفِتْيانِ العَرَبِ، وتَقَدَّمَ في ف أل. فإِذا أخطَأ، قيل: فالَ رأْيُكَ.
والفائِلُ: اللَّحْمُ الذي على خُرْبِ الوَرِكِ، أو عِرْقٌ.
والفائِلَتانِ: مُضْغَتانِ من لَحْمٍ، أسْفَلُهُما على الصَّلَوَيْنِ من لَدُنْ أدْنَى الحَجَبَتَيْنِ إلى العَجْبِ، مُكْتَنِفتا العُصْعُصِ، مُنْحَدِرتانِ في جانِبَيِ الفَخِذَينِ، وهُما من الفرسِ كذلك، أو هُما عِرْقانِ مُسْتَبْطِنانِ حاذِيَ الفَخِذِ.
والفالُ: لغةٌ فيه.
ورجُلٌ فَيِّلُ اللَّحْمِ، ككَيِّسٍ: كثيرُه.
وفالُ: ة بفارسَ، مُعَرَّبَةُ بال، منها: القُطْبُ الفالِيُّ، مُؤَلِّفُ "التَّقْريبِ" وغيرِه، وإِسماعيلُ بنُ إِبراهيم قَاضيا شيرازَ، وجماعَةٌ،
ود بخوزِستانَ، منه أبو الحَسَنِ عليُّ ابنُ أحمدَ الأديب،
أو هو فالَةُ، بزيادةِ هاءٍ.
وفِيلانُ، بالكسر: ع قُرْبَ بابِ الأبْوابِ.
وفِيلُ: اسمُ خُوارَزْمَ أوَّلاً، ثم قيل له المَنْصورةُ، ثم كُرْكانَج، وابنُ عَرادَة محدِّثٌ،
وفِيلٌ أيضاً: مَوْلَى زيادِ بنِ أبي سُفيانَ،
وأبو الفِيلِ: صحابي.

فَصْلُ القَاف
• قَبْلُ: نَقيضُ بعدَ. وآتِيكَ من قَبْلُ وقَبْلُ، مَبْنِيَّتَنِ على الضم،
وقَبْلاً وقَبْلٌ، مُنَوَّنَتَيْنِ،
وقَبْلَ، على الفتح.
والقُبْلُ، بضمٍّ وبضمتينِ: نَقيضُ الدُّبُرِ،
وـ من الجَبلِ: سَفْحُه،
وـ من الزَّمَن: أوَّلُهُ.
وإذا أُقْبِلُ قُبْلَكَ، بالضم: أقْصِدُ قَصْدَكَ.
والقُبْلَةُ، بالضم: اللَّثْمَةُ، وما تَتَّخِذُهُ الساحِرةُ لتُقْبِلَ به وجْهَ الإِنسانِ على صاحِبِه، ووَسْمٌ بأُذُنِ الشاةِ مُقْبِلاً، والكفَالَةُ، وبالكسر: التي يُصَلَّى نحوَها، والجِهَةُ، والكعبةُ، وكلُّ ما يُسْتَقْبَلُ.
ومالَهُ في هذا قِبْلَةٌ ولا دِبْرَةٌ، بكسرهما: وِجْهَةٌ.
وقُبالَتُه، بالضم: تُجاهُه.
وقِبالُ النَّعْلِ، ككِتابٍ: زِمامٌ بين الإِصْبَعِ الوُسْطَى والتي تَليها.
وقَبَلَها، كَمَنَعها،
وقابَلَها وأقْبَلَها: جَعَلَ لها قِبالَيْنِ،
أَو مُقابَلَتُها: أن تُثْنَى ذُؤابَةُ الشِّراكِ إلى العُقْدَةِ،
أَو قَبَلَها: شَدَّ قِبالَها،
وأقْبَلَها: جعلَ لها قِبالاً.
وقَوابِلُ الأمرِ: أوائِلُه.
والقابِلَةُ: الليلةُ المُقْبِلَةُ،
وقد قَبَلَتْ وأقْبَلَتْ، والمرأةُ التي تأخُذُ الوَلَدَ عند الوِلادةِ،
كالقَبولِ والقَبيلِ. وقد قَبِلَتْ، كعَلِمَ، قِبالَةَ، بالكسر.
وتَقَبَّلَهُ وقَبِلَهُ، كعَلِمَه، قَبولاً، وقد يُضَمُّ: أخَذَه.
والقَبولُ، كصَبورٍ: ريحُ الصَّبا، لأَنها تُقابِلُ الدَّبورَ، أو لأَنها تُقابِلُ بابَ الكعبةِ، أَو لأَن النَّفْسَ تَقْبَلُها. وقد قَبَلَتْ، كنَصر، قَبْلاً وقُبولاً، بالضم والفتح.
والقَبَلُ، محرَّكةً: نَشَزٌ من الأرضِ يَسْتَقْبلكَ، أَو رأسُ كلِّ أكَمَةٍ أَو جَبَل أَو مُجْتَمَعُ رَمْلٍ، والمحَجَّةُ الواضِحَةُ، ولُطْفُ القابِلَةِ لإِخْراجِ الوَلَدِ، والفَحَجُ،
وـ في العَيْنِ: إِقبالُ السَّوادِ على الأنْفِ، أَو مِثلُ الحَوَلِ، أَو أحْسَنُ منه، أَو إقْبالُ إِحْدى الحَدَقَتَيْنِ على الأخْرَى، أَو إقْبالُها على عُرْضِ الأنْفِ، أَو على المَحْجِرِ، أَو على الحاجِبِ، أَو إقْبالُ نَظَرِ كلٍّ من العَيْنَيْنِ على صاحِبَتِها. وقد قَبَلَتْ، كنَصَرَ وفَرِحَ، واقْبَلَّتِ اقْبِلالاً، واقْبالَّتِ اقْبيلالاً، وأقْبَلْتُها،
فهو أقْبَلُ، بَيِّنُ القَبَلِ: كأنه يَنْظُر إلى طَرَفِ أنْفِهِ، وأن تَشْرَبَ الإِبِلُ الماءَ، وهو يُصَبُّ على رُؤُوسِها، وأن يُقْبِلَ قَرْنا الشاةِ على وَجْهِها،
فهي قَبْلاءُ، وأن يَتَكَلَّمَ الإِنْسانُ بالكَلامِ ولم يَسْتَعِدَّ له، وأن يَرَى الهِلالَ قَبْلَ الناسِ،
أَو كلُّ شيءٍ أَوَّلَ ما يُرَى قَبَلٌ.
وجَمْعُ قَبَلَةٍ: للْفَلَكَةِ، وضَرْبٌ من الخَرَزِ يُؤَخَّذُ بها،
كالقَبْلَةِ، بالفتح، أَو شيءٌ من عاجٍ مُسْتَديرٌ، يَتَلأَلَأُ، يُعَلَّقُ في صَدْرِ المرأةِ، وعلى الخَيْلِ.
ورأيْتُه قَبَلاً، محرَّكةً وبضمتينِ، وكصُرَدٍ وكعِنَبٍ،
وقَبَلِيّاً، محرَّكةً،
وقَبيلاً، كأَميرٍ، أَي: عِياناً ومُقابَلَةً.
ولي قِبَلَه، بكسر القافِ أَي: عندَهُ.
ومالي به قِبَلٌ، أَي: طاقَةٌ.
والقَبيلُ: الكَفيلُ والعَريفُ والضامِنُ وقد قَبَلَ به، كنَصَرَ وسَمِعَ وضَرَبَ، قَبالَةً، وقَبَّلْتُ العامِلَ العَمَلَ تَقَبُّلاً نادِرٌ، والاسمُ: القَبالَةُ. وتَقَبَّلَه العامِلُ تَقْبيلاً نادِرٌ أَيضاً.
والقَبيلُ: الزَّوجُ، والجماعَةُ من الثلاثَةِ فَصاعِداً من أقوامٍ شَتَّى، وقد يكونونَ من نَجْرٍ واحدٍ، ورُبَّما كانوا بَني أبٍ واحدٍ
ج: كعُنُقٍ، وما أقْبَلَتْ به المرأةُ من غَزْلها حينَ تَفْتِلُه، وطاعةُ الرَّبِّ، والدَّبيرُ مَعْصِيَتُه، وفَوْزُ القِدْح في القِمارِ، والدَّبيرُ خَيْبَتُه، وأن يكونَ رأسُ ضِمْنِ النَّعْلِ إلى الإِبْهامِ، والدَّبيرُ أن يكونَ رأسُ ضِمْنِها إلى الخِنْصِرِ، أو ما أُقْبِلَ به من الفَتْلِ على الصَّدْرِ، والدَّبيرُ ما أُدْبِرَ به عنه، أَو باطِنُ الفَتْلِ والدَّبيرُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1045

ظاهِرُهُ، أَو الفَتْلُ الأوَّلُ، والدَّبيرُ الفَتْلُ الآخِرُ، أَو أسْفَلُ الأذُنِ، والدَّبيرُ أعلاها، أو القُطْنُ، والدَّبيرُ الكتَّان.
وما يَعْرِفُ قَبيلاً من دَبيرٍ وقِبالاً من دِبارٍ، أي: ما يَعْرِفُ الشاةَ المقابَلَةَ من المُدابَرَةِ، أو ما يَعْرِفُ من يُقْبِلُ عليه ممَّنْ يُدْبِرُ عنه، أو ما يَعْرِفُ نَسَبَ أُمِّهِ من نَسَبِ أبيه، واسمٌ، وبهاءٍ: واحِدُ قَبائِلِ الرأسِ للقِطَعِ المَشْعوب بعضُها إلى بعضٍ، ومنه قَبائِلُ العَرَبِ، واحِدُهُم: قَبيلَةٌ، وهم بَنُو أبٍ واحدٍ، وسَيْرُ اللِّجامِ، وصَخْرَةٌ على رأسِ البئرِ، وفَرَسُ الحُصَيْنِ بنِ مِرْداسٍ.
وأقْبَلَ: نَقيضُ أدْبَرَ.
وأقْبَلَ مُقْبَلاً، بالضم، كأدْخِلْنِي مُدْخَلَ صِدْقٍ.
وأقْبَلَ: عَقلَ بعدَ حَماقَةٍ.
وقَبَلَ على الشيءِ
وأقبلَ: لَزِمَهُ وأخَذَ فيه.
وأقْبَلْتُه الشيءَ: جَعَلْتُه يَلي قُبالَتَه.
وقابَلَهُ: واجَهَه،
وـ الكِتابَ: عارَضَه.
وشاةٌ مُقابَلَةٌ، بفتحِ الباءِ: قُطِعَتْ من أُذُنِها قِطْعَةٌ وتُرِكَتْ مُعَلَّقَةً من قُدُمٍ.
وتقَابلا: تَواجَها.
ورجُلٌ مُقابَلٌ: كريمُ النَّسَبِ من قِبَلِ أبَوَيْهِ.
واقْتَبَلَ أمْرَهُ: اسْتَأنَفَه.
ورجُلٌ مُقْتَبَلُ الشَّبابِ، بالفتح: لم يَظْهَرْ فيه أثَرُ كِبَرٍ.
واقْتَبَلَ الخُطْبَةَ: ارْتَجَلَها.
والقَبَلَةُ، محرَّكةً: الجُشار، وأبو بكرٍ محمدُ ابنُ عُمَرَ وأبو يَعْقُوبَ القَبَلِيَّان: محدِّثانِ.
ولا أُكَلِّمُكَ إلى عَشْرٍ من ذي قَبَلٍ، كعنَبٍ وجَبلٍ، أي: فيما أسْتَأنِفُ، أو معنى المُحَرَّكةِ: إلى عَشْرٍ تَسْتَقْبِلُها، ومعنى المكسورةِ القافِ: إلى عَشْرٍ مما تُشاهِدُه من الأيامِ.
والقَبولُ، وقد يُضَمُّ: الحُسْنُ والشارَةُ، ومنه قولُ نَديمِ المأمونِ في الحَسَنَيْنِ: "أُمُّهُما البَتولُ،
وأبوهُما القَبولُ".
والقَبولُ: أن تَقْبَلَ العَفْوَ وغيرَ ذلك، اسمٌ للمَصْدَرِ قد أُمِيتَ فِعْلُه.
والقَبولُ أيضاً: مَصْدَرُ قَبِلَ القابِلُ الدَّلْوَ، كعَلمَ: وهو الذي يأخُذُها من الساقي.
وقُصَيْرَى قِبالٍ، ككِتابٍ: حَيَّةٌ خَبيثَةٌ.
وقَبَلٌ: جَبلٌ ـ وبِزِنته ـ قُرْبَ دُومَةِ الجَنْدَلِ،
وبهاءٍ: د قُرْبَ الدَّرَبَنْدِ،
وكحُبْلَى: ع بين عُرَّبٍ والرَّيَّانِ.
والقابِلُ: مسجدٌ كان عن يَسارِ مسجدِ الخَيْفِ.
والمَقْبولُ، وكمُعَظَّمٍ: الثَّوْبُ المُرَقَّعُ.
والقِبليَّةُ، بالكسر وبالتحريك: من نَواحي الفُرْعِ،
{واجْعَلوا بُيوتَكُم قِبْلَةً}: مُتَقابِلَةً.
وكصُرَدٍ: ع. وسَمَّوْا مُقْبِلاً كمُحْسِنٍ وصاحِبٍ وأميرٍ وصَبورٍ.

• القَبْعَلَةُ والقَعبَلَةُ: إِقْبالُ القَدَم كلِّها على الأخْرَى، أو تَباعُدُ ما بين الكَعْبينِ، أو مَشْيٌ ضعيفٌ، أو مَشْيُ مَن كأنه يَغْرِفُ التُّرابَ بقَدَمَيْهِ.

• قَتَلَهُ،
وـ به، عن ثَعْلَبٍ، قَتْلاً وتَقْتالاً: أماتَهُ،
كقَتَّلَهُ،
وـ الشيءَ خُبْراً: عَلِمَه،
وـ الشَّرابَ: مَزَجَهُ بالماءِ. وقاتَلَهُ قِتالاً ومُقاتَلَةً وقِيتالاً، وقَتَلَهُ قِتْلَةَ سُوءٍ، بالكسر.
والقِتْلُ، بالكسر: العَدُوُّ، والمُقاتِلُ
ج: أقْتالٌ، والصَّديقُ، ضِدٌّ، والنظيرُ، وابنُ العَمِّ، والمِثْلُ، والشُّجاعُ، والقِرْنُ.
وإنه لَقِتْلُ شَرٍّ: عالِمٌ به، وبالضم وبضمتين، جمعُ قَتولٍ، لكَثيرِ القَتْلِ.
وأقْتَلَهُ: عَرَّضَهُ للقَتْلِ. وكمُعَظَّمٍ: المُجَرِّبُ،
وـ من القُلوبِ: المُذَلَّلُ الذي قَتَلَهُ العِشْقُ.
واسْتَقْتَلَ: اسْتَماتَ.
ورجُلٌ وامرأةٌ قَتيلٌ: مَقْتولٌ، وإن لم تُذْكَرِ المرأةُ،
فهذه قَتيلَةٌ.
وامرأةٌ قَتولٌ: قاتِلَةٌ.
والقَتالُ، كسحابٍ: النَّفْسُ، وبَقِيَّةُ الجِسْمِ، والقُوَّةُ.
واقْتُتِلَ، بالضم: إذا قَتَلَهُ العِشْقُ أو الجِنُّ.
وتَقَتَّلَ لحاجَتِه: تأنَّى،
وـ المرأةُ في مِشْيَتِها: تَثَنَّتْ. وتَقاتَلوا واقْتَتلوا: بمَعْنًى، ولم يُدْغَمْ لأَنَّ التاءَ غيرُ لازمَةٍ، ويقالُ أيضاً: قَتَّلوا يَقَتِّلونَ، بنَقْلِ حَرَكَةِ التاءِ إلى القاف فيهما، وبحذفِ الألِف، لأَنها مُجْتَلَبَةٌ للسكونِ. والفاعِلُ من الأوَّلِ: مُقَتِّلٌ، ومن الثاني: مُقِتِّلٌ، بكسر القافِ. وأهْلُ مكةَ يقولونَ: مُقُتِّلٌ يُتْبعونَ الضَّمَّةَ الضَّمَّةَ.
و{قُتِلَ الإِنسانُ ما أكْفَرَهُ}: لُعِنَ.
و{قاتَلَهُم الله}: لَعَنَهُم.
والقِتْوَلُّ، كعِثْوَلٍّ: العَيِيُّ المُسْتَرخي،
وسَمَّوْا: قَتْلَةَ، كحَمْزَةَ وجُهَيْنَةَ وكِتابٍ وشَدَّادٍ وزُفَرَ وأميرٍ، ومُقاتِلُ بنُ حَيَّانَ الإِمامُ، وابنُ دُوالْ دُوْزْ، أو هُما واحدٌ، وابنُ سليمانَ المُفَسِّرُ الضعيفُ، وابنُ الفَضْلِ، وابنُ قَيْسٍ، وآخَرُ تابعيٌّ غيرُ مَنْسوبٍ: محدِّثونَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1046

• المُقْثَعِلُّ، كمُشْمَخِرٍّ: السَّهْمُ لم يُبْرَ بَرْياً جَيِّداً، أو هو تصحيفُ المُقْتَعِلِّ.

• القِثْوَلُّ، كعِثْوَلٍّ زِنَةً ومعنى، وعِذْقُ النَّخْل الضَّخْمُ، والبَضْعَةُ الكبيرَةُ من اللحمِ بِعظامِها.

• قَحَلَ، كمنَع، قُحولاً، وكعَلِم، قَحْلاً، أو يُحَرَّكُ، وكعُنِيَ، قُحولاً: يَبِسَ جِلْدُهُ على عَظْمِه،
كتَقَحَّلَ وأقْحَلْتُه.
والمُتَقَحِّلُ: الرجُلُ اليابِسُ الجِلْدِ، السَّيِّئُ الحالِ.
وقَحِلَ الشَّيْخُ، كفرِحَ: يَبِسَ جلْدُهُ على عَظْمِهِ، فهو قَحْلٌ، بالفتح، وككَتِفٍ، وإِنْقَحْلٌ، كجِرْدَحْلٍ.
وقاحَلَهُ: لازَمَه. وكغُرابٍ: داءٌ في الغَنَمِ.

• قَحْزَلَهُ: أسْقَطَه وضَرَبَهُ.
والقَحْزَلَةُ: العَصا.

• القَنْدَويلُ: العظيمُ الرأسِ.

• القَذالُ، كسَحابٍ: جِماعُ مُؤَخَّرِ الرأسِ، ومَعْقِدُ العِذارِ من الفَرَسِ خَلْفَ الناصِيَةِ
ج: قُذُلٌ وأقْذِلَةٌ.
وقَذَلَه: ضَرَبَ قَذالَهُ،
وـ فلانٌ: مالَ وجارَ،
وـ فلاناً: تَبِعَه، أو عابَهُ،
وـ في الأمرِ: جَدَّ.
والقَذَلُ، محرَّكةً: العَيْبُ.

• القُذْعُلُ، كقنفذٍ وسِبَحْلٍ: اللَّئيمُ الخَسيسُ.
واقْذَعَلَّ: عَسُرَ.
والمُقْذَعِلُّ، كمُشْمَعِلٍّ: السَّريعُ.

• القِنْذَعْلُ، كجِرْدَحْلٍ: الأحْمَقُ.

• القُذَعْمِلَةُ، بضم القافِ وفتح الذالِ: المرأةُ القَصيرَةُ الخَسيسَةُ، والضَّخْمُ من الإِبِلِ،
كالقُذَعْمِل.
وما عنده قُذَعْمِلَةٌ: شيءٌ.
ط ومالي ط في حَسَبِه قُذَعْمِلَةٌ: ضُؤُولَةٌ.
والقُذَعْميلُ: الشيخُ الكبيرُ.

• القُذامِلُ، كعُلابِطٍ: الواسِعُ.

• القِرِلَّى، كزِمِكَّى: طائرٌ ذُو حَزْمٍ، لا يُرَى إلا فَرِقاً على وجهِ الماءِ، على جانِبٍ يَهْوي بإحْدَى عَيْنَيْهِ إلى قَعْرِ الماءِ طَمَعاً، ويَرْفَعُ الأخْرَى في الهَواءِ حَذَراً. ومنه المَثَلُ "أحْزَمُ من قِرِلَّى، أو أحْذَرُ، إن رأى خَيْراً تَدَلَّى، وإن رأى شَرّاً تَوَلَّى".

• القَرْثَلُ، (بالمُثَلَّثَةِ، ) كجعفرٍ: الزَّريءُ القَصيرُ، وهي: بهاءٍ.

• القِرْزَحْلَةُ، كجِردَحلةٍ: من خَرَزِ الصِّبْيانِ والضَّرائِر، وخَشَبَةٌ طولُها ذِراعٌ نحوَ العَصا، والمرأةُ القَصيرَةُ.

• القُرْزُلُ، بالضم: اللئيمُ، وشيءٌ تَتَّخِذُهُ المرأةُ فَوْقَ رأسِها كالقُنْزُعةِ.
وقَرْزَلَتْهُ: جَمَعَتْهُ فَوْقَ رأسِها، والقَيْدُ، والصُّلْبُ، واللَّطيفُ المُجْتَمعُ الخَلْقِ، وفَرَسٌ لحُذَيْفَةَ ابنِ بَدْرٍ، وآخَرُ لِطُفَيْلِ بنِ مالِكٍ.

• القِرطَلَّةُ، كقِرشَبَّةٍ: عِدْلُ حِمارٍ،
كالقِرْطالَةِ، بالكسر، واحِدَةُ القِرْطالِ.

• القَرَعْبَلانَةُ: دُوَيبَّةٌ عَريضَةٌ مُحْبَنْطِئَةٌ بَطيئَةٌ،
وأصلهُ: قَرَعْبَلٌ، وزيدَتْ فيه ثلاثَةُ أحْرُفٍ، وتَصغيرُه: قُرَيْعِبَة.

• القَرَنْفُلُ والقَرَنْفولُ: ثَمَرَةُ شجرَةٍ بسُفالَةِ الهِنْدِ، أفضلُ الأفاويهِ الحارَّةِ وأذكاها، ومنه زَهَرٌ، ويُسَمَّى الذَّكَرَ، ومنه ثَمَرٌ، ويُسَمَّى الأنْثَى. وزَهَرُهُ أذْكَى، كِلاهُما لَطيفٌ غَوَّاصٌ مُصَفٍّ للقَلْبِ والدِماغِ، مُقَوٍّ لهما، نافِعٌ للخَفَقانِ والبَصَرِ والغِشاوَةِ والنَّكْهَةِ، هاضِمٌ.
وطعامٌ مُقَرْفَلٌ ومُقَرْنَفٌ: مُطَيِّبٌ به.

• القَرْقَلُ، كجعفرٍ ويُشَدُّ لامُه: قَميصٌ للنساءِ، أو ثَوْبٌ لا كُمَّيْ له
ج: قَراقِلُ.

• القَرْمَلُ، كجعفرٍ: شجرٌ ضعيفٌ بلا شَوْكٍ، ويَنْفَضِخُ إذا وُطِئَ، واحِدُهُ بهاءٍ.
ومنه "ذَليلٌ عاذَ بقَرْمَلَةٍ". وكزِبْرِجٍ: ولَدُ البُخْتِيِّ، أو البعير ذُو السَّنامَيْنِ، وما تَشُدُّه المرأةُ في شَعَرِها. وكجعفرٍ: فَرَسُ عُرْوَةَ بنِ الوَرْدِ. وكقنفذٍ وجعفرٍ: ابنُ الحُمَيْم، مَلَكَ بعدَ مرْثَدِ بنِ ذي جَدَنٍ.
والقِرْمِلُ والقِرْمِلِيَّةُ، بالكسر فيهما: الإِبِلُ الصِغارُ الكثيرةُ الأوْبارِ.
وقَرْمَلاءُ، ككَرْبلاءَ: ع. وكزُنبورٍ: ضَرْبٌ من ثَمَرِ الغَضى.

• القَزَلُ، محرَّكةً: أسْوَأُ العَرَجِ، أو دِقَّةُ الساقِ لذَهابِ لَحْمِها، أو هُما جميعاً، ولا يكون أقْزَلَ إلاَّ بِهِما، وأن يَمْشي مِشْيَةَ المَقْطوعِ الرِجْلِ، والتَّبَخْتُرُ.
قَزِلَ، كفرِحَ، قَزَلاً فهو أقْزَلُ،
وقَزَلَ، كضَرَبَ، قَزَلاناً، محرَّكةً، وقَزْلاً: وثَبَ ومَشَى مِشْيَةَ العُرْجانِ.
والأقْزَلُ: حَيَّةٌ، والذئبُ.
والأقْزَلانِ: رِيشَتانِ وَسْطَ ذَنَبِ العُقابِ
ج: أقازِلُ.

• القَزْحَلَةُ، بالفتح: القَوْسُ.

• المُقَزْعِلُّ، كمُشْمَعِلٍّ: الذي على شَرَفٍ غيرَ مُطْمَئِنٍّ، والسريعُ من كلِّ شيءٍ.

• القَزْمَلُ، كجعفرٍ: القصيرُ الدَّميمُ.
والقِزْمِيلَةُ: الذَّكَرُ.

• القَسْطَلُ والقَسْطالُ والقَسْطلانُ، بفتحهنَّ وكزُنْبورٍ: الغُبارُ.
وأُمُّ قَسْطَلٍ: الداهيةُ.
والقَسْطَلانِيَّةُ: قَوسُ قُزَحَ، وحُمْرَةُ الشَّفَقِ، وثَوبٌ مَنْسوبٌ إلى عامِلٍ،
أو إلى قَسْطَلَةَ د

الجزء: 1 - الصفحة: 1047

بالأنْدَلُسِ.
وقَسْطِيلِيَةُ: د بها.
وقَسْطَلَةُ الجَمَلِ: هديرُه،
وـ من النَّهْرِ: حِسُّه وصَوتُه. وهو نَهْرٌ قِسْطالٌ، بالكسر.

• القُسْطَبيلَةُ، بالضم: الذكَرُ، لُغَةٌ في القُسْطبينَةِ.

• القِسْمِلُ، كزِبْرِجٍ: ولَدُ الأسَدِ، وبَطْنٌ من الأزْدِ.
وقِسْميلٌ، بالكسر: أبو بَطْنٍ.
والقَسامِلَةُ والقَسامِيلُ: الأحْياءُ من الأعْرابِ.
وقَسْمَلَةُ: لَقَبُ عائِذِ بنِ عَمْرٍو أخي جَذيمَةَ الأبْرَشِ، لُقِّبَ لجَمالِه.

• قَصَلَهُ يَقْصِلُهُ: قَطَعَه،
كاقْتَصَلَه، فانْقَصَلَ واقْتَصَلَ،
وـ البُرَّ: داسَهُ،
وـ عُنُقَه: ضَرَبَها،
وـ الدابةَ،
وـ عليها: عَلَفَها القَصيلَ، وهو ما اقْتُصِلَ من الزَّرْعِ أخْضَرَ.
وسيفٌ قاصِلٌ ومِقْصَلٌ، كمِنْبَرٍ وشَدَّادٍ: قَطَّاعٌ.
ولسانٌ مِقْصَلٌ: ماضٍ.
والقَصَلُ، محرَّكةً وبالفتح وبالكسر وكثُمامةٍ: ما عُزِلَ من البُرِّ إذا نُقِّيَ فَيُرْمَى به.
والقِصْلُ بالكسر: الفَسْلُ الضعيفُ والأحمقُ لا خيرَ فيه، أو مَن لا يَتَمالَكُ حُمْقاً، وبهاءٍ: الحمقاءُ، والجماعةَ من الإِبِلِ، أو من العَشَرَةِ إلى الأرْبَعينَ. وكزُفَرَ: رجُلٌ من جُهَيْنَةَ، له ذِكْرٌ في كتاب "مَن عاشَ بعدَ الموتِ"، وتَقَّدَمَ في ف ص ل.
والقِصْيَلَّةُ، بالكسر وفتح المُثَنَّاةِ التحتيةِ واللامِ المُشدَّدةِ: القصيرُ العريضُ من الإِبِلِ والناسِ، والأبْجَرُ من الرجالِ المُكْتَنِزُ. وكأميرٍ: الجماعةُ.
والقَصْلُ: زَهْرُ السَّلَمِ.
وشجرةٌ قَصْلَةٌ: رِخْوَةٌ.
أو القَصْلَةُ: الطائفةُ المُنْقَصِلَةُ من الزرعِ، والصِّرْمَةُ من الإِبِلِ، ويُكْسَرُ، وجماعةُ الماشِيَةِ. وكشَدَّادٍ: الأسَدُ.
واقْصَأَلَّ به، كاشْمَعَلَّ: قَبَضَ عليه،
وـ بالمكانِ: أقامَ.

• قَصْبَلَ الطعامَ: أكَلَهُ أجْمَعَ.

• قَصْدَالٌ: ع يُجْلَبُ منه العَنْبَرُ.

• القُصْعُلُ، كقُنْفُذٍ: اللئيمُ، والعَقْرَبُ، أو وَلَدُها، ويُكْسَرُ، أو عَقْرَبٌ صغيرةٌ. وغَلِطَ الصَّغانِيُّ في تَغْليطِ الجوهريِّ بقولِه: الصوابُ بالفاءِ، لأَنهما لُغتان فَصيحتانِ في المَعْنَيَيْنِ، وولَدُ الذئبِ.
واقْصَعَلَّتِ الشمسُ: تَكَبَّدَتِ السماءَ.

• قَصْفَلَ الطعامَ: أكَلَه أجْمَعَ،
كقَصْبَلَهُ.

• قَصْمَلَ: قارَبَ الخُطا،
وـ فلاناً: صَرَعَهُ،
وـ الشيءَ: قَطَعَه،
وـ الطَّعامَ: أكَلَه أجمَعَ.
والْتَقَمَه القَصْمَلَى، كخَوْزَلَى: الْتِقاماً شَديداً.
والقَصْمَلَةُ: شِدَّةُ العَضِّ والأكْلِ، ودُوَيبَّةٌ تَقَعُ في الأضْراسِ، والصُّبابَةُ من الماءِ ونَحْوِهِ. وكقُنْفُذٍ: داءٌ يَقَعُ في الفُصْلانِ، تَموتُ منه. وقد قَصْمَلَ يُقَصْمِلُ.
والمُقَصْمِلُ: الأسدُ.
كالقِصْمِلِ، كزِبْرِجٍ، والشَّديدُ العَصا من الرِّعاءِ. وكعُلَبِطٍ وجعفرٍ وزِبْرِجٍ: الرجُلُ الشديدُ.

• قَطَلَهُ يَقْطِلُه ويَقْطُلُه: قَطَعَهُ، فهو مَقْطولٌ وقَطيلٌ،
كقَطَّلَهُ،
وـ عُنُقَهُ: ضَرَبَها.
ونَخْلَةٌ قَطيلٌ: قُطِعَتْ من أصْلِها.
وجِذْعٌ قَطيلٌ وقُطُلٌ، بضمتينِ: مَقْطوعٌ، وقد تَقَطَّلَ. وكمِكْنَسَةٍ: حَديدَةٌ يُقْطَعُ بها.
وقَطَّلَهُ تَقْطيلاً: ألْقاهُ على جَنْبِه أو صَرَعَهُ. وكأميرٍ: لَقَبُ أبي ذُؤَيْبٍ الهُذَلِيِّ، وبهاءٍ: قِطْعَةُ كساءٍ أو ثَوْبٍ، يُنَشَّفُ بها الماءُ.
والقاطولُ: ع على دَجْلَةَ. وكمُعَظَّمٍ: المَطْبوخُ.

• قُطْرُبُّلُ، بالضم وتشديدِ الباءِ المُوَحَّدَةِ أو بتخفِيفها وتشديدِ اللامِ: مَوْضِعانِ، أحَدُهُما بالعِراقِ يُنْسَبُ إليه الخَمْرُ.

• القُعالُ، كغُرابٍ: نَوْرُ العِنَبِ وشِبْهِهِ، أَو ما تَناثَرَ منه، والوَبَرُ الناسِلُ من البَعيرِ.
وأقْعَلَ النَّوْرُ، واقْعَأَلَّ، كاشْمَعَلَّ: انْشَقَّتْ عنه قُعالَتُه.
والاقْتِعالُ: تَنْحِيَتُه واسْتِنْفاضُه.
والقاعِلةُ: الجَبَلُ الطَّويلُ.
وعُقابٌ قَيْعَلَةٌ وقَوْعَلَةٌ، على الصِّفَةِ والإِضافَةِ فيهما: تَأوِي إليها وتَعْلوها.
والمُقْتَعَلُ، للمَفْعولِ: السَّهْمُ لم يُبْرَ بَرْياً جَيِّداً.
والقَعْوَلَةُ: القَيْعَلَةُ، وتقدَّم.
والقَعْلُ: عُودٌ يُجْعَلُ تحتَ الرَّطْبِ من قُضْبانِ الكَرْمِ، والقَصيرُ البَخيلُ المَشْؤُومُ. وكأَميرٍ: الأرْنَبُ الذَّكَرُ.
والقَيْعَلَةُ، كحَيْدَرَةٍ: المرأةُ الجافِيَةُ العَظيمَةُ، والعُقابُ الساكِنَةُ برؤوسِ الجِبالِ.
والقَوْعَلَةُ: ع، والجُبَيْلُ الصَّغيرُ، أو الأكَمَةُ الصَّغيرةُ.
وقَوْعَلَ: قَعَدَ عليها.
والاقْعيلالُ: الانْتِصابُ في الرُّكوبِ.
وصَخْرَةٌ مُقْعالَّةٌ: مُنْتَصِبَةٌ لا أصْلَ لها في الأرضِ.

• القَعْبَلُ، كجعفرٍ وزِبْرِجٍ: الفُطْرُ، وضَرْبٌ من الكَمْأَةِ، ونَبْتٌ آخَرُ أبيضُ،
والقَعْبُ يُحْلَبُ فيه اللَّبَنُ،
كالقُعْبولِ، فيهما، واسْمُ رَجُلٍ، والمُتَقَلِّعُ الجِلْفُ.
ورَجُلٌ مُقَعْبَلُ القَدَمَيْنِ، مَبْنِيّاً للمفعولِ: شَديدُ القَبَلِ.
والقَعْبَلَةُ: القَبْعَلَةُ،

• كـ القَعْثَلَة،
ومَرَّ يَتَقَعْثَلُ: كأَنَّهُ يَتَقَلَّعُ من وحَلٍ. وقولُ الجوهرِيِّ: المُقْثَعِلُّ من السِهامِ، وهَمٌ، ومَوْضِعُهُ ق ث ع

الجزء: 1 - الصفحة: 1048

ل. وتقدَّمَ، والبيتُ الشاهِدُ أيضاً مُصَحَّفٌ والرِوايَةُ: ليس بالعُصْلِ ولا بالمُفْتَعَلْ.
بالفاءِ والمُثَنَّاةِ الفَوقِيَّةِ، وجاءَ في رِوايَةٍ شاذَّةٍ بالقافِ والمُثَنَّاةِ الفَوْقيَّةِ المَفْتوحَةِ،
من اقْتَعَلَ السَّهْمَ: إذا لم يَبْرِه جَيِّداً.

• قَعْطَلَهُ: صَرَعَه،
وـ على غَريمِه: ضَيَّقَ في التَّقاضي،
وـ في الكَلامِ: أكثَر منه، وجَوَّاسُ بنُ القَعْطَلِ: شاعِرٌ اسْمُه ثابِتٌ، ولُقِّبَ بالقَعْطَلِ لقولِ رجُلٍ من بَني زَيدِ بنِ ثُمامَةَ:
فَظَلَّ يُمَنِّيني الأمانِيَّ خالِيا ... وقَعْطَلَ حتى قد سَئِمْتُ مَكانِيا

• قَفَلَ، كنَصَرَ وضَرَبَ، قُفولاً: رَجَعَ، فهو قافِلٌ
ج: قُفَّالٌ.
والقَفَلُ، محرَّكةً اسمُ الجمعِ.
والقافِلَةُ: الرَّفْقَةُ القُفَّالُ، والمُبْتَدِئَةُ في السَّفَرِ تفاؤُلاً بالرجوعِ، وأقْفَلْتُهم.
وقَفَلَ الفَحْلُ يَقْفِلُ قُفولاً: اهْتاجَ للضِرابِ،
وـ الطعامَ: احتَكَرَهُ،
وـ الجِلْدُ، كنَصَرَ وعَلِمَ، قُفولاً فهو قافِلٌ وقَفيلٌ، بَيِّنُ القَفَلِ.
وقَفَلَ الشيءَ: حَزَرَهُ،
وـ القومُ الطعامَ يَقْفِلونَهُ: جَمَعوهُ.
والقافِلُ: اليابِسُ الجِلْدِ أو اليَدِ،
وع، واسمٌ.
والقَفْلُ، بالفتح وكأَميرٍ: ما يَبِسَ من الشجرِ، وقد قَفَلَ، كضَرَبَ وعَلِمَ. وكأَميرٍ: السَّوْطُ، والجُلاَّبُ، والشِعْبُ الضَّيِّقُ، كأَنه دَرْبٌ مُقْفَلٌ لا يُمْكِنُ فيه العدْوُ،
وع، ونَبْتٌ.
والقُفْلُ، بالضم: شجرٌ حِجازِيٌّ، وعَلَمٌ، والحديدُ الذي يُغْلَقُ به البابُ
ج: أقْفالٌ وأقْفُلٌ وقُفولٌ، وأقْفَلَ البابَ،
وـ عليه فانْقَفَل واقْتَفَلَ.
ورجُلٌ مُتَقَفِّلُ اليَدَيْنِ،
ومُقْتَفِلُهُما، مَبْنِيَّيْنِ للفاعِلِ: لَئيمٌ، أو لا يَكادُ يَخْرُجُ من يَدِه خيرٌ.
والقَفْلَةُ: القَفا، وإِعْطاؤُكَ شيئاً بمَرَّةٍ، والوازِنُ من الدَّراهِمِ، والشجرةُ اليابسةُ، ويُحَرَّكُ. وكهُمَزَةٍ: الحافِظُ لكلِّ ما يَسْمَعُ.
وأقْفَلَهُم: أتْبَعَهُم بَصَرَه،
وـ على الأمرِ: جَمَعَهُم.
والقِيفالُ، بالكسرِ: عِرْقٌ في اليَدِ يُفْصَدُ، مُعَرَّبٌ.
واسْتَقْفَلَ: بخِلَ.
وقَفْلٌ: ثَنِيَّةٌ قُرْبَ قَرْنِ المَنازِلِ، وبالضم: حصْنٌ باليمنِ.
وقافِلاءُ: ع.
وقُوفِيلُ، بالضم: ة بنابُلُس.
والقُوفَلُ: الفُوفَلُ، بالفاءَيْنِ وهو أشْهَرُ.

• القَفْثَلَةُ: جَرْفُ الشيءِ بسُرْعةٍ.

• قَفَرْجَلٌ، كسَفَرْجَلٍ: عَلَمٌ.

• القَفْشَليلُ: المِغْرَفَةُ، مُعَرَّبُ كفْجَهْ ليزْ.

• القُفْصُلُ، بالضم: الأَسَدُ.

• قَفْطَلَهُ من بينِ يَدَيَّ: اخْتَطَفَه.

• اقْفَعَلَّتْ يَدُه اقْفِعْلالاً: تَشَنَّجَتْ وتَقَبَّضَتْ.

• القَوْقَلُ: ذَكَرُ الحَجَلِ والقَطا، واسمُ أبي بَطْنٍ من الأنْصارِ، لأَنه كان إذا أتاه إنسانٌ يَسْتَجيرُ به أو بِيَثْرِبَ، قال له:
قَوْقِل في هذا الجَبلِ وقد أمِنْتَ، أَي: ارْتَقِ، وهُم: القَواقِلَةُ،
والقاقُلَّةُ: ثَمَرُ نباتٍ هِنْدِيٍّ من العِطْرِ والأفاوِيه، مُقَوٍّ للمَعِدَةِ والكَبِدِ، نافِعٌ للغَثَيانِ والأعْلالِ الباردةِ، حابِسٌ. والقاقُلَّةُ الكَبيرةُ أشَدُّ قَبْضاً من الصغيرة، وأقَلُّ حَرافةً.
والقاقُلَّى: نبات كنباتِ الأشْنانِ مالِحٌ، وقد تَرْعاهُ الإِبِلُ، يُدِرُّ البَوْلَ واللَّبَنَ، ويُسْهِلُ الماءَ الأصْفَرَ.

• القُلُّ، بالضم،
والقِلَّةُ، بالكسر: ضِدُّ الكَثْرَةِ (والكُثْرِ) قَلَّ يَقِلُّ، فهو قليلٌ، كأَميرٍ وغُرابٍ وسحابٍ.
وأقَلَّهُ: جَعَلَهُ قليلاً،
كقَلَّلَهُ، وصادَفَه قليلاً، وأتَى بقليلٍ.
والقُلُّ، بالضم: القليلُ،
وـ من الشيءِ: أقَلُّهُ. وكأَميرٍ: القصيرُ النحيفُ، وهي: بهاءٍ.
وقومٌ قَليلونَ وأقِلاَّءُ وقُلُلٌ وقُلُلونَ: يكونُ ذلك في قِلَّةِ العَدَدِ، ودِقَّةِ الجُثَّةِ.
والإِقْلالُ: قِلَّةُ الجِدَةِ.
ورجُلٌ مُقِلٌّ وأقَلَّ: فَقيرٌ، وفيه بَقِيَّةٌ.
وقالَلْتُ له الماءَ: إذا خِفْتَ العَطَشَ، فأَرَدْتَ أن يُسْتَقَلَّ ماؤُكَ. وقُلُّ بنُ قُلٍّ، بضَمِّهِما، لا يُعْرَفُ هو ولا أبوهُ.
وقُلُّ رَجُلٍ يقولُ ذلك إلاَّ زيدٌ، بالضم،
وأقَلُّ رَجُلٍ مَعْناهُما: ما رجُلٌ يقولُه إلا هو.
ورجُلٌ قُلٌّ، بالضم: فَرْدٌ لا أحَدَ له.
وقُلُلٌ من الناسِ، بضمتينِ: ناسٌ مُتَفَرِّقونَ من قَبائِلَ شَتَّى أو غيرِ شتَّى فإذا اجتمعوا جَمْعاً، فهم قُلَلٌ، كصُرَدٍ.
والقلَّةُ، بالكسرِ: الرِّعْدَةُ، وبالفتحِ: النَّهْضَةُ من عِلَّةٍ أو فَقْرٍ، وبالضم: أعْلَى الرأسِ والسَّنامِ والجَبَلِ أو كلِّ شيءٍ، والجماعةُ منَّا، والحُبُّ العَظيمُ، أو الجَرَّةُ العظيمَةُ، أو عامَّةً، أو منن الفَخَّارِ، والكوزُ الصغيرِ، ضِدٌّ
ج: كصُرَدٍ وجبالٍ،
وـ من السَّيفِ: قَبيعَتُه.
واسْتَقَلَّهُ: حَمَلَه ورَفَعَه،
كقَلَّه وأقَلَّه،
وـ الطائرُ في طَيَرانِه: ارْتَفَعَ،
وـ النَّباتُ: أنافَ،
وـ القومُ: ذَهَبوا وارْتَحَلوا،
وـ الشيءَ: عَدَّهُ قَليلاً،
كتَقالَّهُ، وغَضِبَ.
والقِلُّ، بالكسر: النَّواةُ تَنْبُتُ مُنْفَرِدَةً ضَعيفَةً، والرِّعْدَةُ إذا كانت غَضَباً أو طمعاً،
كالقِلَّةِ
ج: كعِنَبٍ.
والقِلالُ، ككِتابٍ: الخُشُبُ المنْصوبَةُ للتَّعْريشِ. وقد

الجزء: 1 - الصفحة: 1049

أقَلَّتْه الرِّعْدَةُ واسْتَقَلَّتْه.
وأخَذَ بِقِلِّيلَتِه وقِلِّيلاهُ، مُشَدَّدَتَيْنِ مَكْسورَتَيْنِ،
وإِقْليلاهُ، مَكْسورَةً: بجُمْلَتِه.
وارْتَحَلوا بِقِلِّيَّتِهم: بجَماعَتِهم، لم يَدَعوا وراءَهُم شيئاً.
وأكَلَ الضَّبَّ بِقِلِّيَّتِه: بِعِظامِه وجِلْدِه.
والقَلْقالُ: المِسْفارُ. وكهُدْهُدٍ: الخَفيفُ. وكزِبْرِجٍ: نَبْتٌ له حَبٌّ أسْوَدُ، حَسَنُ الشَّمِّ، محرِّكٌ للباءَةٍ جِدّاً، لاسِيَّما مَدْقوقاً بسِمْسِمٍ مَعْجوناً بِعَسَلٍ،
ويقالُ له: القُلْقُلانُ والقُلاقِلُ، بضمِهما، أو هُما نَبْتانِ آخَرانِ، وعِرْقُ هذا الشجرِ المُغاثُ. ومنه المَثَلُ:
"دَقَّكَ بالمِنْحازِ حَبَّ القِلْقِلِ". والعامَّةُ تقوله بالفاءِ غَلَطاً.
والقُلْقُلانِيُّ، بالضم: طائرٌ كالفاخِتَةِ.
وقَلْقَلَ: صَوَّتَ،
وـ الشيءَ قَلْقَلَةً وقِلْقالاً، بالكسر ويُفْتَحُ: حَرَّكَهُ، أو بالفتحِ: الاسمُ،
وـ في الأرضِ: ضَرَبَ فيها.
والقُلْقُلُ والقُلاقِلُ، بضمهما: المِعْوانُ السَّريعُ التَّقَلْقُلِ، أي: التحرُّكِ.
وحُروفُ القَلْقَلَةِ: جطدقب.
والقِلِّيَّةُ، بالكسر وشَدِّ اللامِ: شِبْهُ الصَّوْمَعَةِ.
والقِلُّ: الحائِطُ القصيرُ، وبهاءٍ: النَّهْضَةُ من عِلَّةٍ أو فَقْرٍ.
والقُلَّى، كرُبَّى: الجارِيَةُ القَصيرَةُ.
وتَقالَّتِ الشمسُ: تَرَحَّلَتْ.
ولَقُلَّ ما جِئْتُكَ، بضم القافِ: لُغَةٌ في الفتح (والقَليلُ: القَصيرُ، وهي: بهاءٍ).
وقالَلْتُ له: قَلُلْتُ عَطاءَهُ.
وسَيْفٌ مُقَلَّلٌ، كمُعَظَّمٍ: له قَبيعَةٌ.

• القَمْلُ: م، وإذا وُضِعَتْ قَمْلَةُ رأسٍ في ثَقْبِ فُولَةٍ، وسُقِيتْ صاحِبَ حُمَّى الرِّبْعِ، نَفَعَتْ، مُجَرَّبٌ، واحِدَتُهُ بهاءٍ،
كالقَمالِ، كسَحابٍ.
وقَمْلُ قُرَيشٍ: حَبُّ الصَّنَوْبَرِ.
وقَمْلَةُ النِسْرِ: دُوَيبَّةٌ.
وقَمِلَ رأسُه، كفَرِحَ: كَثُرَ قَمْلُهُ،
وـ العَرْفَجُ: اسْوَدَّ شيئاً، وصارَ فيه كالقَمْلِ،
وـ القَوْمُ: كَثُروا،
وـ الرَّجُلُ: سَمِنَ بَعْدَ الهُزالِ،
وـ بَطْنُهُ: ضَخُمَ.
وغُلٌّ قَمِلٌ، وأصْلُهُ أنَّهُم كاوا يَغُلُّون الأسيرَ، وعليه الشَّعَرُ قَيَقْمَلُ.
وأقْمَلَ الرِمْثُ: تَفَطَّرَ بالنَّباتِ، وقد بَدا ورَقُه صِغاراً.
وامْرَأةٌ قَمَلِيَّةٌ، كجَبَلِيَّةٍ وكفَرِحَةٍ وكسُكَّرَةٍ: قَصيرَةٌ جِدّاً.
والقَمَلِيُّ، مُحرَّكةً: القَصيرُ الصَّغيرُ الشانِ، والبَدَوِيُّ صارَ سَوَادِيّاً.
والقُمَّلُ، كسُكَّرٍ: صِغارُ الذَّرِّ، والدَّبَا الذي لا أجْنِحَةَ له، أو شيءٌ صَغيرٌ بجَنَاحٍ أحْمَرَ، وشيءٌ يُشْبِهُ الحَلَمَ، لا يأكُلُ أكْلَ الجَرادِ، خَبيثُ الرائحَةِ، أو دَوابٌّ صِغارٌ كالقِرْدانِ، واحِدَتها: بهاءٍ، أو قَمْلُ الناسِ. وهذا القَوْلُ مَرْدُودٌ.
وقَمَلَى، كجَمَزَى ع.
وقَمَلانُ، مُحرَّكةً: د باليَمنِ.
وقَمُولَةُ: د بالصَّعيدِ، منه: أحمدُ بنُ محمدٍ، مُصَنِّفُ "البَحْرِ المحيطِ في شَرْحِ الوَسيط".
والمِقْمَلُ، كمِنْبَرٍ: منِ اسْتَغْنَى بعدَ فَقْرٍ.
والتَّقَمُّل: أدْنَى السمَنِ إذا بَدا،
والقَيْمولِيَا: صَفائِحُ كالرُّخامِ، بيضٌ بَرَّاقَةٌ، تَنْفَعُ من حَرْقِ النارِ، خاصَّةً بالماءِ والخَلِّ.

• القَمَيْثَلُ، كَسَمَيْدَعٍ: القَبيحُ المِشْيَةِ.

• القُمْعُلُ، كقُنْفُذٍ: القَدَحُ الضَّخْمُ،
كالقُمْعولِ، أو قَعْبٌ صَغيرٌ، والمِرْجَلُ الضَّيِّقُ العُنُقِ، وطُوَيْئِرٌ قَصيرُ الرَّقَبَة والمِنْقارِ، والبَظْرُ، وتُفْتَحُ عَيْنُهُ.
وفي رأسِهِ قَماعيلُ، أي: عُجَرٌ،
الواحِدَةُ قُمْعولَةٌ.
والقِمْعالُ، بالكسرِ: سَيِّدُ القَوْمِ، ورَئيسُ الرِعاءِ، وقد قَمْعَلَ.
والقِمْعالَةُ: أعظم الفَياشِلِ.
وقَمْعَلَ النَّبْتُ: خَرَجَتْ قَماعيلُهُ، أي: بَراعيمُهُ.

• القِنْئِلُ، بهَمْزٍ بعدَ النونِ كزِبْرِجٍ: رَقَبَةُ الفيلِ، والمرأةُ القصيرةُ.

• القَنْبَلُ والقَنْبَلَةُ: الطائفةُ من الناسِ ومن الخَيْلِ
ج: قَنابِلُ. وكعُلابِطٍ: حِمارٌ، والرجُلُ الغليظُ،
كالقُنْبُل، بالضم،
وقِدْرٌ قُنْبُلانِيٌّ، بالضم: تَجْمَعُ القبيلةَ من الناسِ. وكقُنْفُذٍ: الغُلامُ الحادُّ الرأسِ، الخفيفُ الروحِ، وشجرٌ، ولَقَبُ محمدِ بنِ عبدِ الرحمنِ القارِئِ، وبهاءٍ: مِصْيَدَةٌ للنُهَسِ أبي بَراقِشَ.
وقَنْبَلَ: صار ذا قَنْبَلَةٍ بعدَ الوَحْدَةِ، وأوْقَدَ شجرَ القُنْبُلِ.
والقِنْبيلُ، كزِنْبيلٍ: بزُورٌ رَمْليَّةٌ تَعلوها حُمْرَةٌ قابِضَةٌ، تَقْتُلُ الدِيدانَ وتُخْرِجُها، (وتَنْفَعُ الجَرَبَ والسَّعَفَةَ مَنْفَعَةً بَيِّنَةً).

• القَنْثَلَةُ: أن يُثِيرَ التُّرابَ إذا مَشَى، كالنَّقْثَلَةِ.

• القُنْجُلُ، كقُنْفُذٍ: العَبْدُ،

• كـ القُنْحُل، بالحاءِ، أو هو شَرُّ العَبيدِ.

• القَنْدَلُ، كجَنْدَلٍ وعُلابِطٍ،
والقَنْدويلُ: العظيمُ الرأسِ من الإِبِلِ والدوابِّ، والطويلُ.
وقَنْدَلَ: عَظُمَ رَأسُه،
وـ في مِشْيَتِهِ: مَشَى في اسْتِرْخاءٍ واسْتِرْسالٍ.
والقَنْدَلِيُّ: شجرٌ.
والقِنْديلُ، بالكسر: م
(والقُنْدولُ: شجرٌ بالشامِ، لزَهْرِه دُهْنٌ شَريفٌ).

• القَنْدَفِيلُ: الضَّخْمُ أو الضَّخْمَةُ الرأسِ من النُّوقِ، مُعَرَّبُ كنْدَهْ بيلْ، تَشْبيهٌ لها بالفيلِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1050

• القِنْدَعَلُ، كجِرْدَحْلٍ: الأحمقُ،

• كـ القِنْذَعْلِ، بالذالِ.

• القُنْصُلُ، بالضم: القصيرُ.

• القَنَعْدَلُ، كسَفَرْجَلٍ: الأحْمَقُ.

• القَنْفَلَةُ: المِشْيَةُ الثَّقيلَةُ. وكقُنْفُذٍ: اسْمٌ، والعَنْزُ الضَّخْمَةُ.

• القَنْقَلُ: المِكْيالُ الضَّخْمُ، والرَّجُلُ الثَّقيلُ الوَطْءِ، واسْمُ تاجٍ لِكِسْرَى.

• القَوْلُ: الكَلامُ، أو كُلُّ لَفْظٍ مَذَلَ به اللِسانُ، تامّاً أو ناقِصاً
ج: أقْوالٌ.
جج: أقاويلٌ.
أو القَوْلُ في الخَيْرِ،
والقالُ والقيلُ والقالَةُ في الشَّرِّ. أو القَوْلُ مَصْدَرٌ، والقيلُ والقالُ اسْمانِ له، أَو قالَ قَوْلاً وقيلاً وقَوْلَةً ومَقَالَةً ومَقالاً (فيهما) فهو قائِلٌ وقالٌ وقَؤُولٌ، بالهَمْزِ وبالواوِ
ج: قُوَّلٌ وقُيَّلٌ وقالَةٌ وقُؤُولٌ، بالهمزِ والواوِ.
ورجُلٌ قَوَّالٌ وقَوَّالَةٌ وتِقْوَلَةٌ وتِقْوالَةٌ، بكسرهما،
ومِقْوَلٌ ومِقْوالٌ وقُوَلَةٌ، كهُمَزَةٍ: حَسَنُ القولِ، أو كثيرُهُ، لَسِنٌ. وهي مِقْوَلٌ ومِقْوالٌ. والاسمُ: القالَةُ والقيلُ والقالُ.
وهو ابنُ أقوالٍ، وابن قَوَّالٍ: فَصيحٌ جَيِّدُ الكَلامِ.
وأقْوَلَه ما لم يَقُلْ،
وقَوَّلَهُ وأقالَه: ادَّعاهُ عليه.
وقَوْلٌ مَقولٌ ومَقْؤُولٌ.
وتَقَوَّلَ قَوْلاً: ابتَدَعه كذِباً.
وكَلِمَةٌ مُقَوَّلَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ: قِيلَتْ مَرَّةً بعدَ مَرَّةٍ.
والمِقْوَلُ، كمِنبرٍ: اللسانُ، والمَلِكُ، أو من مُلوكِ حِمْيَرَ، يقولُ ما شاءَ فَيَنْفُذُ،
كالقَيْلِ، أو هو دونَ المَلِك الأعْلَى. وأصلُهُ قَيِّلٌ، كفَيْعِلٍ، سُمِّيَ لأنه يقولُ ما شاءَ فَيَنْفُذُ
ج: أقوالٌ وأقْيالٌ ومَقاوِلُ ومَقاوِلَةٌ.
واقْتالَ عليهم: احْتَكَمَ،
وـ الشيءَ: اخْتَارَهُ.
وقال به: غَلَبَ به، ومنه: "سُبْحانَ من تَعَطَّفَ بالعِزِّ وقال به"،
وـ القومُ بفُلانٍ: قَتَلوهُ. ابنُ الأنْبارِي: قال يَجيءُ بمعنَى: تَكَلَّمَ، وضَرَبَ، وغَلَبَ، وماتَ، ومالَ، واسْتَرَاحَ، وأقْبَلَ. ويُعَبَّرُ بها عن التَّهَيُّؤِ لِلأَفْعالِ والاسْتِعْدادِ لها.
يقالُ: قال فأكَلَ،
وقال فَضَرَبَ،
وقال فَتَكَلَّمَ، ونحوُه.
والقالُ: الابْتِداءُ.
والقِيلُ، بالكسر: الجوابُ.
والقَوْلِيَّةُ: الغَوْغاءُ.
وقُولَ: لُغَةٌ في قيلَ.
وتقولُ في الاسْتِفهامِ كتَظُنُّ في العَمَلِ.
والقالُ: القُلَةُ، أو خَشَبَتُها التي تُضْرَبُ بها
ج: قيلانٌ.
وقُولَةُ، بالضم: لَقَبُ ابنِ خُرَّشِيدَ، شيخِ أبي القاسِمِ القُشَيْرِيِّ.

• القَهْبَلَةُ: أتانُ الوَحْشِ الغَليظَةُ، وضَرْبٌ من المشْيِ،
والقَهْبَلُ: الوجهُ. يقالُ: "حَيَّا الله قَهْبَلَكَ".
وقَهْبَلَهُ: قال له ذلك، أَو حَيَّاهُ بِتَحِيَّةٍ حَسَنَةٍ.

• قَهَلَ جِلْدُه، كمَنَعَ وفَرِحَ، قَهْلاً وقُهولاً: يَبِسَ،
كَتَقَهَّلَ، أَو خاصٌّ باليُبْسِ من كَثْرَةِ العِبادَةِ.
وقَهَلَ، كَمَنَعَ: كَفَرَ الإِحْسانَ،
وـ فلاناً: أثْنَى عليه ثَناءً قَبيحاً.
وقَهِلَ، كفرِحَ: لم يَتَعَهَّدْ جِسْمَهُ بالماءِ، ولم يُنَظِّفْه،
كتَقَهَّلَ، واسْتَقَلَّ العَطِيَّةَ.
وتَقَهَّلَ: مَشَى مَشْياً ضَعيفاً،
وـ صَوْتُهُ: ضَعُفَ ولانَ.
والقَيْهَلُ والقَيْهَلَةُ: الطَّلْعَةُ والوجهُ. ومنه قولُ علِيٍّ ـ كرَّمَ الله وَجْهَهُ ـ: "واجْعَلْ حُنْدورَتَيْكَ إلى قَيْهَلِي"
وانْقَهَلَ: سَقَطَ وضَعُفَ. وأمَّا قولُ هِمْيانَ يَصِفُ عَيْراً وأُتُنَه:
تَضْرَحُه ضَرْحاً فَيَنْقَهِلُّ
فإنَّ أصلَهُ يَنْقَهلُ، بالتخفيفِ، فَثَقَّلَهُ.
وقَيْهَلٌ: اسمٌ.

• القائِلَة: نِصْفُ النَّهارِ. قال قَيْلاً وقائِلَةً وقَيْلُولَةً ومَقالاً ومَقيلاً.
وتَقَيَّلَ: نامَ فيه، فهو قائِلٌ
ج: قُيَّلٌ وقُيَّالٌ وقَيْلٌ، كشَرْبٍ، اسمُ جَمْعٍ. والقَيْلُ، وكصَبورٍ: اللَّبَنُ يُشْرَبُ في القائِلَة،
أو القَيْلُ: شُرْبُ نِصْفِ النَّهارِ، والناقَةُ التي تُحْلَبُ عند القائِلَةِ،
كالقَيْلَةِ، والنائِمُ،
كالقائِلِ.
والتَّقْييلُ: السَّقْيُ فيها.
وتَقَيَّلَ: شَرِبَ فيها، أَو حَلَبَ الناقَةَ فيها.
وشَرِبتِ الإِبِلُ قائِلَةً، أَي: فيها. وأَقَلْتُها وقَيَّلْتُها.
وقِلْتُه البَيْعَ، بالكسرِ،
وأقَلْتُهُ: فَسَخْتُهُ.
واسْتَقَالَهُ: طَلَبَ إليه أن يُقيلَه، وتَقَايَلَ البَيِّعانِ.
وأقالَ الله عَثْرَتَكَ وأقالَكَها.
وتَقَيَّلَ أباهُ: أشْبَهَه،
وـ الماءُ: اجْتَمَعَ.
وَقَيْلٌ: وافِدُ عادٍ، وبهاءٍ: أُمُّ الأوْسِ والخَزْرَجِ، وحِصْنٌ على رأسِ جَبَلٍ ط كَنَنٍ ط بصَنْعاءَ، والأدْرَةُ، وبالكسر أفْصَحُ. وككِتابٍ: جَبَلٌ بالبادِيَةِ.
والقَيولَةُ: الناقةُ تَحْبسُها لنَفْسِكَ تَشْرَبُ لَبَنَها في القائِلَةِ.
والاقْتيالُ: الاسْتبْدالُ.
والمُقايَلَةُ: المُعاوَضَةُ. *فَصْلُ الكاف

• الكأْلُ، كالمَنْعِ: أن تَشْتَرِيَ أو تَبيعَ دَيْناً لكَ على رجُلٍ بدَيْنٍ له على آخَرَ،
كالكَأْلَةِ والكُؤُولَةِ.
والكَوَأْلَلُ، كسَفَرْجَلٍ،
والمُكْوَئِلُّ، كمُشْمَعِلٍّ: القصيرُ، أو مع غِلَظٍ، أو مع فَحجٍ،
وقد اكْوَألَّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1051

• الكَبَرْتَلُ، كسَفَرْجَلٍ: ذَكَرُ الخُنْفُساءِ، وَوَلَدُ الجُعَلِ، أو هو نَفْسُه.

• الكَبَوْألُ، كسَمَوْألٍ: الجُنْدَبُ، عن ابنِ خالَوَيْهِ.

• الكَبْلُ: القَيْدُ، ويُكْسَرَ، أو أعْظَمُه
ج: كُبولٌ، وما ثُنِيَ من الجِلْدِ عندَ شَفَةِ الدَّلْوِ، أَو شَفَتُها نَفْسُها، والكثيرُ الصوفِ من الفِراءِ.
كَبَلَهُ يَكْبِلُهُ وكَبَّلَهُ: حَبَسَه في سِجْنٍ أو غيرِه،
وـ غَريمَهُ الدَّيْنَ: أخَّرَهُ عنه.
والمُكابَلَةُ: تأخيرُ الدَّيْنِ، وأن تُباعَ الدارُ إلى جَنْبِ دارٍ وأنتَ تُريدُها، فَتُؤَخِّرَ ذلك حتى يَسْتَوْجِبَها المُشتَرِي ثم تأخُذَها بالشُّفْعَةِ، وقد كُرِهَ ذلك.
والكابولُ: حِبالَةُ الصائِدِ،
وة بين طَبَريَّةَ وعَكَّاءَ.
وكابُلُ، كآمُلُ: من ثُغورِ طَخارِسْتانَ.
والكابِلِيُّ: القصيرُ.
وفَرْوٌ كَبَلٌ، محرَّكةً: قصيرٌ.
والكَبولاءُ: العَصيدَةُ.

• الكُتْلَةُ، بالضم من التمرِ والطينِ وغيرِه: ما جُمِعَ، والفِدْرَةُ من اللَّحْمِ،
وع، وكمُعَظَّمٍ: المُدَوَّرُ المُجْتَمِعُ، والقصيرُ، والرَّجُلُ الغليظُ الجِسْمِ. وكمِنْبَرٍ: زِنْبيلٌ يَسَعُ خَمْسَةَ عَشَرَ صاعاً، واسمٌ. وكسحابٍ: النَّفْسُ، والحاجةُ تَقْضيها، والمَؤُونَةُ، وكُلُّ ما أُصْلِحَ من طعامٍ أَو كِسْوَةٍ، وسُوءُ العَيْشِ، وغِلَظُ الجِسْمِ،
كالكَتَلِ، محرَّكةً، واللَّحْمُ.
والتَّكَتُّلُ: مِشْيَةُ القِصارِ.
والأكْتَلُ: الشديدُ، والبَليَّةُ، وبِلا لامٍ: لِصٌّ، وابنُ الشَّمَّاخِ محدِّثٌ.
وكَتَلَ: حَبَسَ. وكفرِحَ: تَلَزَّقَ وتَلَزَّج.
والكَتيلَةُ، كسفينةٍ: النَّخْلَةُ فاتَتِ اليَدَ. وكزُبيرٍ: اسمٌ.
وكُتولُ الأرض: ما أشْرَفَ منها.
وأكْتالٌ: ع.
والكَواتِلُ: مَنْزِلٌ بطريقِ الرَّقَّةِ.
وانْكَتَلَ: مَضَى.
وكاتَلَهُ الله: قاتله.

• الكَوْثَلُ: مُؤَخَّرُ السفينةِ، أو سُكَّانُها، وقد تُشَدَّدُ، ورجُلٌ يُنْسَبُ إليه سِباعٌ الشاعرُ.
والكَثْلُ: الجمعُ، والصُّبْرَةُ من الطعامِ.
وأكْثالٌ: ع.
والكَواثِلُ: أرضٌ، وليس بتصحيفِ الكَواتِلِ.

• الكُحْلُ، بالضم: المالُ الكثيرُ، والإِثْمِدُ،
كالكِحالِ، ككِتابٍ، وكلُّ ما وُضِعَ في العينِ يُشْتَفَى به.
وكُحْلُ السودانِ: البَشْمَةُ.
وكُحْلُ فارِسَ: الأنْزروتُ.
وكُحْلُ خَوْلانَ: الحُضُضُ.
وَكَحَلَ العينَ، كَمَنَعَ ونَصَرَ، فهي مَكْحولَةٌ وكَحِيلٌ، وكَحِيلَةٌ وكَحِلٌ، كخَجِلٍ، من أعْيُنٍ كَحْلَى وكحائلَ.
وكحَّلَها تَكْحيلاً.
والكَحَلُ، محرَّكةً: أن يَعْلُو مَنَابِتَ الأشْفارِ سَوادٌ خِلْقَةً، أو أن تَسْوَدَّ مَواضِع الكُحْلِ. كَحِلَ، كفرِحَ، فهو أكْحَلُ.
والكَحْلاءُ: الشديدةُ سَوادِ العينِ، أو التي كأَنها مَكحولَةٌ وإن لم تُكْحَلْ،
وـ من النِعاجِ: البَيْضاءُ السَّوْداءُ العَيْنَيْنِ، ونَبْتٌ مَرْعًى للنَحْلِ تَجْرُسُها، أو عُشْبَةٌ سُهْلِيَّةٌ لها وَرْدَةٌ حَسَنَةٌ، ولسانُ الثَّوْرِ،
كالكُحَيْلاءِ، وطائرٌ.
والكَحْلَةُ: خَرَزَةٌ للتأخيذِ أو للعَيْنِ،
كالكِحالِ، والكِحْلِ. وبالضم: بَقْلَةٌ، ج: أكاحِلُ، نادِرٌ.
وكَحْلَةٌ، مَعْرِفَةً: اسمٌ للسَّماءِ،
كالكَحْلِ وكُحْلَ.
وكحَلَتِ السنةُ، كمَنَعَ: اشْتَدَّتْ،
وـ السِنونَ القومَ: أصابَتْهُم.
وكَحْلٌ، ويُمْنَعُ: السَّنَةُ الشَّديدَةُ.
والكَحْلُ والإِكْحالُ: شِدَّةُ المَحْلِ.
واكْتَحَلَتِ الأرضُ بالنَّباتِ كَحَّلَتْ وتَكَحَّلَتْ وأكْحَلَتْ واكْحالَّتْ: وذلك حينَ تُرِي أوَّلَ خُضْرَةِ النَّباتِ.
والأكْحَلُ: عِرْقٌ في اليَدِ، أو هو عِرْقُ الحياةِ، ولا تَقُلْ عِرْقُ الأَكْحَلِ. وكمِنْبَرٍ ومِفْتاحٍ: المُلْمُولُ يُكْتَحَلُ به.
والمِكْحالانِ: عَظْمانِ شاخِصانِ فيما يَلي باطِنَ الذِراعِ، أو هما عَظْما الوَرِكَيْن من الفَرَسِ. وكزُبَيْرٍ: النَّفْطُ أو القَطِرانُ يُطْلَى به الإِبِلُ،
وع بالجزيرَةِ. وكجُهَيْنَة: ع.
ومُكْحُلْ مُكْحُلْ، بضمهما: دُعاءٌ للنَعْجَةِ إلى الحَلْبِ، أي: كأنها مُكْحُلَةٌ مُلِئَتْ كُحْلاً منْ سَوادِها.
وكُحْلُ كُحَيْلَه، بضمهما: زَجْرٌ لها، أي سودُ سُوَيْدَه، وكقُفْلٍ: ع.
وكُحْلان، بالضم: ابنُ شُرَيْحٍ أبو قَبيلَةٍ.
ومَكْحولٌ: مَوْلًى للنبيِّ صلى الله عليه وسلم، والتابِعِيُّ الدِمَشْقِيُّ فقيهُ الشامِ، وفَرَسُ عليِّ ابنِ شَبيبٍ الأزْدِيِّ.
وكَحَلَةُ، محرَّكةً: ماءٌ لجُشَمَ.
والمُكْحُلَةُ: ما فيه الكُحْلُ، وهو أحَدُ ما جاءَ بالضم من الأَدَواتِ.
وتَمَكْحَلَ: أخَذَ مُكْحُلَةً.
واكْتَحَلَ: وَقَعَ في شِدَّةٍ.

• الكَحْثَلَةُ، بالمُثَلَّثَةِ: عِظَمُ البَطْنِ.

• المُكَدَّلُ، كمُعَظَّمٍ: المُكدَّرُ.
والكَنْدَلَى، ويُمَدُّ: نَباتٌ يَنْبُتُ بماءِ البَحْرِ.

• كثدُمُّلٌ، كصُفُرُّقٍ: جَبَلٌ وَسْطَ بَحْرِ اليَمنِ بِإزاءِ قَرْيَةِ الوَصْم.

• الكَرْبَلُ: نَباتٌ له نَوْرٌ أحْمَرُ مُشْرِقٌ، وبهاءٍ: رَخاوَةٌ في القَدَمَيْنِ، والمَشْيُ في الطينِ، والخَوْضُ في الماءِ، والخَلْطُ، وتَهْذيبُ الحِنْطَةِ وتَنْقِيَتُها.
والكِرْبالُ، بالكسر: مِنْدَفُ القُطْنِ، وبالضم: كُورة بفارِسَ.
وكَرْبَلاءُ: ع به قُتِلَ الحُسَيْنُ رضي الله تعالى عنه.

الجزء: 1 - الصفحة: 1052

• كرْمِلٌ، كزِبْرِجٍ: ماءٌ بجَبَلَيْ طَيِّئٍ، وحِصْنٌ بساحِلِ بَحْرِ الشامِ،
وة بِفَلَسْطينَ.

• الكَسَلُ، محرَّكةً: التَّثاقُلُ عن الشيءِ والفُتورُ فيه.
كَسِلَ، كفرِحَ، فهو كَسِلٌ وكَسْلانٌ
ج: كُسالَى، مُثَلَّثَةَ الكافِ، وكَسالِي، بكسر اللام، وكَسْلَى، كقَتْلَى، وهي كَسِلَةٌ وكَسْلانَةٌ وكَسُولٌ ومِكْسالٌ، وهما أيضاً نَعْتٌ للجارِيَةِ المُنَعَّمَةِ التي لا تَكَادُ تَبْرَحُ من مَجلِسِها، مَدْحٌ، وقد أكسَلَهُ الأمرُ.
والكِسْلُ، بالكسر وكمِنبرٍ: وتَرُ المِنْدَفَةِ إذا نُزِعَ منها.
وأكْسَلَ في الجِماعِ: خالَطَها ولم يُنْزِلْ، أو عَزَلَ ولم يُرِدْ وَلَداً،
ككَسِلَ، كفرِحَ.
والكُوسالَةُ، بالضم،
والكَوْسَلَةُ: الحَشَفَةُ.
والكِسِّيلَى، كخِلِّيفَى: عيدانٌ كالفُوَّةِ مائِلَةٌ إلى الحُمْرَةِ مُسَمِّنٌ، مُعَرَّبُ كهِيلَى بالهِنْدِيَّةِ.
ونَسَبٌ مِكْسَلٌ، كمِنبرٍ: إذا كان قَليلَ الآباءِ في السُّؤْدُد والصَّلاحِ.
ووادٍ مُكْسِلٌ، كمُحْسِنٍ: يأتيهِ السَّيْلُ من قَريبٍ. وكسَفينَةٍ: اسمٌ.

• الكَسْطَلُ، والكَسْطالُ: الغُبارُ، لُغَةٌ في القافِ.

• الكَسْمَلَةُ: المَشْيُ في تَقارُبِ الخُطا.

• الكَوْشَلَةُ والكَوْشالَةُ: الفَيْشَلَةُ العظيمةُ.

• الكَضْلُ، بالضادِ المعجمةِ: الدَّفْعُ.

• الكَعْلُ: الرَّجيعُ من كلِّ شيءٍ حِينَ يَضَعُه، وما يَتَعَلَّقُ بخُصَى الكِباشِ من الوَسَخِ، والرجُلُ القصيرُ الأَسْوَدُ،
كالكُعَلِ، كصُرَدٍ، والراعي اللئيمُ، والتَّمْرُ المُلْتَزِقُ، والغَنِيُّ البَخيلُ.
وتَكَعَّلَ: اشْتَدَّ الْتِزاقُه. وكمُحَدِّثٍ: المُنْتَفِخُ غَضَباً، ومَن يُحرِّكُ اسْتَهُ.

• كعْطَلَ: عَدا عَدْواً شديداً أَو بَطيئاً، ضدٌّ،
وـ بيَدِه: تَمَطَّى وتَمَدَّدَ. وأسَدٌ كَعْطَلٌ ومُكَعْطِلٌ.

• كعْظَلَ: لغةٌ في كَعْطَلَ في جميعِ مَعانيهِ.

• الكَفَلُ، محرَّكةً: العَجُزُ، أو رِدْفُه، أو القَطَنُ
ج: أكْفالٌ.
والكِفْلُ، بالكسر: الضِعْفُ، والنَّصيبُ والحَظُّ وخِرْقَةٌ على عُنُقِ الثَّوْرِ تحتَ النِّيرِ، والوَبَرُ يَنْبُتُ بعدَ الوَبَرِ الناسِلِ، ومنَ لا يَثْبُتُ على الخَيْلِ، والرجُلُ يكونُ في مُؤَخَّرِ الحَرْبِ هِمَّتُه التَّأَخُّرُ والفِرارُ، والمَثِيلُ،
كالكَفِيلِ، ومَن يُلْقِي نَفْسَه على الناسِ، ومَرْكَبٌ للرجال، يُؤْخَذُ كِساءٌ، فَيُعْقَدُ طَرَفاهُ، فَيُلْقَى مُقَدَّمُه على الكاهِلِ ومُؤَخَّرُهُ مما يَلِي العَجُزِ، أو شيءٌ مُسْتَدِيرٌ يُتَّخذُ من خِرَقٍ أو غيرِها، ويُوضَعُ على سَنامِ البعيرِ.
واكْتَفَلَ البعيرَ: جَعَلَ عليه كِفْلاً.
وذو الكِفْلِ: نَبِيٌّ.
والكافِلُ: العائلُ، وقد كَفَلَهُ وكفَّلَهُ، والذي لا يأكُلُ، أو يَصِلُ الصيامَ، أو الذي جَعَلَ على نَفْسه أن لا يَتَكَلَّمَ في صيامِهِ
ج: كرُكَّعٍ، والضامِنُ،
كالكَفيلِ
ج: كُفَّلٌ وكُفَلاءُ وكَفيلٌ أيضاً.
وقد كَفَلَ بالرجُلِ، كضَرَبَ ونَصَرَ وكرُمَ وعَلم، كَفْلاً وكُفولاً وكَفالَةً وتَكَفَّلَ وأكْفَلَهُ إياهُ وكَفَّلَهُ: ضَمَّنَهُ.
والمُكافِلُ: المجاوِرُ المُحالِفُ، والمُعاقِدُ المُعاهِدُ.
واكْتَفَلَ بكذا: وَلاَّهُ كَفَلَهُ.

• الكُلُّ، بالضم: اسمٌ لجميعِ الأَجْزاءِ، للذَّكَرِ والأنْثَى، أو يقالُ: كلُّ رجُلٍ، وكُلَّةُ امرأةٍ، وكُلُّهُنَّ مُنْطَلِقَ ومُنْطَلِقَةٌ، وقد جاءَ بمعنى بعضٍ، ضِدٌّ، ويقالُ: كلٌّ وبعضٌ مَعْرِفتانِ، لم يَجِئْ عن العَرَبِ بالأَلِفِ واللامِ، وهو جائزٌ.
وهو العالِمُ كلُّ العالِمِ: المرادُ التَّناهي، وأنه بَلَغَ الغايَةَ فيما تَصِفُه به، وبالفتح: قَفا السِكِّينِ والسيفِ، والوكيلُ، والصَّنَمُ، والمُصيبَةُ تَحْدُثُ، واليتيمُ، والثقيلُ لا خيرَ فيه، والعَيِّلُ والعِيالُ، والثقْلُ
ج: كُلولٌ، والإِعْياءُ،
كالكَلالِ والكَلالَةِ، ومن لا وَلَدَ له ولا والِدَ. وقد كَلَّ يَكِلُّ فيهما.
وكَلَّ البَصَرُ والسَّيفُ وغيرُهُما يَكِلُّ كِلَّةً وكَلاٍّ، بالكسر،
وكَلالَةً وكُلولَةً وكُلولاً وكَلَّلَ، فهو كَليلُ وكَلُّ: لم يَقْطَعْ.
وكَلَّ لسانُه وبَصَرُه يَكِلُّ: نَبا.
وأكَلَّهُ البُكاءُ.
والكَلالَةُ: مَن لا ولَدَ له ولا والِدَ، وما لم يكنْ من النَّسَبِ لَحّاً، أو مَن تَكَلَّلَ نَسَبُهُ بنَسَبِكَ، كابْنِ العَمِّ وشِبْهِهِ، أو هي الأخُوَّةُ للْأُمِّ، أَو بَنو العَمِّ الأَباعدُ، أو ما خَلا الوالدَ والوَلَدَ، أو هي من العَصَبَةِ مَنْ وَرِثَ معه الإِخْوَةُ للْأُمِّ.
وكَلَّلَ تَكْليلاً: ذَهَبَ وتَرَكَ أهْلهُ بِمَضْيَعَةٍ،
وـ في الأَمْرِ: جَدَّ،
وـ السَّبُعُ: حَمَلَ ولم يُحْجِمْ،
وـ عن الأَمْرِ: أحْجَمَ وجَبُنَ، ضِدٌّ،
وـ فُلاناً: ألْبَسَهُ الإِكْليلَ.
والكَلَّةُ: الشَّفْرَةُ الكالَّةُ، وبالضم: التأخيرُ، وتَأنيثُ الكُلِّ، وبالكسر: الحالَةُ، والسِّتْرُ الرَّقيقُ، وغِشاءٌ رَقيقٌ يُتوَقَّى به من البَعوض، وصُوفَةٌ حَمْراءُ في رأسِ الهَوْدَجِ.
والإِكْليلُ، بالكسر: التاجُ، وشِبْهُ عصابَةٍ تُزَيَّنُ بالجوهرِ
ج: أكاليلُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1053

ومَنْزِلٌ للقَمَرِ أربعةُ أنْجُمٍ مُصْطَفَّةٍ، وما أحاطَ بالظُّفُرِ من اللَّحْمِ، والسَّحابُ تَراهُ كأَنَّ غِشاءٌ أُلْبِسَه.
وإكْليلُ المَلِكِ: نَبْتانِ أحَدُهما ورَقُهُ كوَرَقِ الحُلْبَةِ، ورائِحَتُه كورَقِ التينِ، ونَوْرُهُ أصْفَرُ، في طَرَفِ كلِّ غُصْن منه إكْليلٌ كنِصْفِ دائرةٍ، فيه بِزْرٌ كالحُلْبَةِ شَكْلاً، ولَوْنُه أصْفَرُ، وثانيهما ورَقُه كوَرَقِ الحِمَّصِ، وهي قُضْبانٌ كثيرَةٌ تَنْبَسِطُ على الأرضِ، وزَهْرُه أصْفَرُ وأبيضُ، في كلِّ غُصْنٍ أكاليلُ صِغارٌ مُدَوَّرَةٌ، وكِلاهُما مُحَلِّلٌ مُنْضِجٌ مُلَيِّنٌ للْأَوْرامِ الصُّلْبَةِ في المَفاصِلِ والأَحْشاءِ.
وإكْليلُ الجَبَلِ: نَباتٌ آخَرُ، ورَقُه طَويلٌ دَقيقٌ مُتكاثِفٌ، ولَونُه إلى السَّوادِ، وعودُه خَشِنٌ صُلْبٌ، وزَهْرُه بين الزُّرْقَةِ والبَياضِ، وله ثَمَرٌ صُلْبٌ، إذا جَفَّ تَناثَرَ منه بِزْرٌ أدَقُّ من الخَرْدَلِ، ووَرَقُه مُرٌّ حِرِّيفٌ طَيِّبُ الرَّائِحَةِ، مُدِرٌّ مُحَلِّلٌ مُفَتِّحٌ للسُّدَدِ، يَنْفَعُ الخَفَقانَ والسُّعالَ والاسْتِسْقاءَ.
وتَكَلَّلَ به: أحاطَ.
ورَوْضَةٌ مُكَلَّلَةٌ: مَحْفوفَةٌ بالنَّوْرِ.
وانْكَلَّ: ضَحِكَ،
وـ السَّيْفُ: ذَهَبَ حَدُّه،
وـ السَّحابُ عن البَرْقِ: تَبَسَّمَ كاكْتَلَّ وتَكَلَّلَ،
وـ البَرْقُ: لَمَعَ خَفيفاً.
وأكَلَّ الرجُلُ: كَلَّ بَعيرُه،
وـ البَعيرَ: أعْياهُ.
والكَلْكَلُ والكَلْكالُ: الصَّدْرُ، أو ما بينَ التَّرْقُوَتَيْنِ، أو باطِنُ الزَّوْرِ،
وـ من الفَرَسِ: ما بينَ مَحْزِمه إلى ما مَسَّ الأرضَ منه إذا رَبَضَ. وكهُدْهُدٍ: الرجُلُ الضَّرْبُ، أو القَصيرُ الغَليظُ،
كالكُلاكِل، بالضم، وهي: بهاءٍ.
وكَلاَّنُ: جَبَلٌ.
والكَلَلُ، محرَّكةً: الحالُ.
والكَلاكِلُ: الجماعاتُ، وابنُ عبدِ يالِيلَ بنِ عبدِ كُلالٍ، كغُرابٍ، عَرَضَ النبيُّ، صلى الله عليه وسلم، نَفْسَه عليه فلم يُجِبْهُ إلى ما أرادَ.

• الكمالُ: التَّمامُ، كَمَلَ، كنَصَرَ وكرُمَ وعلِمَ، كَمالاً وكُمولاً، فهو كامِلٌ وكَميلٌ، وتَكامَلَ وتَكَمَّلَ.
وأكْمَلَه واسْتَكْمَلَهُ وكمَّلَهُ: أتَمَّهُ وجَمَّلَهُ.
وأعطاهُ المالَ كَمَلاً، محرَّكةً، أي: كامِلاً.
والكامِلُ: من بُحورِ العَروضِ مُتَفاعِلُنْ سِتَّ مَرَّاتٍ، وأفراسٌ لمَيْمونِ بنِ موسى المُرِّيِّ، والرُّقادِ بنِ المُنْذِرِ الضَّبِّيِّ، والهِلْقامِ الكَلْبِيِّ، والحَوْفَزانِ بنِ شَريكٍ، وسِنانِ بنِ أبي حارِثَةَ، وزَيْدِ الفَوارِس الضَّبِّيِّ، وشَيْبانَ النَّهْدِيِّ، وزَيْدِ الخَيْلِ الطائِيِّ.
والكامِلَةُ: فَرَسُ عَمْرِو بنِ مَعْد يكَرِبَ، وفَرَسٌ لِيَزيدَ بنِ قَنانٍ.
والكامِلِيَّةُ: شَرُّ الرَّوافِضِ.
والمِكْمَلُ، كمِنْبَرٍ: الرجُلُ الكامِلُ للخَيْرِ والشَّرِّ.
والْكَوْمَلُ: حِصْنٌ باليمنِ.
وكَمْلٌ، بالفتح وكمُعَظَّمٍ وزُبَيْرٍ وجُهَيْنَةَ: أسماءٌ.
والكُمْلولُ، بالضمِّ: نباتٌ يُعْرَفُ بالقَنابِرِيِّ، فارِسِيَّتُه: بَرْغَسْتْ، ويُسَمَّى شَجَرَةَ البَهَقِ، يَكْثُرُ في أوَّلِ الرَّبيعِ في الأَراضي الطَّيِّبَةِ المُنْبِتَةِ للشَوْكِ والعَوْسَجِ، لَطيفٌ جَلاَّءٌ أنْفَعُ شيءٍ للبَهَقِ والوَضَحِ أكْلاً وضِماداً، يُذْهِبُه في أيَّامٍ يَسيرَةٍ، وصالحٌ للمَعِدَةِ والكَبِدِ، مُلائِمٌ للمَحْرورِ والمَبْرودِ، ومُمَلَّحُهُ مُشَهٍّ.

• الكَمْتَلُ، كجَعْفَرٍ وعُلابِطٍ: الصُّلْبُ الشَّديدُ.
وناقَةٌ مُكَمْتَلَةُ الخَلْقِ: مُتَداخِلَةٌ مُجْتَمِعةٌ.

• الكَمَيْتَلُ، كعَمَيْثَلٍ: القَصيرُ.

• كمْهَلَ: جَمَعَ ثيابَهُ وحَزَمَها للسَّفَرِ،
وـ عَلَينا: مَنَعنَا حَقَّنا،
وـ الحَديثَ: أخْفاه وعَمَّاهُ،
وـ المالَ: جَمَعَهُ.
واكْمَهَلَّ: انْقَبَضَ وقَعَدَ واقْرَنْبَعَ.
وتَكَمْهَلَ: اجْتمَع.
والمُكَمْهَلُ، بالفتح: القُطْنُ ما دامَ فيه الحَبُّ.

• الكُنْبُل، كقُنْفُذٍ وعُلابِطٍ: الصُّلْبُ الشَّديدُ،
وكعُلابِطٍ: ع.

• الكِنْتَأْلُ، كجِرْدَحْلٍ: القَصيرُ.

• الكَنْدَلَى، ويُمَدُّ: نَبْتٌ يَنْبُتُ بماءِ البَحْرِ ويُعْرَفُ بالشَّوْرَةِ، قِشْرُه الأيْدَعُ يُدْبَغُ به، وصَمغُه جَيِّدٌ للباهِ.

• رجُلٌ كَنْفَلِيلُ اللحْيَةِ: ضَخْمُها.
ولِحْيَةٌ كنْفَليلَةٌ: ضَخْمَةٌ.

• الكَنَهْبَلُ، وتُضَمُّ باؤُه: شجرٌ عِظامٌ،
كالكَهْبَلِ، والشَّعيرُ الضَّخْمُ السُّنْبُلَةِ.

• كنْهَلٌ، كجعفرٍ وزِبرجٍ: ع، وقد يُمْنَعُ. وكزِبْرِجٍ: ماءٌ لبني عَوْفِ بنِ عاصِمٍ.

• الكَنَهْدَلُ، كسَفَرْجَلٍ: الضَّخْمُ الغليظُ، والصُّلْبُ الشديدُ.

• الكَهْلُ: مَنْ وخَطَهُ الشَّيْبُ ورأيتَ له بَجالَةً، أو من جاوَزَ الثلاثينَ أَو أربعاً وثلاثين إلى إحْدَى وخمسينَ
ج: كَهْلونَ وكُهولٌ وكِهالٌ وكُهْلانٌ وكُهَّلٌ، كرُكَّعٍ، وهي: بهاءٍ
ج:

الجزء: 1 - الصفحة: 1054

كَهْلاتٌ، ويُحَرَّكُ، أو لا يقالُ كَهْلَةٌ إلاَّ مُزْدَوِجاً بشَهْلَةٍ.
واكْتَهَلَ: صار كهْلاً. قالوا: ولا تَقُلْ كَهَلَ.
وقد جاءَ في الحديثِ: "هَلْ في أهْلِكَ من كاهلٍ" ويُرْوَى: "مَنْ كاهَلَ" أي: تَزَوَّجَ. قاله لرَجُلٍ أرادَ الجِهادَ معه، صلى الله عليه وسلم.
ونَبْتٌ كَهْلٌ ومُكْتَهِلٌ: مُتَناهٍ.
ونَعْجَةٌ مُكْتَهِلَةٌ: مُخْتَمِرَةُ الرأسِ بالبياضِ.
واكْتَهَلَتِ الرَّوْضَةُ: عَمَّها نَوْرُها.
والكاهِلُ، كصاحِبٍ: الحارِكُ، أو مُقَدَّمُ أعْلَى الظَّهْرِ مما يَلي العُنُقَ وهو الثُّلُثُ الأَعْلَى، وفيه سِتُّ فِقَرٍ، أو ما بين الكَتِفَيْنِ، أو مَوْصِلُ العُنُقِ في الصُّلْبِ، وابنُ أسَدِ بنِ خُزَيْمَةَ، وأبو قَبيلةٍ من أسَدٍ، قاتِلَيْ أبي امْرِئ القيسِ.
ويقالُ للشديدِ الغَضَبِ وللفَحْلِ الهائِجِ: إِنه لذو كاهِلٍ.
والشديدُ الكاهِلِ: المَنيعُ الجانبِ.
وأبو كاهِلٍ: قيسُ بنُ عائِذٍ البَجَلِيُّ الصحابيُّ.
والكُهْلولُ، بالضم: الضَّحَّاكُ والكريمُ.
وسَمَّوْا كَهْلاً، بالفتح. وكصاحِبٍ وزُبيرٍ وسَكْرانَ.
وكجُهَيْنَةَ: ع.
وكغُرابٍ: كاهِنٌ جاهِلِيٌّ، وكجَرْوَلٍ وصَبورٍ: العَنْكبوتُ، وطار له طائرٌ كَهْلٌ، أي: له جَدٌّ وحَظٌّ في الدنيا.

• الكَهْبَلُ: القصيرُ، وشجرٌ عِظام، كالكَنَهْبَلِ.

• الكَهْدَلُ، كجعفرٍ: الشابَّةُ السمينةُ، والعجوزُ، ضِدٌّ، والعَنْكبوتُ، والعاتِقُ من الجَواري، وعَلَمٌ، وراجِزٌ.

• الكَهْمَلُ: الثقيل الوَخِمُ.
وأخَذَ الأَمْرَ مُكَهْمَلاً، بالفتح: بأجْمَعِه.

• كُوَلُ، كزُفَرَ والعامَّةُ تَكْتُبُ كُوار: ة بفارسَ، لا مَحَلَّةٌ بِشيرازَ كما ظَنَّه الصَّغانِيُّ.
والكَوْلانُ: نَبْتُ البَرْدِيِّ ويُضَمُّ،
ود بما وَراءَ النَّهْرِ.
والكَوْلَة: حِصْنٌ باليمنِ.
والكَوَأْلَلُ: القصيرُ.
واكْوَألَّ اكْوِئْلالاً: قَصُرَ، وذِكْرُهُما في ك أل وهَمٌ للجوهريِّ.
وتكَوَّلوا: تَجَمَّعوا،
وـ عليه: أقْبلوا بالشَّتْمِ والضَّرْبِ فلم يُقْلِعوا،
كانْكالُوا.
وتَكاوَلَ: تَقاصَرَ.
والأكْوَلُ: النَّشَزُ من الأرضِ شِبْهُ الجَبَلِ.

• كالَ الطعامَ يَكيلُه كَيْلاً ومَكيلاً ومَكالاً واكْتالَه بمعنًى،
والاسمُ: الكِيلَةُ، بالكسر،
وكالَهُ طَعاماً وكالَهُ له.
والكَيْلُ والمِكْيَلُ والمِكْيالُ والمِكْيلَة: ما كيلَ به.
وكالَ الدراهِمَ: وَزَنها،
وـ الزَّنْدُ: كبا،
وـ الشيءَ بالشيء: قاسَه.
وهما يَتَكايَلان: يَتَعارَضانِ بالشَّتْمِ أو الوَتْرِ.
وكايَلَهُ: قال له مِثْلَ مَقالهِ، أَو فَعَلَ كفِعْلِهِ، أو شاتَمَهُ فأرْبَى عليه.
والكَيُّولُ، كعَيُّوقٍ: آخِرُ صُفوفِ الحَرْبِ.
وتَكَلَّى: قامَ فيه،
مَقْلوبُ تَكَيَّلَ، والجَبانُ،
وقد كَيَّلَ تَكْييلاً، وما أشْرَفَ من الأرضِ، والسُّحالَةُ،
كالكَيِّلِ، كهَيِّنٍ،
ولا تَكايُلَ بالدَّمِ، أي: لا يجوزُ لَكَ أن تَقْتُلَ إلاَّ ثَأْرَكَ.
والكَيْلُ: ما يَتنَاثَرُ من الزَّنْدِ.
وهذا طَعامٌ لا يَكيلُني: لا يَكْفيني كَيْلهُ.
وإذا طَلَعَ سُهَيْلٌ رُفِعَ كَيْلٌ ووُضعَ كَيْلٌ، أي: ذَهَبَ الحَرُّ، وجاءَ البَرْدُ.

فَصْلُ اللاّم
• لَتْلَةُ: ع.

• لَعَلَّ ولَعَلْ: كَلِمَةُ طَمَعٍ وإشْفاقٍ،
كعَلَّ وعَنَّ وغَنَّ وأنَّ ولأَنَّ وَلَوَنَّ وَرَعَلَّ ولَعَنَّ ولَغَنَّ ورَغَنَّ. ويقالُ: عَلِّي أفْعَلُ وعَلَّني ولَعَلُي ولَعَلَّني ولَعَنِّي ولَعَنَّني ولَغَنِّي ولَغَنَّني ولَوَنِّي ولَوَنَّني ولأَنِّي ولَأَنَّني وأنِّي وأنَّني ورَغَنِّي ورَغَنَّني.

• اللَّمالُ، كسَحابٍ: الكُحْلُ، ويُضمُّ.
وتَلَمَّلَ بِفَمِه: تَلَمَّظَ.

• اللَّوْلاءُ: الشِّدَّةُ والضُّر.
ولالُ: جَدُّ والِدِ أحمدَ بنِ عليِ بنِ أحمدَ الفَقيهِ، ومَعْناهُ بالفارِسِيَّةِ: الأَخْرَسُ.

• اللَّيْلُ واللَّيْلاةُ: من مَغْرِبِ الشمسِ إلى طُلوعِ الفَجْرِ الصادِقِ أو الشمسِ
ج: لَيالٍ ولَيائِلُ.
ولَيْلَةٌ لَيْلاءُ، وتُقْصَرُ: طَويلَةٌ شَديدَةٌ، أَو هي أشَدُّ لَيالي الشَّهْرِ ظُلْمَةً، أو لَيْلَةُ ثَلاثينَ.
ولَيْلٌ ألْيَلُ ولائِلٌ ومُلَيَّلٌ، كمُعَظَّمٍ: كذلك.
وأَلالُوا وألْيَلُوا: دَخَلوا في اللَّيلِ.
واللَّيْلُ: الحُبارَى، أو فَرْخُها، وفَرْخُ الكَرَوانِ، وسَيْفُ عَرْفَجَةَ بنِ سَلامَةَ الكِنْدِيِّ.
وأُمُّ لَيْلَى: الخَمْرُ السَّوْداءُ،
ولَيْلَى: نَشْوَتُها وبَدْءُ سُكْرِها، وامرأةٌ
ج: لَيالٍ.
وحَرَّةُ لَيْلَى: بالبادِيَةِ، وابنُ لَيْلَى المِرْمانِيُّ، وأبو لَيْلَى الأشْعَرِيُّ، والخُزاعِيُّ، والجَعْدِيُّ، والمازِنِيُّ، والغِفارِيُّ: صَحابِيُّونَ.
وألْبَسَ لَيْلٌ لَيْلاً: ركِبَ بعضُه بعضاً.
ولايَلْتُه: اسْتأجَرْتُه لِلَيْلَةٍ.
وعامَلَه مُلايَلَةً: كمُياوَمَةٍ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1055

فَصْلُ الميمْ
• المَأْلُ، وككَتِفٍ: الرجُلُ السَّمينُ الضَّخْمُ، وهي: بهاءٍ. وقد مَأَلَ، كَمَنَعَ وعَلِمَ، مُؤُولَةً ومآلَةً.
وجاءَ أمرٌ ما مألَ له مَأْلاً وما مأَلَ مَأْلَه: لم يَسْتَعِدَّ له ولم يَشْعُرْ به.
والمَألَة: الرَّوْضَةُ، والرَّحَى، ج: مِئالٌ.

• مَتَلَهُ: زَعْزَعَهُ وحَرَّكهُ.

• المِثْلُ، بالكسرِ والتحرِيك وكأَميرٍ: الشِّبْهُ.
ج: أمثالٌ وقولُهُم: "مُسْتَرادٌ لِمِثْلِهِ"، أي: مِثلُهُ يُطْلَبُ ويُشَحُّ عليه.
والمَثَلُ، محرَّكةً: الحجَّةُ والحَديثُ،
وقد مَثَّلَ به تَمْثيلاً وامْتَثَلَه وتَمَثَّلَهُ وـ به، والصِّفَةُ،
ومنه: {مَثَلُ الجَنَّةِ التي}.
وامْتَثَلَ عندَهُم مَثَلاً حَسَناً وتَمَثَّلَ: أنْشَدَ بَيْتاً ثم آخَرَ ثم آخَرَ،
وهي الأمْثُولَةُ.
وتَمَثَّلَ بالشيءِ: ضَرَبَهُ مَثَلاً.
والمِثالُ: المِقْدارُ، والقِصاصُ، وصِفَةُ الشيءِ، والفِراشُ
ج: أمْثِلَةٌ ومُثُلٌ.
وتَماثَلَ العليلُ: قارَبَ البُرْءَ.
والأَمْثَلُ: الأَفْضَلُ
ج: أماثِلُ.
والمَثالَةُ: الفَضْلُ.
وقد مَثُلَ، ككَرُمَ.
والطَّريقةُ المُثْلَى: الأَشْبَهُ بالحَقِّ.
وأمْثَلُهم طَريقةً: أعْدَلُهُم وأشْبَهُهم بأهْلِ الحقِّ، وأعلَمُهُمْ عندَ نَفْسِه بما يقولُ. وكأميرٍ: الفاضِلُ.
والتَّمْثالُ، بالفتح: التَّمْثيلُ، وبالكسر: الصورةُ، وسيفُ الأَشْعَثِ بنِ قيسٍ الكِنْدِيِّ.
ومَثَّلَهُ لهُ تَمْثيلاً: صَوَّرَهُ له حتى كأنه يَنْظُرُ إليه.
وامْتَثَلَهُ هو: تَصَوَّرَهُ.
وامْتَثَلَ طَريقَتَه: تَبِعَها فلم يَعْدُها،
وـ منه: اقْتَصَّ،
كتَمَثَّلَ منه.
ومَثَلَ: قامَ مُنْتَصِباً،
كَمَثُلَ، بالضم، مُثولاً، ولَطَأَ بالأرضِ، ضِدٌّ، وزالَ عن مَوْضِعِه،
وـ فلاناً فلاناً،
وـ به: شَبَّهَه به،
وـ فلانٌ فلاناً: صارَ مِثْلَهُ،
وـ بفلانٍ مَثْلاً ومُثْلَةً، بالضم: نَكَّلَ،
كمَثَّلَ، تمثيلاً،
وهي المَثُلَةُ، بضم الثاءِ وسكونِها
ج: مُثولاتٌ ومَثْلاتٌ.
وأمْثَلَهُ: قَتَلَهُ بقَوَدٍ.
ومِثْلٌ ماثِلٌ، أي: جَهْدٌ جاهِدٌ.
والماثولُ: ع بالمدينةِ.
والماثِلَةُ: مَنارَةُ المِسْرَجَةِ.
والماثِلُ من الرُّسومِ: ما ذَهَبَ أثَرُه، وبالكسر: المِثْلُ بنُ عِجْلِ بنِ لُجَيْمٍ مَلِكُ اليمنِ. وصَحَّفَ عبدُ المَلِكِ بنُ مَرْوانَ فقال لقومٍ من اليمنِ: ما الميلُ منكم؟ فقالوا: يا أمير المؤمنينَ، كانَ مَلِكٌ لنا يقال له المِثْلُ، فَخَجِلَ.
وبنُو المِثْلِ بنِ مُعاوِيَةَ: قَبيلةٌ، منهم أبو الشَّعْثَاءِ يزيدُ الكنْديُّ،
وبالضم: ع بِفَلْجٍ. ويقالُ: رَحَى المُثْلِ.
والأَمْثالُ: أرَضونَ مُتَشابِهَةٌ ذاتُ جِبالٍ قُرْبَ البَصْرَةِ.

• مَجَلَتْ يدُه، كنَصَرَ وفَرِحَ،
مَجْلاً ومَجَلاً ومُجولاً: نَفِطَتْ من العَمَلِ فَمَرَنَتْ،
كأَمْجَلَتْ،
وـ الحافِرُ: نَكَبَتْهُ الحِجارةُ فَبَرِئَ وصَلُبَ، وقد أمْجَلَها العَمَلُ.
أو المَجْلُ: أن يكونَ بين الجِلْدِ واللحمِ ماءٌ.
أو المَجْلَةُ: قِشْرَةٌ رقيقةٌ يَجْتَمِعُ فيها ماءٌ من أثَرِ العَمَلِ
ج: مِجالٌ ومَجْلٌ.
والإِبِلُ كالمَجْلِ، أي: رِواءٌ مُمْتَلِئَةٌ.
والماجِلُ: كلُّ ماءٍ في أصْلِ جَبلٍ أو وادٍ،
وع ببابِ مكةَ يَجْتَمِعُ فيه ماءٌ يَتَحَلَّبُ إليه.

• المَحْلُ: المَكْرُ والكَيْدُ، والغُبارُ، والشِّدَّةُ، والجَدْبُ، وانْقِطاعُ المطرِ.
وزَمانٌ ومكانٌ ماحِلٌ،
وأرضٌ مَحْلٌ ومَحْلَةٌ ومَحُولٌ ومُمْحِلةٌ ومُمْحِلٌ ومِمْحالٌ، وقد مَحُلَتْ، ككرُمَتْ ومَنَعَتْ،
وأمْحَلَ البَلَدُ، فهو ماحِلٌ، ومُمْحِلٌ قليلٌ،
وـ القومُ: أجْدَبوا.
والمُتَماحِلُ: الطويلُ المُضْطَرِبُ الخَلْقِ من الإِبِلِ ومِنَّا، والمُتَباعِدَةُ من الدورِ.
وتَمَحَّلَ له: احْتالَ،
وـ حَقَّهُ: تَكَلَّفَهُ له. وكمُعَظَّمٍ: المُطَوَّلُ،
وـ من اللَّبَنِ: الآخِذُ طَعْمَ حُموضةٍ، أو ما حُقِنَ فلم يُتْرَكْ يأْخُذُ الطَّعْمَ وشُرِبَ.
والمِحالُ، ككِتابِ: الكَيْدُ، ورَوْمُ الأمرِ بالحِيَلِ، والتَّدْبيرُ، والمَكْرُ، والقُدْرَةُ، والجِدالُ، والعَذابُ، والعِقابُ، والعَداوَةُ، والمُعاداةُ،
كالمُماحَلَةِ، والقُوَّةُ والشِّدَّةُ، والهَلاكُ والإِهْلاكُ.
ومَحَلَ به، مُثَلَّثَةَ الحاءِ،
مَحْلاً ومِحالاً: كادَهُ بِسعايَةٍ إلى السلطانِ.
وماحَلَهُ مُمَاحَلَةً ومِحالاً: قاواهُ حتى يَتَبَيَّنَ أيُّهُما أَشَدُّ.
والمَحالَةُ: البَكْرَةُ العَظيمةُ،
كالمَحالِ، والفِقْرَةُ من فِقَرِ البَعيرِ
ج: مَحالٌ
جَج: مُحْلٌ، والخَشَبَةُ التي يَسْتَقِرُّ عليها الطَّيَّانونَ.
والمَحالُ: ضَرْبٌ من الحَلْيِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1056

ورجُلٌ مَحْلٌ: لا يُنْتَفَعُ به.
والمَمْحَلَةُ، كمَرْحَلَةٍ: شَكْوَةُ اللَّبَنِ. وككَتِفٍ: مَن طُرِدَ حتى أعْيا.
ورأيتُهُ مُتَماحِلاً وماحِلاً، أي مُتَغَيِّرَ البَدَنِ.
ومَحِّلْنِي يا فلانُ: قَوِّنِي. وفي كَلامِ علِيٍّ، رضي اللهُ تعالى عنه: "إنَّ من ورائِكُم أُموراً مُتَماحِلَةً"، أي: فِتَناً يَطُولُ شَرْحُها، وليس بحَديثٍ كما تَوَهَّمَه الجوهرِيُّ، ولا أُمورٌ بالرَّفْعِ كما غَيَّرَهُ.

• المَاخِلُ: الهارِبُ، كالمالِخِ.

• المِدْلُ، بالكسر: الرجُلُ الخَفِيُّ الشَّخْصِ، القَليلُ اللحمِ، وبالفتح: الخَسيسُ، واللَّبَنُ الخاثِرُ. وكجَبَلٍ: قَيْلٌ من حِمْيَرٍ.
و(مَدَلينُ) بالتحريكِ: حِصْنٌ بالأَنْدَلُسِ.
والمَدْلاءُ: رَمْلَةٌ شَرْقِيَّ نَجْران.
وكسَحابَةٍ: ع.
وتَمَدَّلَ بالمِنْديلِ، كتَنَدَّلَ.

• مَذِلَ، كفرِحَ: ضَجِرَ وقَلِقَ،
فهو مَذِلٌ.
ومَذَلَ بِسِرِّهِ، كنَصَرَ وعَلِمَ وكَرُمَ، مَذْلاً ومَذالاً،
فهوَ مَذِلٌ ومَذيلٌ: أفْشاهُ،
وـ نفسُه بالشيءِ: سَمَحَتْ،
وـ رِجْلُهُ: خَدِرَتْ،
كأَمْذَلَتْ.
وكُلُّ فَتْرَةٍ وخَدَرٍ: مَذْلٌ وامْذِلالٌ.
ورجُلٌ مَذْلُ النَّفْسِ واليَدِ: سَمْحٌ. وكأميرٍ: المَريضُ لا يَتَقارُّ، وحَديدٌ يُسَمَّى بالفارِسِيَّةِ نَرْم آهَنْ.
والمِذْلُ، بالكسرِ، لُغَةٌ في المِدْلِ، بالدالِ: للصَّغيرِ الجُثَّةِ.
ورِجالٌ مَذْلَى: لا يَطْمَئِنُّونَ.
والمِمْذَلُ، كمِنبرٍ: القَوَّادُ على أهْلِهِ.
والمُمْذَئِلُّ، كمُشْمَعِلٍّ: الخاثِرُ النفسِ.
والمِذَالُ: المِذَاءُ، وأنْ يَقْلَقَ الرجُلُ بِفراشِهِ الذي يُضاجِعُ فيه حَليلَتَه، ويَتَحَّول عنه حتى يَفْتَرِشَها غيرُه.

• المُمَرْجَلُ: ضَرْبٌ من ثيابِ الوَشْيِ.

• المَرْدَلَةُ، بالمهملةِ: أن لا تُحْكِمَ ما تَعْمَلُهُ.

• مَرْطَلَ العَمَلَ: أدامَهُ، أو لا تكونُ المَرْطَلَةُ إلا في فَسادٍ،
وـ فلاناً بالطينِ وغيرِه: لطَخَه به،
وـ عِرْضَهُ: وقَعَ فيه،
وـ المَطَرُ فلاناً: بَلَّهُ.

• امْزَهَلَّ السَّحابُ: انْقَشَعَ،
وـ الثلجُ: ذابَ، قَلْبُ ازمَهَلَّ.

• المَسَلُ، محرَّكةً: خَطٌّ من الأرضِ يَنْقادُ، ومَسيلُ الماءِ
ج: أمْسِلَةٌ ومُسُلٌ ومُسْلانٌ ومَسائِلُ.
والمَسالَةُ: طُولُ الوجهِ في حُسْنٍ.
والمَسْلُ: السَّيَلانُ.
وامْتَسَلَ السيفَ: اسْتَلَّه.
ومَسولَى، كتَنوفَى ويُمَدُّ: ع.

• المَشْلُ: الحَلَبُ القَليلُ.
والمِمْشَلُ، كمِنبرٍ: الحالِبُ الرَّفيق بالحَلْبِ.
ومَشَّلَتِ الناقةُ تَمْشيلاً: أنْزَلَتْ شيئاً قليلاً، أو انْتَشَرَتْ دِرَّتُها.
وامْتَشَلَ السيفَ: اسْتَلَّهُ، كَمَشَلَهُ.
ومُوشيلُ، كَبُوصيرَ: ة، منها غانِمُ بنُ حُسَيْنٍ الفقيه أبو الغَنائِمِ المُوشيليُّ،
أو مَنْسوبٌ موشيلا، وهو كتابٌ للنصارَى، وجَدُّهُ كانَ نَصْرانياً.
ومَشَلَ لَحْمُهُ مُشولاً: قَلَّ. وفَخِذٌ ماشِلَةٌ، ورجُلٌ مَمْشولُ الفَخِذِ.

• المَصْلُ والمَصالَةُ: ما سالَ من الأَقِطِ إذا طُبخَ ثم عُصِرَ، رَديءُ الكَيْموسِ، ضارٌّ للمَعِدَةِ.
ومَصَلَ مَصْلاً ومُصولاً: قَطَرَ،
وـ اللبَنُ: صارَ في وِعاءِ خوصٍ أو خِرَقٍ ليَقْطُرَ ماؤُه،
وـ الأَقِطَ: عَمِلَهُ،
وـ الجُرْحُ: سالَ منه شيءٌ يَسيرٌ.
والمُصالَةُ، ويُفْتَحُ: ما قَطَرَ من الحُبِّ.
والماصِلُ: القليلُ من العطاءِ واللَّبَنِ.
والمُصولُ: تَمييزُ الماءِ من اللَّبَنِ.
وشاةٌ مُمْصِلٌ ومِمْصالٌ: يَتَزَايَلُ لَبَنُها في العُلْبَةِ قَبْلَ أن يُحْقَنَ. وكمُحْسِنٍ: المرأةُ تُلْقِي وَلَدَهَا مُضْغَةً. وكمِنْبَرٍ: راووقُ الصَّبَّاغِ.
ومَصَلَ لفلانٍ من حَقِّه: خَرَجَ له منه،
وـ مالَهُ: أفْسَدَه،
كأَمْصَلَهُ.
والمَصْلاءُ: الدَّقيقةُ الذِراعَيْنِ.
والاسْتِمْصالُ: الإِسْهالُ.
وأمْصَلَ الغَنَمَ: حَلَبَها مُسْتَوْعِباً.

• امْضَحَلَّ: اضْمَحَلَّ.

• المَطْلُ: التَّسْويفُ بالعِدَةِ والدَّيْنِ،
كالامْتِطالِ والمُماطَلَةِ والمِطالِ،
وهو مَطولٌ ومَطَّالٌ، ومَدُّ الحَبْلِ والحديدِ وسَبْكُه وطَبْعُهُ وصَوْغُه بَيْضَةً.
والمَطَّالُ: صانِعُه.
وحِرْفَتُه المِطالَةُ.
والمَمْطولُ: المَضْرُوبُ طُولاً.
والمَطْلَةُ، ويُحَرَّكُ: بَقِيَّةُ الماءِ أسْفَلَ الحَوْضِ، وبالضم: الشيءُ اليسيرُ تَصُبُّه من الزِقِّ.
وامْتَطَلَ النباتُ: الْتَفَّ. وكصاحِبٍ: فَحْلٌ تُنْسَبُ إليه الإِبِلُ الماطِلِيَّةُ.

• مَعَلَ الحِمارَ، كمَنَع: اسْتَلَّ خُصْيَيْهِ،
وـ الشيءَ: اخْتَطَفَه واخْتَلَسَهُ،
وـ عن حاجَتِه: أعْجَلَهُ وأزْعَجَه،
كأَمْعَلَهُ،
وـ أمْرَهُ: عَجِلَ به وقَطَعَه وأفْسَدَه، وأسْرَعَ في سَيْرِه،
وـ رِكابَهُ: قَطَعَ بعضَها عن بعضٍ،
وـ الخَشَبَةَ: شَقَّها، ومَدَّ الحُوارَ من حَياءِ

الجزء: 1 - الصفحة: 1057

الناقةِ واسْتَخْرَجَهُ بعَجَلَةٍ،
وـ به: وقَعَ به.
وهو صاحِبُ مَعالَةٍ: شَرٍّ.
والمَعِلُ، ككتِفٍ: المُسْتَعْجِلُ.
وبَطْنُ مَعولَةَ: ع.
وامْتَعَلَ: دارَكَ الطِعانَ في اخْتِلاسٍ.

• مَغِيلٌ، كأَميرٍ: د قُرْبَ فاسَ منه محدِّثونَ.
وبنُو مَغالَةَ: قومٌ.
والمَغالَةُ: الخِيانَةُ والغِشُّ.
ومَغَلَتِ الدابةُ، كمنَع ونَصَرَ، فهي مَغِلَةٌ: أكَلَتِ التُّرابَ مع البَقْلِ فأَخَذَها وَجَعٌ في بَطْنِها. والاسم: المُغْلَةُ.
وأمْغَلوا: مَغَلَتْ إبِلُهُم.
والمَغْلُ، ويُحَرَّكُ: اللَّبَنُ الذي تُرْضِعُه المرأةُ وَلَدَهَا وهي حامِلٌ. وقد مَغِلَتْ به، كفرِحَ، وأمْغَلَتْه، فهي مُمْغِلٌ.
والإِمْغالُ: وَجَعٌ في بَطْنِ الشاةِ كلما حَمَلَتْ ألْقَتْهُ، أو هو أن تُنْتَجَ سَنَواتٍ مُتَتابعةً، أو أن يُحْمَلَ عليها في السَّنَةِ مَرَّتَيْنِ، وأن تَلِدَ المرأةُ كلَّ سَنَةٍ وتَحْمِلَ قَبْلَ الفِطامِ.
أَمْغَلَتْ، فهي مُمْغِلٌ.
والمَغْلَةُ: الفَسادُ، والنَّعْجَةُ تُنْتَجُ في عامٍ مَرَّتَيْنِ
ج: مِغالٌ.
ومَغَلَ به، كمنَع مَغْلاً ومَغالَةً: وشَى به عندَ السلطانِ، أو عامٌّ. وكفرِحَ: فَسَدَتْ عَيْنُه.
والمِمْغَلُ، كمِنْبَرٍ: المولَعُ بأكْلِ التُّرابِ.

• المَقْلُ: النَّظَرُ، والغَمْسُ، والغَوْصُ في الماءِ، وضَرْبٌ من الرَّضاعِ، وأسْفَلُ البِئرِ، وأن يَخافَ الرجُلُ على الفَصيلِ من شرْبِه اللَّبَنَ فَيَسْقِيَهُ في كَفِّه قليلاً قليلاً، وبالضم: الكُنْدُرُ الذي يَتَدَخَّنُ به اليَهودُ، وصَمْغُ شجرةٍ، ومنه هِنْدِيٌّ وعَرَبِيٌّ وصِقِلِيٌّ، والكلُّ نافِعٌ للسُّعالِ، ونَهْشِ الهَوامِّ، والبواسيرِ، وتَنْقِيَةِ الرَّحِمِ، وتَسْهيلِ الوِلادةِ، وإنْزال المَشيمَةِ، وحَصاةِ الكُلْيَةِ، والرياحِ الغليظةِ، مُدِرٌّ باهِيٌّ مُسَمِّنٌ، مُحَلِّلٌ للْأوْرامِ.
والمُقْلُ المَكِّيُّ: ثَمَرُ شجرِ الدَّوْمِ يُنْضَجُ ويُؤْكَلُ، خَشِنٌ، قابِضٌ، بارِدٌ، مُقَوٍّ للمَعِدَةِ.
والمُقْلَةُ: شَحْمَةُ العَينِ التي تَجْمَعُ السَّوادَ والبياضَ، أو هي السَّوادُ والبياضُ، أو الحَدَقَةُ
ج: كصُرَدٍ، وبالفتح: حَصاةُ القَسْمِ تُوضَعُ في الإِناءِ إذا عُدِم الماءُ في السَّفَرِ، ثم يُصَبُّ عليه ما يَغْمُرُ الحصَاةَ، فَيُعْطَى كُلٌّ منهم سَهْمَه.
ومَقَلَها: ألقاها في الإِناءِ وصَبَّ عليها الماءَ.
وهذا خَيْرٌ من مِئَةِ ناقَةٍ لمُقْلَةٍ، أي: من مئَةٍ تَخْتارُها بعَيْنِكَ ونَظَرِكَ.
وتَماقَلا: تَغَاطَّا في الماءِ.
وامْتَقَلَ: غاصَ مِراراً.

• المَكْلَةُ، ويُضَمُّ: جَمَّةُ البِئْر أوَّلَ ما يُسْقَى من جَمَّتِها، أو القليلُ يَبْقَى في البِئْرِ، أو الإِناءِ، ضِدٌّ.
مَكَلَت الرَّكِيَّةُ مكولاً، فهي مَكُولٌ
ج: مُكُلٌ، ككُتُبٍ.
وقَليبٌ مُكُلٌ، كعُنُقٍ وكتِفٍ،
ومُمْكَلَةٌ، كمُكْرَمَةٍ،
ومَمْكولَةٌ: نُزحَ ماؤُها. وكمِنبرٍ: الغَديرُ القَليلُ الماءِ، والبئرُ فيها ماؤُها.
واسْتَمْكَلَ بها: تَزَوَّجَ بها.
وما بها مُكالٌ، كغُرابٍ: شَحْمٌ. وكصَبورٍ: البئرُ يَقِلُّ ماؤُها فَيَسْتَجمُّ حتى يَجْتَمِعَ الماءُ في أسَفَلِها.
والمَكولِيُّ: اللئيم.
والمُماكِلُ: من يَمْكُلُ كلَّ شيءٍ يَلْقاهُ.

• ميكائيلُ وميكائينُ، بكسرِهما: اسمُ مَلَكٍ م.

• مَلِلْتُهُ، وـ منه، بالكسر،
مَلَلاً ومَلَّةً ومَلالَةً ومَلالاً: سَئِمْتُه،
كاسْتَمْلَلْتُه.
وأمَلَّني وأمَلَّ عَلَي: أبْرَمَني، فهو مَلولٌ ومَلولَةٌ ومالولَةٌ ومَلاّلَةٌ وذو مَلَّةٍ، وهي مَلولٌ ومَلولَةٌ.
والمَلَلُ: سِمةٌ على حُرَّةِ الذُفْرَى خَلْفَ الأُذُنِ.
والمَلَّةُ: الرَّمادُ الحارُّ، والجَمْرُ، وعَرَقُ الحُمَّى،
كالمُلالِ، بالضم.
والمُلَّةُ، بالضم: الخِياطَةُ الأولَى، وبالكسر: الشَّريعَةُ أو الدينُ.
وتَمَلَّلَ وامْتَلَّ: دَخَلَ فيها، والدِّيَةُ،
ومَلَّ القوسَ أو السَّهْمَ بالنارِ: عالَجَه بها،
وـ الشيءَ في الجَمْرِ: أدخَلَه،
وـ في المَشْيِ: أسْرَعَ،
كامْتَلَّ وتَمَلَّلَ،
وـ الثوبَ: خاطَه،
وـ المَلاَّلُ الخُبْزَ واللحم: أدخَلَهُ في المَلَّةِ، فهو مَليلٌ ومَمْلولٌ،
وـ عليه السَّفَرُ: طالَ،
كأَمَلَّ.
والمُلالُ، بالضم: خَشَبَةُ قائِمِ السَّيْفِ، وظَهْرُ القَوْسِ،
وع، والحَرُّ الكامِنُ في العَظْم،
كالمَليلَةِ، ووَجَعُ الظَّهْرِ، وعَرَقُ الحُمَّى، والتَّقَلُّبُ مَرَضاً أو غَمّاً،
فِعْلُ الكُلِّ مَلِلْتُ، بالكسر،
ومَلَّلْتُ وتَمَلَّلْتُ.
وتَمَلْمَلَ: تَقَلَّبَ.
ومَلَّلْتُهُ أنا.
وطَريقٌ مَليلٌ ومُمَلٌّ، بفتحِ الثانية: سُلِكَ فهو مُعْلَمٌ لاحِبٌ.
وأمَلَّهُ: قال له فَكَتَبَ عنه.
وحِمارٌ مُلامِلٌ، كعُلابِطٍ،
وناقَةٌ مَلْمَلَى: سَريعٌ.
والمَلْمَلَةُ: السُّرْعَةُ.
والمُلْمولُ: المِكْحالُ، وقَضيبُ الثَّعْلَبِ والبَعيرِ، والحَديدَةُ يُكْتَبُ بها في ألْواحِ الدَّفْتَرِ.
وكجَبَلٍ: ع. وكسَفينَةٍ: د بالمَغْرِبِ،
وكجَبَّانَةٍ: ة قُرْبَ بِجايَةَ.
والمُلَّى، كرُبَّى: الخُبْزَةُ المُنْضَجَةُ،
وهارونُ بنُ مَلُّولٍ، كتَنُّورٍ، وشُعَيْبُ بنُ إسحاقَ المَعْروفُ بابنِ أخي مَلُّولٍ: محدِّثانِ. وكزُبَيْرٍ: الغُرابُ، واسمٌ،
وأبو مُلَيْلِ بنُ عبدِ اللهِ، وابنُ الأَغَرِّ: صَحابيَّانِ.
وانْمَلَّ: انْسَلَّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1058

• المالُ: ما مَلَكْتَه من كلِّ شيءٍ
ج: أمْوالٌ.
ومُلْتَ تَمالُ ومِلْتَ وتَمَوَّلْتَ واسْتَمَلْتَ: كثُرَ مالُكَ. ومَوَّلَهُ غيرُهُ،
ورجُلٌ مالٌ ومَيِّلٌ ومَوِّلٌ: كثيرُه،
وهم مالَةٌ ومالونَ، وهي مالَةٌ
ج: مالَةٌ أيضاً ومالاتٌ.
ومُلْتُه، بالضم: أعْطَيْتُه المالَ،
كأَمَلْتُه.
والمُولَةُ، بالضم: العَنْكبوتُ.
ومُوَيْلٌ، كزُبَيْرٍ: شَهْرُ رَجَبَ.

• المَهْلُ، ويُحَرَّكُ،
والمُهْلَةُ، بالضم: السَّكينَةُ والرِّفْقُ.
وأمْهَلَهُ: رَفَقَ به.
ومَهَّلَهُ تَمْهِيلاً: أجَّلَهُ.
وتَمَهَّلَ: اتَّأَدَ.
ويقالُ: مهلاً يا رجُلُ، وكذا للْأُنْثَى والجمعِ،
بمعنى أمْهِلْ.
وتَقُولُ مُجِيباً: لا مَهَلَ واللهِ،
ولا تَقُولُ: لا مَهْلاً واللهِ،
وتقول: ما مَهْلٌ ـ والله ـ بِمُغْنِيَةٍ عنكَ.
ورُزِقَ مَهْلاً: رَكِبَ الخَطايا فَمُهِّلَ ولم يُعْجَلْ.
والمُهْلُ، بالضم: اسْمٌ يَجْمَعُ مَعْدِنِيَّاتِ الجَواهِرِ كالفِضَّةِ والحديدِ ونحوِهِما، والقَطِرانُ الرَّقيقُ،
كالمُهْلَةِ، وما ذابَ من صُفْرٍ أو حديدٍ، والزَّيْتُ، أو دُرْدِيُّهُ، أو رَقيقُه، وما يَتَحاتُّ عن الخُبْزَةِ من الرَّمَادِ والجَمْرِ، والسَّمُّ، والقَيْحُ، وصَدِيدُ المَيِّتِ،
كالمَهْلِ، بالفتح، وبالتحريك،
والمُهْلَةِ، مُثَلَّثَةً ويُحَرَّكُ.
ومَهَلَ البعيرَ: طَلاهُ بالخَضْخَاضِ،
وـ الغَنَمُ: رَعَتْ على مَهْلِهَا.
والمَهَلُ، محرَّكةً: التَّقَدُّمُ في الخيرِ،
كالتَّمَهُّلِ، وأسْلافُ الرجُلِ المُتَقَدِّمُونَ.
والمُهْلَةُ، بالضم: العُدَّةُ.
وأخَذَ على فلانٍ المُهْلَةَ: إذا تقَدَّمَهُ في سِنٍّ أو أدَبٍ.
وأمْهَلَ: بالَغَ وأعْذَرَ.
والماهِلُ: السريعُ، والمُتَقَدِّمُ.
وأبو مَهَلٍ، محرَّكةً: عُرْوَةُ بنُ عبدِ اللهِ الجُعْفِيُّ من تابعِ التابعينَ.
واسْتَمْهَلَهُ: اسْتَنْظَرَهُ.
وأمْهَلَهُ: أنْظَرَه.
واتْمَهَلَّ اتْمِهْلالاً: اعْتَدَلَ وانْتَصَبَ.
والاتْمِهْلالُ أيضاً: سكونٌ وفتورٌ.

• حِمارٌ مُهْصُلٌ، بالضم: غليظٌ.

• مالَ إليه مَيْلاً ومَمالاً ومَمِيلاً وتَمْيَالاً ومَيَلاناً ومَيْولةً: عَدَلَ،
فهو مائِلٌ
ج: مالَةٌ ومُيَّلٌ، كرُكَّعٍ.
ومالَهُ وأمالَهُ إليه ومَيَّلَهُ فاسْتَمَالَ.
والمَيْلاءُ: ضَرْبٌ من الاعْتِمَامِ ومن الامْتِشَاطِ، ما يُمِلْنَ فيه العِقَاصَ.
والمائِلَةُ: السَّنامُ من الإِبِلِ، وعُقْدَةٌ ضَخْمَةٌ من الرَّمْلِ، والشجرةُ الكثيرةُ الفُروعِ.
ومالَتِ الشمسُ مُيولاً: ضَيَّفَتْ للغُروبِ، أو زالَتْ عن كَبِدِ السماء،
وـ بنا الطريقُ: قَصَدَ.
والمَيَلُ، محرَّكةً: ما كان خِلْقَةً، وقد يكونُ في البِنَاء.
مَيِلَ، كفرِحَ،
فهو أمْيَلُ.
والأَمْيَلُ: مَن يَميل على السَّرْجِ في جانِبٍ، ومَن لا تُرْسَ معه، أو لا سيفَ، أو لا رُمْحَ، والجَبانُ.
ومايَلَنا فمايَلْناهُ: أغارَ علينا فأَغَرْنَا عليه.
والمِيلُ بالكسر: المُلْمُولُ، وقَدْرُ مَدِّ البَصَرِ، ومَنارٌ يُبْنَى للمُسافِرِ، أو مسافةٌ من الأرضِ مُتَراخيَةٌ بِلا حَدٍّ، أو مئةُ ألْفِ إِصْبَعٍ إلا أربعةَ آلافِ إصْبَعٍ، أو ثلاثةُ أو أربعَةُ آلافِ ذِراعٍ بحَسَب اخْتِلافِهِمْ في الفَرْسَخِ، هل هو تِسْعَةُ آلافٍ بذراعِ القُدَماءِ، أو اثنا عَشَرَ ألْف ذِراعٍ بِذِراعِ المُحْدَثينَ.
ج: أمْيالٌ ومُيولٌ،
وبِلا لامٍ: مِيلُ بنتُ مِشْرَحٍ التابِعِيَّةُ.
وأمالَ: رَعَى الخَلَّةَ.
واسْتَمَالَ: اكْتَالَ بالكَفَّيْنِ أو بالذِراعَيْنِ،
وـ فلاناً،
وـ بقَلْبِه: أمالَهُ.
"والمائِلاتُ" في الحديثِ: اللاتي يَمِلْنَ

الجزء: 1 - الصفحة: 1059

خُيَلاءَ،
و"المُميلاتُ": اللاتي يُمِلْنَ قُلوبَنا إليهِنَّ، أو يُمِلْنَ المَقَانِعَ لتَظْهَرَ وُجوهُهُنَّ وشُعُورُهُنَّ.
والمِيلَةُ، بالكسر: الحينُ والزَّمانُ
ج: كعِنَبٍ.
وما مَيَّلوا: لم يَشُكُّوا.
وهو لا تَمِيلُ عليه المِرْبَعَةُ، أي: هو قويٌّ.

فَصْلُ النُّون
• نَأَلَ، كمَنَعَ، نَأْلاً ونأَلاناً ونَئِيلاً: مَشَى، ونَهَضَ برأسِهِ يُحَرِّكُه إلى فَوْقُ، كمَنْ يَعْدُو وعليه حِمْلٌ ينْهَضُ به،
وـ الفرسُ أو الضَّبُعُ: اهْتَزَّ في مَشْيِهِ،
فهو نَؤُولٌ،
وـ الرجُلَ: حَسَدَه.
ونألَ أن يَفْعَلَ، أي: يَنْبَغِي.

• النِئْدِلُ، كزِبْرِجٍ: الداهِيَةُ.
والنِّئْدِلانُ، وتُضَمُّ دالُهُ، لُغَتانِ في النِّيدِلانِ.

• النَّأْرَجيلُ، بالهَمْزِ: لُغَةٌ في النارَجيلِ.

• النِئْطِلُ، كزِبْرِجٍ: الداهِيَةُ الشَّنْعَاءُ، والرجُلُ الداهي.

• النَّأْمَلَةُ: مَشْيُ المُقَيَّدِ، وقد نَأْمَلَ.

• النُّبْلُ، بالضم: الذَّكَاءُ والنَّجابَةُ.
نَبُلَ ككَرُمَ،
نَبالَةً وتَنَبَّلَ، فهو نَبيلٌ، ونَبَلٌ، محرَّكةً، وهي نَبْلَةٌ
ج: نِبَالٌ ونَبَلٌ، بالتحريكِ، ونَبَلَةٌ.
وامرأةٌ نبيلَةٌ في الحُسْنِ، بَيِّنَةُ النَّبَالَةِ، وكذا الناقَةُ والفَرَسُ والرجُلُ.
وما انْتَبَلَ نَبْلَهُ إلا بِأَخَرَةٍ ونَبالَهُ ونَبالَتَه ونُبْلَهُ ونُبْلَتَهُ، بِضمِّهِما، أي: لم يَتَنَبَّهْ له، وما شعَرَ به، ولا تَهَيَّأَ له.
والنَّبَلُ، محرَّكةً: عِظامُ الحِجَارَةِ والمَدَرِ، وصِغَارُهُمَا، ضِدٌّ، والحِجَارةُ يُسْتَنْجَى بها،
كالنُّبَلِ، كصُرَدٍ.
ونَبَّلَهُ النَّبَلَ تَنْبِيلاً: أعْطَاهُ إيَّاها يَسْتَنْجِي بها.
وتَنَبَّلَ بها: اسْتَنْجَى.
واسْتَنْبَلَ المالَ: أخَذَ خِيارَهُ.
والتِنْبالَةُ، بالكسر: القَصيرُ كالتِّنْبالِ، والقِصَرُ.
والنَّبْلُ: السِهامُ بلا واحدٍ، أو نَبْلَةٌ
ج: أنبالٌ ونِبالٌ ونُبْلانٌ.
والنَّبَّالُ: صاحِبُهُ وصَانِعُهُ،
كالنابِلِ.
وحِرْفَتُه: النِبالَةُ.
والمُتَنَبِّلُ: حامِلُهُ.
ونَبَلَهُ: رَماهُ به، أو أعطاهُ النَّبْلَ،
كأَنْبَلَهُ،
وـ على القومِ: لَقَطَهُ لهم،
وـ فلاناً بالطَّعامِ: عَلَّلَهُ به الشيءَ بعدَ الشيءِ،
وـ به: رَفَقَ،
وـ الإِبِلَ: ساقَهَا وقامَ بِمَصْلَحَتِهَا، وسارَ شَديداً.
وقوم نُبَّلٌ، كرُكَّعٍ: رُماةٌ.
والنابِلُ والنَّبيلُ: الحاذِقُ بالنَّبْلِ. وثارَ حابِلُهُم في ح ب ل.
وأنْبَلَ النَّخْلُ: أرْطَبَ،
وـ قدَاحَهُ: جاءَ بها غلاظاً.
وتَنَبَّلَ: ماتَ، وتَكَلَّفَ النَّبْلَ، وأخَذَ الأنْبَلَ فالأنْبَلَ،
وـ ما عندي: أخَذَهُ.
والنَّبيلَةُ: المَيْتَةُ.
والنُّبْلَةُ، بالضم: الثوابُ والجَزَاءُ، واللُّقْمَةُ.
وانْتَبَلَ: ماتَ، وقَتَلَ، ضِدٌّ،
وـ الشيءَ: احْتَمَلَهُ بمَرَّةٍ حَمْلاً سَريعاً.
ونابُلٌ، كآنُكٍ: رجُلٌ،
وع بإِفْريقِيَّةَ، منه أحمدُ بنُ علِيِّ بنِ عَمَّارٍ النابُلِيُّ.
وأنْبَلَ، كأحْمَدَ: ناحِيَةٌ ببَطَلْيَوْسَ.
وكزُفَرَ: نُبَلُ بنْتُ بَدْرٍ محدِّثَةٌ.
وأبو عاصِمٍ النَّبيلُ ثِقَةٌ.
وأخَذَ للأمرِ نُبالَتَهُ ونُبْلَهُ، بضمهما: عُدَّتَهُ وعتَادَهُ.
ونابَلْتُه فَنَبَلْتُه: كنتُ أجْوَدَ منه نَبْلاً،
أَو أكثَرَ نَبَالَةً،
وهو نابِلٌ وابنُ نابِلٍ: حاذِقٌ وابنُ حاذِقٍ.
ونَبيلَةُ بنتُ قَيْسٍ: صحابيَّةٌ.

• النَّبْتَلُ، كجعفرِ: الصُّلْبُ الشديدُ،
وع، وعَلَمٌ،
وعبدُ اللهِ بنُ نَبْتَلٍ كان مُنافقاً.

• نَتَلَ من بينِهِمْ يَنْتِلُ نَتْلاً ونُتولاً ونَتَلاناً واسْتَنْتَلَ: تَقَدَّمَ.
والنَّتْلُ أيضاً: الجَذْبُ إلى قُدَّامٍ، والزَّجْرُ، وبَيْضُ النَّعامِ يُمْلَأُ ماءً فَيُدْفَنُ في المَفازَةِ،
كالنَّتَلِ، محرَّكَةً.
وتَناتَلَ النَّبْتُ: صارَ بعضُه أطْوَلَ من بعضٍ.
وناتَلُ، كهاجَرَ: رجُلٌ من العَرَبِ،
ومحمدُ بنُ أحمَدَ الناتَلِيُّ: مُحَدِّثٌ. وكصاحِبٍ: فَرَسُ رَبيعَةَ بنِ مالِكٍ، أو هو بالمُثَلَّثَةِ،
وسَمَّوْا نَتْلَةَ ونُتَيْلَةَ.
ونَتَلَ الجِرابَ: نَثَلَهُ.
والنَّتِيلَةُ: الوَسِيلَةُ.
ورجُلٌ تِنْتَلٌ وتِنْتيلٌ وتِنْتالَةٌ: قصيرٌ، وليسَ بتَصْحِيفِ تِنبالَةَ.

• نَثَلَ الركِيَّةَ يَنْثِلُهَا: اسْتَخْرَجَ تُرَابَها.
وهو النَّثيلَةُ والنُّثالَةُ،
وـ الكِنانَةَ: اسْتَخْرَجَ نَبْلَها فَنَثَرَها،
وـ دِرْعَهُ: ألقاها عنه،
وـ اللَّحْمَ في القِدْرِ: وضعَه فيها مُقَطَّعاً.
وامرأةٌ نَثولٌ: تَفْعَلُ ذلك كثيراً،
وـ عليه دِرْعَه: صَبَّها،
وـ الفرسُ يَنْثُلُ، بالضم: راثَ،
فهو مِنْثَلٌ.
والنَّثيلُ: الرَّوْثُ.
والنَّثيلَةُ: البَقِيَّةُ، واللَّحْمُ السَّمينُ.
والنَّثْلَةُ: النُّقْرَةُ بين الشارِبَيْن، والدِرْعُ، أَو الواسِعَةُ منها. وكصاحِبٍ: في ن ت ل.
وتَناثلوا إليه: انْصَبُّوا.

• النَّجْلُ: الوَلَدُ، والوالِدُ، ضِدٌّ، والرَّمْيُ بالشيءِ، والعَمَلُ، والجَمْعُ الكثيرُ، والسَّيْرُ الشَّديدُ، والمَحَجَّةُ، ومَحْوُ الصَّبِيِّ لَوْحَهُ، والطَّعْنُ، والشَّقُّ، والنَّزُّ يَخْرُج من الأَرْضِ ومن الوادي،
واسْتَنْجَلَتِ الأَرْضُ: كَثُرَ نَجْلُهَا، والماءُ السائِلُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1060

وبالضم: ة أسْفَلَ صُفَيْنَةَ، وبالتحريكِ: سَعَةُ العَيْنِ.
نَجِلَ، كَفَرِحَ،
فهو أنْجَلُ ج: نُجْلٌ ونِجَالٌ. ونَقَّالو الجَعْوِ لِطينِ اللَّبِنِ.
والأَنْجَلُ: الواسِعُ العَرِيضُ الطَّويلُ.
ونَجَلَهُ أبوهُ: وَلَدَهُ،
وـ الإِهابَ: شَقَّهُ عن عرقوبَيْه ثم سَلَخَهُ،
وـ فُلاناً: ضَرَبَهُ بِمُقَدَّمِ رِجْلِهِ،
وـ الأرْضُ: اخْضَرَّتْ،
وـ الناسَ: شارَّهُمْ،
وـ الشيءَ: أظْهَرَهُ.
والناجِلُ: الكَريمُ النَّسْلِ. وكمنْبَرٍ: حَديدَةٌ يُقْضَبُ بها الزَّرْعُ، والواسِعُ الجُرْح من الأَسِنَّة، والزَّرْعُ المُلْتَفُّ، والرَّجُلُ الكَثيرُ الوَلَدِ، والبَعِيرُ الذي يَنْجُلُ الكَمْأَةَ بخُفِّهِ، وشيءٌ تُمْحَى به ألواحُ الصِّبْيَانِ. وكَمَقْعَدٍ: جَبَلٌ.
والإِنْجيلُ ويُفْتَحُ ويُؤَنَّثُ: كِتابُ عيسَى عليه السلامُ.
وتَناجَلوا: تَنازَعوا.
وانتَجَلَ الأَمْرُ: اسْتَبَانَ، ومَضَى.
والنَّجيلُ، كأميرٍ: ضَرْبٌ من الحَمْضِ، أَو ما تَكَسَّرَ من وَرَقِهِ
ج: نُجُلٌ.
وأنْجَلَ دابَّتَهُ: أرْسَلَها فيه.
وكزُبَيْرٍ: ع بالمَدِينَةِ، أَو من أعْراضِ يَنْبُعَ. وكأميرٍ: قاعٌ قُرْبَ المَسْلَحِ. وكجُهَيْنَةَ: ماء بوادي النَّشْناشِ بين اليمَامَةِ وضَرِيَّةَ.
وانْتَجَلَ: صَفَّى ماءَ النَّجْلِ من أصْلِ حائِطِهِ.
ومَناجِلُ: ع.

• النَّحْلُ: ذُبابُ العَسَلِ، للذَّكرِ والأنْثَى، وإليه نُسِبَ أبو الوَليدِ النَّحْلِيُّ الأَديبُ، واحِدَتُها: بهاء، والعَطاء بلا عِوَضٍ، أو عامٌّ، والشَّيءُ المُعطَى، والنَّاحِلُ،
وة منها مَنيحُ بنُ سَيْفٍ النَّحْلِيُّ، والأَهِلَّةُ لِدِقَّتها،
وبالضم: مَصْدَرُ نَحَلَهُ: أعْطَاهُ، ومَهْرُ المرأةِ.
والاسمُ: النِحْلَةُ، بالكسر ويُضَمُّ. وكبُشْرَى: العَطِيَّةُ.
وأنْحَلَهُ ماءً: أعْطاهُ،
وـ مالاً: خَصَّهُ بشيء منه،
كَنَحَّلَهُ فيهما.
والنُّحْلُ والنُّحْلانُ بضمهما: اسمُ ذلك المُعْطَى.
وانْتَحَلَهُ وتَنَحَّلَهُ: ادَّعَاهُ لنَفْسِهِ وهو لغيرِهِ.
ونَحَلَهُ القولَ، كمَنعه: نَسَبَهُ إليه،
وـ فلاناً: سابَّهُ،
وـ جِسْمُه، كمَنَع وعَلِمَ ونَصَرَ وكَرُمَ، نُحولاً: ذَهَبَ من مَرَضٍ أو سَفَرٍ، فهو ناحِلٌ ونَحِيلٌ
ج: كَسَكْرَى،
وهي ناحِلَةٌ، وأنْحَلَهُ الهَمُّ.
وجَمَلٌ وسيفٌ ناحِلٌ: رَقيقٌ.
ونَحْلَةُ: فرسٌ لِكِنْدَةَ، ولسُبَيْعِ بنِ الخَطِيمِ،
وة قُرْبَ بَعْلَبَكَّ.
وكجُهَيْنَةَ: أبو نُحَيْلَةَ البَجَلِيُّ: صحابيُّ، أو هو بالخاءِ.
ونِحْلينُ، كغِسْلِينٍ: ة بحَلَبَ، منها: عامرُ بنُ سَيَّارٍ النِّحْلِيُّ المحدِّثُ.
والنِّحْلَةُ، بالكسر: الدَّعْوَى.

• نَخَلَهُ وتَنَخَّلَهُ وانْتَخَلَهُ: صَفَّاهُ واخْتَارَهُ.
والنُّخَالَةُ، بالضم: ما يُنْخَلُ به منه، وما نُخلَ من الدَّقيقِ، وما بقِيَ في المُنْخُلِ مما يُنْخَلُ، وإذا طُبِخَتْ بالماء أو ماءِ الفُجْلِ وضُمِّدَ بها لَسْعَةُ العَقْرَبِ أبْرَأتْ.
والمُنْخُلُ، وتُفْتَحُ خاؤُهُ: ما يُنْخَلُ به.
والنَّخْلَ: م،
كالنَّخيلِ، ويُذَكَّرُ، واحِدَتُهُ: نَخْلَةٌ
ج: نَخيلٌ. وتَنْخيلُ الثَّلْجِ والوَدْقِ، وضَرْبٌ من الحَلْيِ،
وع. وكجُهَيْنَةَ: مَوْلاةٌ لعائِشَة رضي اللهُ تعالى عنها، والطَّبيعةُ، والنَّصيحَةُ،
وع بالباديَةِ،
وع بالعِرَاقِ، مَقْتَلُ علِيٍّ والخَوَارِجِ. وأَبو نُخَيْلَةَ العُكْلِيُّ والسَّعْدِيُّ: راجِزانِ، والبَجَلِيُّ واللِّهْبِيُّ: صَحابِيَّانِ. وكمُعَظَّمٍ: شاعِرٌ.
ومنه "لا أفْعَلُه حتى يَؤُوبَ المُنَخَّلُ".
والمُنْتَخِلُ لَقَبُ مالِكِ بنِ عُوَيْمِرٍ الهُذَلِيِّ الشاعِرِ،
وكزُبَيْرٍ: ع بالشامِ، وعَيْنٌ قُرْبَ المدينةِ، ومَوْضِعَانِ آخَرَانِ.
وذو النَّخِيلِ، كأميرٍ: ع بين المُغَمَّسِ وأثْبِرَةَ،
وع باليمن.
ونَخْلَةُ الشامِيَّةُ واليمانِيَّةُ: وادِيانِ على لَيْلَةٍ من مكةَ ـ شَرَّفَها اللهُ تعالى ـ،
وخَمْسَةُ مَواضِعَ أُخَرُ.
وذو النَّخْلَةِ: المَسِيحُ بنُ مَرْيَمَ عليهما السلامُ.
وبَنُو نَخْلانَ: بَطْنٌ من ذي كَلاعٍ. وعِمْرَانُ بنُ سَعِيدٍ النَّخْلِيُّ: تابِعِيُّ، وإبراهيمُ بنُ محمدٍ النَّخْلِيُّ: له تاريخٌ.

• نَدَلَهُ: نَقَلَهُ،
وـ الخُبْزَ من السُّفْرَةِ، والتمرَ من الجُلَّةِ: غَرَفَ بِكَفِّهِ كُتَلاً، وتَناوَلَهُ، واخْتَلَسَه،
وـ بسَلْحِهِ: رَمَى.
والنَّدْلُ: الوَسَخُ.
نَدِلَتْ يَدُه، كفرِحَ. وكمِنْبَرٍ: المُخْتَلِسُ، والذكَرُ الصُّلْبُ. وكمَقْعَدٍ: الخُفُّ،
ود بالهِنْدِ، والعودُ أو أجْوَدُهُ،
كالمَنْدَلِيِّ، أو هو مَنْسُوبٌ إلى البَلَدِ.
وابنُ مَنْدَلَة: مَلِكٌ للعَرَبِ.
والنُّدُلُ، بضمتين: خَدَمُ الدَّعْوَةِ.
والنِّيدِلانُ، بكسر

الجزء: 1 - الصفحة: 1061

النونِ والدالِ وتُضَمُّ الدَّالُ،
والنَّيدَلُ، بكسرِ النونِ وفتحِهَا وتَثْلِيثِ الدالِ وبفتحِ النونِ وضم الدالِ،
والنِئْدُلانُ، مَهْموزَةً بكسر النونِ والدالِ وتُضَمُّ الدالُ،
والنَّئْدُلُ، بكسر النونِ وفتحها وضم الدالِ: الكابوسُ أو شيءٌ مثْلُهُ.
والمِنْديلُ، بالكسر والفتحِ، وكمِنْبَرٍ: الذي يُتَمَسَّحُ به.
وتَنَدَّلَ به وتَمَنْدَلَ: تَمَسَّحَ.
ونَوْدَلَ: اضْطَرَبَ كِبَراً،
وـ خُصْيَتاهُ: اسْتَرْخَتا.
والنَّوْدَلُ: الثَّدْيُ، ورجُلٌ.
والنِيْدِلُ، كزِبْرِجٍ: الأَمْرُ الجَسِيمُ. وانْدَالَ بَطْنُهُ: مَوْضِعُه د ول، وذِكْرُهُ هنا وهَمٌ للجوهرِيُّ.

• النَّذْلُ والنَّذيلُ: الخَسيسُ من الناس، والمُحْتَقَرُ في جميع أحْوالِهِ
ج: أنْذَالٌ ونُذولٌ ونُذلاءُ ونِذالٌ.
وقد نَذُلَ، ككَرُمَ،
نَذَالَةً ونُذولَةً.

• النارَجيلُ: جَوْزُ الهِنْدِ، واحِدَتُهُ: بهاء، وقد يُهْمَزُ، ونَخْلَتُهُ طويلةٌ تَميدُ بِمُرْتَقيها حتى تُدْنِيَهُ من الأرضِ لِيناً، ويكونُ في القِنْوِ الكريمِ منها ثَلاثونَ نارَجيلةً، ولها لَبَنٌ يُسَمَّى الإِطْراقَ، ذُكِرَ في القافِ. وخاصِّيَّة الزَّنِخِ منها إسْهالُ الديدانِ، والطرِيُّ باهِيُّ جِداً.

• النُّزولُ: الحُلولُ.
نَزَلَهُم،
وـ بهم،
وـ عليهم يَنْزِلُ نُزولاً ومَنْزِلاً: حَلَّ.
ونَزَّلَهُ تَننْزِيلاً، وأنْزَلَهُ إنْزَالاً ومُنْزَلاً، كمُجْمَلٍ،
واسْتَنْزَلَهُ بمعنى.
وتَنَزَّلَ: نَزَلَ في مُهْلَةٍ.
والنُّزُلُ، بضمتينِ: المَنْزِلُ، وما هُيِّئَ للضَّيفِ أن يَنْزِلَ عليه،
كالنُّزْلِ
ج: أنْزَالٌ، والطَّعامُ ذو البَرَكَةِ،
كالنَّزيلِ، والفَضْلُ، والعَطاءُ، والبَرَكَةُ، والقومُ النازِلُونَ، ورَيْعُ ما يُزْرَعُ، وزَكاؤُه، ونماؤُه،
كالنُّزْلِ، بالضم وبالتحريكِ.
وقد نَزِلَ، كفرِحَ،
ومَكانٌ نَزِلٌ، ككتِفٍ: يُنْزَلُ فيه كثيراً.
والنِزالُ، بالكسر: أن يَنْزِلَ الفَريقانِ عن إبلِهِمَا إلى خَيْلِهِمَا فَيَتَضَاربوا وقد تَنازَلُوا. وكقَطامِ،
أي: انْزِلْ، للواحِدِ والجمعِ والمُؤَنَّثِ.
والمَنْزِلَةُ: مَوْضِعُ النُّزولِ، والدَّرَجَةُ، ولا تُجْمَعُ. وكثُمامةٍ: ما يُنْزِلُ الفَحْلُ من الماء. وككِتابةٍ: السَّفَرُ.
ومازِلْتُ أنْزِلُ، أي: أُسافِرُ.
والنازِلَةُ: الشديدةُ.
وأرضٌ نَزْلَةٌ: زاكيةُ الزَّرْعِ.
ومُضارِبُ بنُ نُزَيْلٍ، كزُبَيْرٍ: مُحَدِّثٌ. وككتِفٍ: المكانُ الصُّلْبُ السَّريعُ السَّيْل وبالتحريكِ: المَطَرُ.
وتَرَكْتُهُم على نَزَلاتِهِم، بكسر الزاي وفتحِها: على اسْتِقامَةِ أحْوالِهِم.
ومَنازِلُ بنُ فُرْعانَ: شاعِرٌ.
ونَزَلَ القَوْمُ: أتَوْا مِنىً.
وثوبٌ نَزيلٌ، كأميرٍ: كامِلٌ.
والنَّزْلَةُ: الزُّكامُ،
وقد نَزِلَ، كعَلِمَ،
والمَرَّةُ من النُّزولِ، والنَّزِيلُ: الضَّيْفُ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ مَسْعودٍ الكَلْبِيُّ المحدِّثُ.
والنِّزْلُ، بالكسر: المُجْتَمِعُ. وبالضم: المَنِيُّ. وكمَجْلِسٍ: بَناتُ نَعْشٍ، والمَنْهَلُ، والدارُ،
كالمَنْزِلَةِ. وسَمَّوْا مَنَازِلَ، كمساجِدَ ومُساعِدٍ وشَدَّادٍ وزُبَيْرٍ.
وقَرْنُ المَنازِلِ: ة قُرْبَ الطائِفِ.

• النَّسْلُ: الخَلْقُ، والوَلَدُ،
كالنَّسيلَةِ
ج: أنْسالٌ.
نَسَلَ: وَلَدَ،
كأَنْسَلَ،
وـ الصوفُ نُسولاً: سَقَطَ،
كأَنْسَلَ ونَسَلْتُهُ وأنْسَلْتُهُ، وما سَقَطَ منه نَسيلٌ ونُسالٌ، بالضم، واحِدَتُهُما: بهاءٍ.
والماشي يَنْسِلُ ويَنْسُلُ نَسْلاً ونَسَلاً ونَسلاناً: أسْرَعَ.
وتَناسَلوا: أنْسَلَ بعضُهم بعضاً.
وأنْسَلَ الصِّلِّيانُ أطْرافَهُ: أبْرَزَها ثم ألْقاها،
وـ الإِبِلُ: حانَ لها أن يَنْسُلَ وبَرُها،
وـ القومَ: تَقَدَّمَهُم. وكغُرابٍ: سُنْبُلُ الحَلِيِّ إذا يَبِسَ وتَطَايَرَ.
والنَّسيلَةُ: الفَتيلةُ، والعَسَلُ،
كالنَّسِيل.
والنَّسَلُ، مُحَرَّكةً: اللبَنُ يَخْرُجُ من التينِ الأخْضَرِ.
وفَخِذٌ ناسِلَةٌ: قَليلَةُ اللحْمِ، كـ

• ناشِلَةٍ، وقد نَشَلَتْ نُشولاً.
ونَشَلَ الشيءَ: أسْرَعَ نَزْعَهُ،
وـ المرأةَ: جامَعَها،
وـ اللَّحْمَ يَنْشِلُهُ ويَنْشُلُهُ وانْتَشَلَهُ: أخْرَجَه من القِدْرِ بيَدِهِ بِلا مِغْرَفَةٍ،
فهو نَشيلٌ ومُنْتَشَلٌ، أو أخَذَ بِيَدِهِ عُضْواً فَتناوَلَ ما عليه من اللَّحْمِ بِفيهِ. وكأميرٍ: ما طُبخَ من اللَّحْمِ بغيرِ تابَلٍ، والفِعْلُ كالفِعْلِ، واللَّبَنُ ساعَةَ يُحْلَبُ، والسَّيْفُ الخَفيفُ الرَّقيقُ، والماءُ أوَّلَ ما يُسْتَخْرَجُ من الرَّكِيَّةِ.
والمَنْشَلَة: المُسْتَحَبُّ تَفَقُّدُها في الطَّهارَةِ ما تَحْتَ الخاتَمِ من الإِصْبَعِ. وقولُ الجوهرِيّ: "وهو في الحديثِ" وَهَمٌ، وإنَّما هو في كَلامِ بعضِ التابِعينَ.
والمِنْشالُ: حَديدَةٌ يُنْشَلُ بها اللَّحْمُ من القِدْرِ،
كالمِنْشَلِ، وفَرَسُ حُجْرِ بنِ مُعاوِيَةَ.
ونَشِّلْ ضَيْفَكَ: سَلِّفْهُ. وكشَدَّادٍ: مَن يأخُذُ حَرْفَ الجَرْدَقَةِ فَيَغْمِسُه في القِدْرِ فيأكُلُه دونَ أصحابِهِ.

• النَّصْلُ والنَّصْلانُ: حديدةُ السَّهْمِ والرُّمْحِ والسيفِ ما لم يكنْ له مَقْبِضٌ
ج: أنْصُلٌ ونِصالٌ ونُصولٌ، وما أبْرَزَتِ البُهْمَى، وبَدَرَتْ به من أكِمَّتِها، والرأسُ بجميعِ ما فيه،

الجزء: 1 - الصفحة: 1062

والقَمَحْدُوَةُ، وطولُ الرأسِ في الإِبِلِ والخَيْلِ، والغَزْلُ وقد خَرَجَ من المِغْزَلِ.
وأنْصَلَ السَّهْمَ ونَصَّلَهُ: جَعَلَ فيه نَصْلاً، وأزالَهُ عنه، كِلاهُما ضِدٌّ.
ونَصَلَ السَّهْمُ فيه: ثَبَتَ.
ونَصَلْتُهُ أنا ونَصَلَ: خَرَجَ، ضِدٌّ.
وأنْصَلْتُهُ: أخْرَجْتُه،
وـ اللِّحْيَةُ، كنَصَرَ ومنَع،
نُصولاً فهي ناصِلٌ: خَرَجَتْ من الخِضابِ،
كتَنَصَّلَتْ،
وـ اللَّسْعَةُ والحُمَّةُ: خَرَجَ سَمُّهُما، وزالَ أثَرهُمُا،
وـ الحافِرُ: خَرَجَ من مَوْضِعِهِ.
والأنْصُولَةَ، بالضم: نَوْرُ نَصْلِ البُهْمَى، أو ما يُوبِسُه الحَرُّ من البُهْمَى.
واسْتَنْصَلَ الحَرُّ السِّقاءَ: جَعَلَهُ أناصيلَ.
وكأَميرٍ: حَجَرٌ طَويلٌ قَدْرُ ذِراعٍ يُدَقُّ به، كالمنْصيلِ، كمِنْديلٍ ومِنْهالٍ، والحَنَكُ،
وـ من البُرِّ: النَّقِيُّ، ومَفْصِلُ ما بينَ العُنُقِ والرأسِ تحتَ اللَّحْيَينِ، والخَطْمُ، والبَظْرُ، والفأسُ،
وـ من الرأسِ: أعْلاهُ، كنَصْلِهِ، وع.
والمُنْصُلُ، بضمتين وكمُكْرَم: السَّيفُ.
ومِعْوَلٌ نَصْلٌ: خَرَجَ عنه نِصابُه، وصْفٌ بالمَصْدَرِ.
وتَنَصَّلَ إليه من الجِنايَةِ: خَرَجَ وتَبَرَّأَ،
وـ الشيءَ: أَخْرَجَهُ وتَخَيَّرَهُ،
وـ فلاناً: أخَذَ كلَّ شيءٍ معه.
ومُنْصِلُ الأسِنَّةِ،
أو ـ الألِّ: اسمُ رَجَبَ.
واسْتَنْصَلَهُ: اسْتَخْرَجَهُ،
وـ الهَيْفُ السَّفا: أسْقَطَهُ.
وانْتَصَلَ: خَرَجَ نَصْلُه.
والمُنْصُلِيَّةُ، بالضم: ع.
والمِنْصالُ في الجَيْشِ: أقَلُّ من المِقْنَبِ.

• نَضِلَ البعيرُ، كفرِحَ: هُزِلَ وأعْيا وتَعِبَ،
وأنْضَلْتُه.
ونَضْلٌ: ع. ونُعْمانُ بنُ نَضْلَةَ، ونَضْلَةُ بنُ خَديجٍ، وابنُ عُبَيْدٍ، وابنُ طَرِيفٍ، وابنُ عَمْرٍو، وابنُ ماعِزٍ: صَحابيونَ.
وأبو نَضْلَةَ: كُنْيَةُ هاشِمِ بنِ عبدِ مَنافٍ.
وناضَلَهُ مُناضَلَةً ونِضالاً ونيضالاً: باراهُ في الرَّمْيِ.
ونَضَلْتُه: سَبَقْتُه فيه.
وناضَل عنه: دافَعَ.
وتَنَضَّلَهُ: أخْرَجَهُ،
كانْتَضَلَهُ.
وانْتَضَلَ منه: اخْتارَ،
وـ الإِبِلُ: رَمَتْ بأَيْديها في السَّيْرِ،
وـ القومُ: تَفاخَروا.
والنِّئْضِلُ، بالهمزِ كزِبرِجٍ: الداهِيَةُ.

• النَّطْلُ: ما على طُعْمِ العِنَبِ من القِشْرِ، وما يُرْفَعُ من نَقيعِ الزَّبيبِ بعدَ السُّلافِ.
والناطِلُ: الجُرْعَةُ من الماءِ واللَّبَنِ والنَّبيذِ، والفَضْلَةُ تَبْقَى في المِكْيَالِ، والخَمْرُ ومِكْيالُها، وبفتح الطاءِ ويُهْمَزُ،
كالنَّيْطَلِ.
وما ظَفِرْتُ بناطِلٍ: بشيءٍ.
ونَطَلَ الخَمْرَ: عَصَرَها.
وـ رَأسَ العَليلِ بالنَّطولِ: جَعَلَ الماءَ المَطْبوخَ بالأَدْويةِ في كوزٍ، ثم صَبَّهُ عليه قَليلاً قَليلاً.
والنِّطْلُ، بالكسرِ: خُثارَةُ الشَّرابِ.
والنُّطْلَةُ، بالضم: الجُرْعَةُ، وما أخْرَجْتَهُ من فَمِ السِّقاءِ بِيدِك.
والنَّيْطَلُ: الرجلُ الداهِيةُ، والطَّويلُ المذَاكيرِ، والدَّلْوُ، والداهيةُ،
كالنَّطْلاءِ.
وانْتَطَلَ من الزِّقِّ: صَبَّ منه يَسِيراً.
والمَناطِلُ: المَعاصِرُ.
ورماهُ بالأنْطِلَةِ: بالدَّواهي.

• النَّعْلُ: ما وَقَيْتَ به القَدَمَ من الأرضِ،
كالنَّعْلَةِ، مُؤَنَّثَةً
ج: نِعالٌ. والحسينُ بنُ أَحْمدَ بنِ طلحةَ، وإِسحاقُ بنُ محمدٍ، وأبو علِيِّ بنُ دُوما النِّعاليُّونَ: مُحَدِّثونَ،
ونَعِلَ، كفَرِحَ،
وتَنَعَّلَ وانْتَعَلَ: لَبِسَها، وحديدَةٌ في أسْفَلِ غِمْدِ السيفِ، والقِطْعَةُ الغليظةُ من الأرضِ، يَبْرُقُ حَصاها ولا تُنْبِتُ، والرجُلُ الذَّليلُ يوطَأُ كما تُوطَأُ الأرضُ، والعَقَبُ يُلْبَسُ ظَهْرَ سِيَةِ القَوْسِ أو الجِلْدُ ظَهْرَها كلَّه، والزَّوْجَةُ، وحديدةُ المِكْرَبِ، وسَمَكَةٌ ضَخْمَةُ الرأسِ، وحِصْنٌ على جَبَلِ شَطِبٍ، وما وُقِيَ به حافِرُ الدَابَّة.
ونَعَلَهُمْ، كمنَع: وهَبَ لهم النِّعالَ.
وـ الدابَّةَ: أَلْبَسَها النَّعْلَ،
كأَنْعَلَها ونَعَّلَها.
وأنْعَلَ، فهو ناعِلٌ: كَثُرَتْ نِعالُهُ.
ورجلٌ ناعِلٌ ومُنْعَلٌ، كمُكْرَمٍ: ذو نَعْلٍ.
وحافِرٌ ناعِلٌ: صُلْبٌ.
وفَرَسٌ مُنْعَلٌ، كمُكْرَمٍ: شديدُ الحافِرِ.
ومُنْعَلُ يَدِ كذا أو رِجْلِ كذا، أو اليَدَيْنِ أو الرِجْلَيْنِ: في مآخيرِ أَرساغِهِ بياضٌ ولم يَسْتَدِرْ، أو هو أن يُجاوزَ البياضُ الخاتَمَ، وهو أقَلُّ وضَح القوائِمِ.
وهو إنْعالٌ ما دامَ في مُؤخَّرِ الرُّسْغِ مما يَلِي الحافِرَ.
وانْتَعَلَ الأرضَ: سافَرَ راجِلاً، وزَرَعَ في الأرضِ الغليظةِ أو رَكِبها.
والمَنْعَلُ، كمَقْعَدٍ ومَقْعَدةٍ: الأرضُ الغَليظَةُ، اسْمٌ وصفَةٌ.
وبنو نُعَيْلَةَ، كجُهَيْنَةَ، ابنِ مُلَيْكِ بنِ ضَمْرَةَ: بَطْنٌ.
وذاتُ النِّعال: فرسُ الزُّبَيْرِ.
والناعِلُ: حِمارُ الوحشِ.
والتَّنْعيلُ: تَنْعِيلُ حافِرِ البِرْذَوْنِ بِطَبَقٍ من حديدٍ، وكذا خُفُّ البعيرِ بِجِلْدٍ لِئِلاّ يَحْفَى.

•؟ ؟ النَّعابِلُ: رَهْطُ طارِقِ بنِ دَيْسَقٍ.

• النَّعْثَلُ، كجَعْفَرٍ: الذَّكرُ من الضِّباعِ، والشَّيْخُ الأحْمَقُ، ويهودِيُّ كان بالمدينةِ، ورجُلٌ لِحْيانِيُّ كان يُشْبَّهُ به عُثْمانُ رضي الله تعالى عنه إذا نيلَ منه.
وعَلِيُّ ابنُ نَعْثَلٍ: مُحَدِّثٌ.
والنَّعْثَلَةُ: الجمعُ، والحُمْقُ، ومِشْيَةُ الشَّيْخِ، وأنَ يَمْشِي مُفاجّاً ويَقْلِبَ قَدَمَيْهِ كأَنَّه يَغْرِفُ بهما، وهو من التَّبَخْتُرِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1063

والمُنَعْثِلُ من الخَيْلِ: ما يُفَرِّقُ قوائِمَهُ، فإذا رَفَعَها كأَنَّمَا يَنْزِعُها من وَحَلٍ.

• النَّغْظَلَةُ، بالظاءِ المعجمةِ: العَدْوُ البَطيءُ، والحَيَكانُ في المَشْيِ يَمْنَةً ويَسْرَةً.

• نَغِلَ الأَدِيمُ، كفرحَ،
فهو نَغِلٌ: فَسَدَ في الدِّباغِ.
وأَنْغَلَهُ.
والاسمُ: النُّغْلَةُ، بالضم،
وـ الجُرْحُ: فَسَدَ،
وـ نِيَّتُهُ: ساءَتْ،
وـ قَلْبُه عَلَيَّ: ضَغِنَ،
وـ بَيْنَهُمْ: أفْسَدَ ونَمَّ.
وجَوْزَةٌ نَغِلَةٌ: مُتَغَيِّرَةٌ زَنِخَةٌ.
وَنَغُلَ المولودُ، ككرُمَ،
نُغولَةً: فَسَدَ.
ومالِكُ بنُ نُغَيْلٍ، كزبيرٍ: محدِّثٌ.
والنَّغْلُ، وككتِفٍ، وأميرٍ: وَلَدُ الزِّنْيَةِ، وهي بهاءٍ.

• النُّغْبولُ، كزُنْبورٍ: طائِرٌ، ونَبْتٌ.

• رَجُلٌ مُنَغْدِلُ الرأسِ بكسر الدال: مُسْتَرْخِيه في عِظَمٍ وضِخَمٍ.

• بِرْذَوْنٌ نَغْضَلٌ، (بالمعجمةِ) كجَعْفَرٍ: ثَقِيلٌ؟ ؟ .

• النَّفَلُ، محرَّكةً: الغَنِيمةُ، والهِبةُ
ج: أنْفالٌ ونِفالٌ، ونَبْتٌ من أَحْرارِ البُقولِ، نَوْرُه أصْفَرُ طَيِّبُ الرائِحَةِ، تَسْمَنُ عليه الخَيْلُ. وكصُرَدٍ: ثلاثُ لَيالٍ من الشَّهْرِ بعدَ الغُرَرِ.
ونَفَلَهُ الننَّفَل ونَفَّلَهُ وأنْفَلَهُ: أعْطَاهُ إياهُ.
ونَفَلَ: حَلفَ، وأعْطَى نَافِلَةً من المَعروفِ.
وـ الإِمامُ الجُنْدَ: جَعَلَ لهم ما غَنِموا.
والنافِلَةُ: الغَنيمَةُ والعَطِيَّةُ، وما تَفْعَلُهُ مما لم يَجِب،
كالنَّفْلِ، ووَلَدُ الوَلَدِ.
والنَّوْفَلُ: البَحْرُ والعَطِيَّةُ، وبعضُ أولادِ السِباع، وذَكَرُ الضِباعِ، وابنُ آوَى، والشِدَّةُ، والرَّجُلُ المِعْطَاءُ، والشابُّ الجَميلُ، وابنُ ثَعْلَبَةَ، وابنُ الحَارِثِ، وابنُ طَلْحَةَ، وابنُ عَبد الله، وابنُ فَرْوَةَ، وابنُ مُساحِقٍ، وابنُ مُعاوِيَةَ: صَحابِيُّونَ، وبهاءٍ: المَمْلَحَةُ.
وانْتَفَلَ: طَلَبَ،
وـ منه: تَبَرَّأَ وانْتَفَى.
والتَّنْفيلُ: التَّحليفُ، والدَّفْعُ عن صاحِبِكَ.
وتَنَفَّلَ: صَلَّى النَّوافِلَ،
كانْتَفَلَ،
وـ عَلَى أصْحابِهِ: أخَذَ أكْثَرَ مِمَّا أخَذوا مِنَ الغَنيمَةِ.
والنَّفْلُ: البَرْدُ. وكزُبَيْرٍ: اسمٌ.
والنَّوْفَلِيَّةُ: شَيْءٌ مِنْ صوف تَخْتَمِرُ عليه نِسَاءُ العَرَبِ.
والإِنْفالُ: أخْذُ الفَأْسِ لِقَطْعِ القتادِ لإِبِلِهِ.

• نَقَلَهُ: حَوَّلَهُ فانْتَقَلَ.
والنُّقْلَةُ، بالضم: الانْتِقَالُ، والنَّميمَةُ، وبالكسرِ: المرأةُ تُتْرَكُ ولا تُخْطَبُ لِكِبَرِها.
والنواقِلُ من الخَراجِ: ما يُنْقَلُ مِنْ قَرْيَةٍ إلى قَرْيَةٍ، وقَبائِلُ تَنْتَقِلُ من قومٍ إلى قومٍ.
وفَرَسٌ مِنْقالٌ ونَقَّالٌ ومُناقِلٌ: سريعُ نَقْلِ القوائم، وإنَّهُ لَذو نَقيلٍ،
وقد ناقَلَ مُناقَلَةً، أو هو بينَ العَدْوِ والخَبَبِ،
والمُنَقِّلَةُ، كمُحَدِّثَةٍ: الشَّجَّةُ التي تَنَقَّلَ منها فَرَاشُ العِظامِ، أو هي قُشورٌ تكونُ على العَظْمِ دونَ اللحْمِ.
والمَنْقَلَةُ، كَمَرْحَلَةٍ: السَّفَرُ زِنَةً ومَعْنًى. وكَمَقْعَدٍ: الطريقُ في الجَبَلِ، والخُفُّ الخَلِقُ، وكذا النَّعْلُ،
كالنَّقْلِ، ويكسرُ فيهما ويُحَرَّكُ
ج: أنْقالٌ ونِقالٌ.
والنَّقيلَةُ: رُقْعَةُ النَّعْلِ والخُفِّ، والتي يُرْقَعُ بها خُفُّ البعير إذا حَفِيَ
ج: نَقائِلُ ونَقيلٌ، وقد نَقَلْتُه،
وـ الخُفَّ أو ـ النَّعْلَ: أصْلَحْتُه،
كأَنْقَلْتُه ونَقَّلْتُه،
وـ الثوبَ: رَقَّعْتُه.
والنَّقيلُ: الغَريبُ،
وهي نَقيلَةٌ ونَقيلٌ، والسَّيْلُ يَجيءُ من أرضٍ مَمْطورةٍ إلى غيرها، وضَرْبٌ من السَّيْرِ.
ونَقَلَةُ الوادي، محرَّكةً: صَوْتُ سَيْلِه.
والنَّقْلُ: ما يُتَنَقَّلُ به على الشَّرابِ، وقد يُضَمُّ أو ضَمُّهُ خَطَأٌ، وبالتحريك: مُراجَعَةُ الكلامِ في صَخَبٍ، والريشُ يُنْقَلُ من سهمٍ إلى آخَرَ، والحِجارةُ، وداءٌ في خُفِّ البعيرِ.
والمُناقَلَةُ في المَنْطِقِ: أن تُحَدِّثَهُ ويُحَدِّثَكَ. وككِتابٍ: نِصالٌ عريضةٌ قَصيرةٌ،
الواحدةُ: نَقْلَةٌ، وأن تَشْرَبَ الإِبِلُ عَلَلاً ونَهَلاً بنَفْسِها من غيرِ أحدٍ،
وقد نَقَلْتُها،
ومُناقَلَةُ الأقْداحِ في مَجْلِسِ الشُّرْبِ،
ونَقيلَةُ العَضُدِ كَرَبَلَةِ الفَخِذِ، والحارِثُ بنُ شُرَيْحٍ، وبَسَّامُ بنُ يَزيدَ، وأحمدُ بنُ محمدٍ، والحُسَيْنُ بنُ أبي بكرٍ، والنَّفيسُ بنُ كَرْمٍ النَّقَّالونَ: محدِّثونَ. وناقِلُ بنُ عُبيدٍ: محدِّثٌ.
والمُنْقَلُ في بيتِ الكُمَيتِ:
وصارتْ أباطِحُها كالأَرِينِ ... وسُوِّيَ بالحَفْوَةِ المُنْقَلُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1064

بضم الميم لا بفتحها، كما تَوَهَّمَه الجَوهريُّ:
وهو الذي يَخْصِفُ نَعْلَه بنَقيلَة، أي: سُوِّيَ الحافِي والمُنْتَعِلُ بأَباطِحِ مكةَ. أو الحفْوَةُ: احْتِفاءُ القومِ المَرْعَى،
والمُنْقَلُ: النُّجْعَةُ يَنْتَقِلونَ من المَرْعَى إذا احْتَفَوْه إلى مَرْعًى آخَرَ، يقولُ: اسْتَوَتِ المَراعِي كلُّها.
والناقِلَةُ: ضدُّ القاطِنِين.
وواحدَةُ نَواقِلِ الدَّهْرِ: التي تَنْقُلُ من حالٍ إلى حالٍ.
والأنْقِلاءُ: ضَرْبٌ من التَّمرِ.

• النَّقْثَلَةُ: مِشْيَةُ الشيخِ يُثيرُ التُّرابَ في مَشْيِهِ.

• نَكَلَ عنه، كضَرَبَ ونَصَرَ وعَلِمَ نُكولاً: نَكَصَ وجَبُنَ.
ونَكَّلَ به تَنْكيلاً: صَنَعَ به صَنيعاً يُحَذِّرُ غيرَه.
أو نَكَلَه: نَحَّاهُ عَمَّا قَبْلَهُ،
والنَّكالُ والنُّكْلَةُ، بالضمِّ، وكمَقْعَدٍ:
ما نَكَّلْتَ به غيرَكَ كائناً ما كان. وكسَمِعَ: قَبِلَ النَّكالَ.
وإنه لَنِكْلُ شَرٍّ، بالكسر، أي: يُنَكَّلُ به أعداؤه.
ورماهُ بِنُكْلَةٍ، بالضم، أي: بما يُنَكِّلُه به.
والنِّكْلُ، بالكسر: القَيْدُ الشديدُ
ج: أنْكالٌ، أو قَيْدٌ من نارٍ، وضَرْبٌ من اللُّجُمِ، أو لجامُ البَريدِ، وحَديدةُ اللِّجامِ، والزِّمامُ، وبالتحريك: عِناجُ الدَّلْوِ، والرجلُ القَوِيُّ المُجَرَّبُ المُبْدِئُ المعِيدُ، وكذا الفَرَسُ،
ومنه: "إن الله يُحِبُّ النَّكَلَ على النَّكَلِ". وكمقعدٍ: الصَّخْرُ. وكمنْبَرٍ: الذي يُنَكِّلُ بالإِنسانِ.
وأنْكَلَهُ: دفعهُ.
والناكِلُ: الضعيفُ والجَبانُ.
وفي الحديث: "مُضَرُ صَخْرَةُ اللهِ التي لا تُنْكَلُ" أي: لا تُدْفَعُ عما وقَعَتْ عليه.

• نُكَيْتِلٌ، كسُفَيْرِجٍ: صَحابِي.

• النُّلْنُلُ، كهُدْهُدٍ: الرجُلُ الضعيفُ.

• النَّمْلُ م، واحدَتُهُ: نَمْلَةٌ، وقد تُضَمُّ الميمُ
ج: نِمالٌ.
وأرضٌ نَمِلَةٌ، كزَنِخَةٍ: كثيرَتُها.
وطَعامٌ مَنْمولٌ: أصابَهُ النَّمْلُ.
والنَّمْلَةُ، مُثَلَّثَةً، وكسفينةٍ: النميمةُ.
وهو نَمِلٌ ونامِلٌ ومُنْمِلٌ، كمُحْسِنٍ، ومِنْبَرٍ وشدَّادٍ: نَمَّامٌ،
وقد نَمَلَ، كنَصَرَ وعَلِمَ،
وأنْمَلَ.
وفيه نَمْلَةٌ: كَذِبٌ.
وامرأةٌ مُنَمَّلَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ وسَكْرَى: لا تَسْتَقِرُّ في مَكان،
وكذا فَرَسٌ نَمِلٌ، ككَتف.
ورَجُلٌ نَمِلٌ: خَفيفُ الأصابع لا يَرى شَيْئاً إلاَّ عَمِلَهُ، أو حاذِقٌ.
وتَنَمَّلوا: تَحَرَّكوا، ودَخَلَ بعضُهُم في بَعْضٍ.
ونَمِلَتْ يَدُهُ، كَفَرِحَ: خدِرَتْ،
وـ في الشَّجَرِ: صَعِدَ كَنَمَلَ كَنَصَرَ.
والمُنَمَّلُ، كمُعَظَّمٍ: المَرْفُوُّ، والمَكْتوبُ، أو المُتَقارِبُ الخَطِّ،
كالمُنْمَلِ، كمُكْرَمٍ،
والنَّمْلَةُ: شَقٌّ في حافِرِ الدابَّةِ، وقُروحٌ في الجَنْبِ،
كالنَّمْلِ، وبَثْرَةٌ تَخْرُجُ في الجَسَدِ بالْتِهابٍ واحْتِراقٍ، ويَرِمُ مَكانُها يَسيراً، ويَدِبُّ إلى مَوْضِعٍ آخَرَ،
كالنَّمْلَةِ، وسَبَبُها صَفْراءُ حادَّةٌ، تَخْرُجُ من أفْواهِ العُروقِ الدِقاقِ، ولا تَحْتَبِسُ فيما هو داخِلٌ من ظاهر الجِلْدِ، لِشِدَّةِ لَطافَتِها وحِدَّتِها. وأبو نَمْلَةَ عَمَّارُ بنُ مُعاذٍ الأنْصارِيُّ: صَحابِيٌّ.
والنُّمْلَةُ، بالضمِّ: بَقِيَّةُ الماءِ في الحَوْضِ.
ونَمَلَى، كجَمَزَى: ماءٌ قُرْبَ المَدينَةِ.
والنَّمَلانُ: الإِشْرافُ على الشَّيْءِ.
والمُنْمولُ: اللِسانُ.
والنامِلَةُ: السابِلَةُ. وككتِفٍ: صَبِيُّ تُجْعَلُ في يَدِهِ نَمْلَةٌ إذا وُلِدَ، يقولونَ: يَخْرُجُ كَيِّسا ذَكِيّاً.
وسَمَّوْا نَمْلَةَ ونُمَيْلاً ونُمَيْلةَ مُصَغَّرَيْنِ.
ونُمَيْلَةُ غَيْرُ مَنْسوبٍ، وابنُ عَبْدِ الله بن فُقَيْمٍ: صَحابِيَّانِ، وإِسْمَاعيلُ بنُ نُمَيْلٍ، ومحمدُ بنُ عَبدِ الله بنِ نُمَيْلٍ الخَلاَّلانِ: مُحَدِّثانِ.
ورَجُلٌ مُؤَنْمِلُ الأصابِعِ: غَليظُ أطْرافِها في قِصَرٍ.
والمُنامَلَةُ: مِشْيَةُ المُقَيَّدِ.
والأنْمَلَةُ، بتثليثِ الميمِ والهمْزَةِ، تِسْعُ لُغاتٍ: التي فيها الظُّفُرَ
ج: أنامِلُ وأنْمُلاتٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1065

• النَّوالُ والنالُ والنائِلُ: العطاءُ.
ونُلْتُهُ ونُلْتُ له وـ به أنُولُه به وأنَلْتُهُ إيَّاهُ ونَوَّلْتُهُ ونَوَّلْتُ عليه وـ له: أعْطَيْتُهُ.
ورَجُلٌ نالٌ: جَوادٌ، أو كثيرُ النائِلِ.
ونالَ يَنالُ نائِلاً ونَيْلاً: صارَ نَالاً.
وما أنْوَلَهُ: ما أكْثَرَ نائِلَهُ.
وما أصَبْتُ منه نَوْلَةً: نَيْلاً،
ونالَتِ المَرْأةُ بالحديثِ والحاجَةِ: سَمَحَتْ، أو هَمَّتْ.
والنَّوْلَةُ: القُبْلَةُ.
وناوَلْتُهُ فتناوَلَهُ: أخَذَهُ.
ونَوْلُكَ أن تَفْعَلَ كذا
ونَوالُكَ ومِنْوالُكَ، أي: يَنْبَغِي لَكَ.
وما نَوْلُكَ: ما يَنْبَغي لَكَ أن تَنَالَهُ.
والنَّوْلُ: الوادي السائِلُ، وجُعْلُ السَّفينَةِ، وخَشَبَةُ الحائِكِ،
كالمِنْوَلِ والمِنْوالِ
ج: أنْوالٌ، وبالضمِّ: جِنْسٌ من السودانِ.
وهُمْ على مِنْوالٍ واحِدٍ، أي: اسْتَوَتْ أخْلاقُهُم.
والنالَةُ: ما حَوْلَ الحَرمِ، أو ساحَةُ مكَّةَ.
وأنالَ بالله: حَلَفَ،
وـ المَعْدِنُ: أُصِيبَ فيه شيءٌ.
والمِنْوالُ: الحائِكُ نَفْسُهُ.
والنَّوالُ: النَّصيبُ. وكشَدَّادٍ ومُحَدِّثٍ: اسْمانِ.
ومَنُولَةُ، كمَقولَةٍ: أُمُّ حَيٍّ.
ونَوْلَةُ: حِصْنٌ،
وـ بِنْتُ أسْلَمَ: صَحابِيَّةٌ، أو هي كجُهَيْنَةَ.
وعَلِيُّ بنُ محمدِ بنِ نَوْلَةَ: مُحَدِّثٌ.
ونائِلَةُ: صَنَمٌ وذُكِرَ في أس ف.
ونائِلَةُ بِنْتُ سَعْدٍ: صحابِيَّةٌ.
وأبو نائِلَةَ سِلْكانُ بنُ سَلامَةَ: صَحابي.

• النَّهَلُ، مُحَرَّكَةً: أوَّلُ الشَّرْبِ.
نَهِلَتِ الإِبِلُ، كفرحَ، نَهَلاً ومَنْهَلاً.
وإبِلٌ نَواهِلُ ونِهالٌ ونَهَلٌ، مُحرَّكةً،
ونُهولٌ ونَهَلَةٌ ونَهْلَى،
وقد أنْهَلَها.
والمَنْهَلُ: المَشْرَبُ، والشُّرْبُ، والموضعُ الذي فيه المَشْرَبُ، والمَنْزِلُ يكونُ بالمَفازَةِ.
والناهِلَةُ: المُخْتَلِفَةُ إلى المَنْهَلِ.
وأنْهَلوا: نَهِلَتْ إبِلُهُم.
والنَّهَلُ، محرَّكةً، من الطعامِ: ما أُكِلَ.
وأنْهَلَهُ: أغْضَبَهُ.
والمِنْهالُ: الرجُلُ الكثيرُ الإِنْهالِ، والكَثيبُ العالي لا يَتَمَاسَكُ انْهِياراً، والقَبْرُ، والغايَةُ في السَّخاءِ،
كالمِنْهَلِ فيهما، وأرضٌ.
ومِنْهالٌ القَيْسِيُّ، أو صوابُهُ مِلْحانٌ: صحابي. وكزُبَيْرٍ: اسمٌ.
والنَّهْلانُ: الشارِبُ، والرَّيَّانُ، والعَطْشانُ،
كالناهِلِ فيهما، كِلاهُما ضِدٌّ. وكمُحْسِنٍ: ماءٌ لسُلَيْمٍ.
والنَّواهِلُ: الإِبِلُ الجِياعُ.
وانْهَلْ تَلانَ، أي: حَسْبُكَ الآن.

• نَهْبَلَ: أسَنَّ.
شيخٌ نَهْبَلٌ، وعَجوزٌ نَهْبَلَةٌ.
والنَّهْبَلَةُ: مِشْيَةٌ في ثِقَلٍ، والناقةُ الضَّخْمَةُ. وفي الترمذيّ في حديثِ الدَّجَّالِ: "فَيَطْرَحُهُمْ بالنَّهْبَلِ" وهو تصحيفٌ، والصوابُ بالميمِ.

• النَّهْشَلُ، كجعفرٍ: الذئبُ، والصَّقْرُ، واسمٌ، وقبيلةٌ، والمُسِنُّ المُضْطَرِبُ كِبَراً، أو وفيه بَقِيَّةٌ، وهي: بهاءٍ.
وأبو نَهْشَلٍ: لَقيطُ بنُ زُرارَةَ التَّميمِيُّ.
ونَهْشَلَ: كَبِرَ، وعَضَّ تَجْمِيشاً، وأكَلَ أكْلَ الجائِع، ورَكِبَ الهَشِيلَةَ: للناقةِ المُسْتَعارَةِ.

• النَّهْضَلُ، كجعفرٍ (بالمعجمةِ): الرجُلُ المُسِنُّ، والكبيرُ من النُّسورِ والبُزاةِ.

• نِلْتُهُ أنِيلُهُ وأنالُهُ نَيْلاً ونالاً ونالَةً: أصَبْتُهُ.
وأنَلْتُهُ إياهُ وأنَلْتُ له ونِلْتُهُ.
والنَّيْلُ والنائِلُ: ما نِلْتَه، وما أصابَ منه نَيْلاً ولا نَيْلَةً ولا نُولَةً، بالضم.
ونالَةُ الدارِ: قاعَتُها.
والنِّيلُ، بالكسر: نَهْرُ مِصْرَ،
وة بالكُوفةِ، وأُخْرَى بِيَزْدَ،
ود بينَ بَغْدادَ وواسِطَ، ونَباتُ العِظْلِمِ، ونَباتٌ آخَرُ ذو ساقٍ صُلْبٍ وشُعَبٍ دِقاقٍ وورَقٍ صِغارٍ مُرَصَّفَةٍ من جانِبَيْنِ. ومن العِظْلمِ يُتَّخَذُ النيلَجُ، بأن يُغْسَلَ ورَقُه بالماءِ الحارِّ، فَيَجْلُو مَا عليه من الزُّرْقَةِ، ويُتْرَكَ الماءُ فَيَرْسُبَ النيلَجُ أسْفَلَهُ كالطينِ، فَيُصَبَّ الماءُ عنه ويُجَفَّفَ. وهو مُبَرِّدٌ يَمْنَعُ جميعَ الأوْرامِ في الابتِداءِ. وإذا شُرِبَ منه أربعُ شَعِيراتٍ مَحْلولاً بماءٍ، سَكَّنَ هَيجَانَ الأوْرامِ والدَّمِ، وأذْهَبَ العِشْقَ قَبْلَ تَمَكُّنِه، ويَجْلو الكَلَفَ والبَهَقَ، ويَقْطَعُ دَمَ الطَّمْثِ، ويَنْفَعُ داءَ الثَّعْلَبِ وحَرْقَ النارِ. وشرْبُ دِرْهَمٍ من الهِنْدِيِّ في أُوقِيَّةِ وَرْدٍ مُرَبًّى يُذْهِبُ الوَحْشَةَ والغَمَّ والخَفَقَانَ. ومحمدُ بنُ نِيلٍ الفِهْرِيُّ، وأبو النِّيلِ الشاميُّ، وقد يُفْتحانِ: محدِّثانِ.
ونالَ من عِرْضِه: سَبَّهُ.
ونُيال، بالضم: ع.

فَصْلُ الواو
• وَألَ إليه يَئِلَ وَأَلاً ووؤولاً ووَئِيلاً وواءَلَ مُواءَلَةً ووِآلاً: لَجَأَ وخَلَصَ.
والوَأْلُ: المَوْئِلُ.
ووَأَلَ ووَاءَلَ: طَلَبَ النَّجاة،
وـ إلى المكانِ: بادَرَ.
والوَأْلَةُ: أبعارُ الغنمِ والإِبِلِ جميعاً تَجْتمِعُ وتَتَلَبَّدُ، أو أبوالُ الإِبِلِ وأبعارُها فقطْ.
وألَ المكانُ وأوْأَلَهُ هو.
والمَوْئِلُ: مُسْتَقَرُّ السَّيْلِ.
والأوَّلُ: ضِدُّ الآخِرِ،
أصلُهُ أوْألٌ أو وَوْأَلُ
ج: الأوائِلُ والأوالي على القَلْبِ والأوَّلُونَ، وهي الأولى
ج: كصُرَدٍ ورُكَّعٍ. وإذا جَعَلْتَ أوَّلاً صِفَةً، مَنَعْتَهُ، وإلاَّ صَرَفْتَهُ. تقولُ: لَقِيْتُهُ عاماً

الجزء: 1 - الصفحة: 1066

أوَّلَ، وعاماً أوَّلاً، وعامَ الأوَّلِ قليلٌ. وتقولُ: ما رأيْتُهُ مُذْ عامٌ أوَّلُ، تَرْفَعُهُ على الوصفِ، وتَنْصِبُه على الظَّرْفِ، وابْدَأ بِه أولُ، تَضُمُّ على الغايةِ، كفَعَلْتُهُ قَبْلُ، وفَعَلْتُهُ أوَّلَ كُلِّ شيءٍ، بالنَّصْبِ، وتَقولُ: ما رأيْتُهُ مُذْ أوَّلُ من أوَّلَ من أمْسِ ولا تُجاوِزْ ذلك.
وهذا أوَّلُ، بَيِّنُ الأوَّلِيَّةِ.
والمُوَئِّلُ، كمُحَدِّثٍ: صاحِبُ الماشِيَةِ.
ووَأْلَةُ: قَبيلَةٌ خَسيسَةٌ.
وبَنو مَوْأَلَةَ، كمَسْعَدَةَ: بَطْنٌ.
ووَأْلانُ: لَقَبُ شُكْرِ بنِ عَمْرٍو، هو أبو قَبيلَةٍ.
وَوَأْلانُ بنُ قِرْفَةَ العَدَوِيُّ، ومحمودُ بنُ وَأْلانَ العَدَنِيُّ: مُحَدِّثان.
ووائلُ بنُ قاسطٍ: أبو قَبيلَةٍ، وابنُ حُجْرٍ، وابنُ أَبي القُعَيْسِ، وأَبو وائِلٍ شَقيقُ بنُ سَلَمَةَ: صَحابِيُّونَ.

• الوَبْلُ والوابلُ: المَطَرُ الشَّديدُ الضَّخْمُ القَطْرِ.
وَبَلَتِ السَّماءُ تَبِلُ: أمْطَرَتْهُ،
وـ الصَّيْدَ: طَرَدَهُ شَديداً،
وـ بالعَصَا: ضَرَبَه. وكأَميرٍ: الشَّديدُ، والعَصا الغَليظَةُ،
كالميبَلِ والوَبيلةِ والمَوْبِلِ، والقَضيبُ فيه لينٌ، وخَشَبَةٌ يُضْرَبُ بها الناقوسُ، والحُزْمَةُ من الحَطَبِ،
كالوَبيلَةِ والإِبالَةِ، ومِدَقَّةُ القَصَّارِ بَعدَ الغَسلِ، والمَرْعَى الوَخيمُ.
وَبُلَ، كَكَرُمَ،
وبالَةً وَبالاً ووُبولاً.
وأرْضٌ وَبيلَةٌ: وخِيمَةُ المَرْتَع
ج: ككُتُبٍ.
وقد وبُلَتْ، ككَرُمَ،
واسْتَوْبَلَ الأرضَ: إذا لم تُوافِقْهُ وإن كان مُحِبّاً لَها.
ووَبَلَةُ الطعامِ وأبَلَتُهُ، مُحَرَّكَتَيْنِ: تُخَمَتُهُ.
وبالشاةِ وَبَلَةٌ: شَهْوَةٌ للفَحْلِ.
وقد اسْتَوْبَلَتِ الغنمُ.
والوَبالُ: الشِّدَّةُ، والثِّقَلُ، وفَرَسُ ضَمْرَةَ بنِ جابِرِ بنِ قَطَنٍ، وماءٌ لبَني أسدٍ.
وأبيلٌ على وَبيلٍ: شَيْخٌ على عَصا.
والوابِلَةُ: طَرَفُ رأسِ العَضُدِ والفَخذ، أَو طَرَفُ الكَتِفِ، أَو عَظْمٌ في مَفْصِلِ الرُّكْبَةِ، أَو ما الْتَفَّ من لَحْمِ الفَخِذِ، ونَسْلُ الإِبِلِ والغَنَمِ.
والوَبَلَى، كجمَزَى: التي تَدِرُّ بَعدَ الدَّفْعَةِ الشَّديدَةِ.
والمُوابَلَةُ: المُواظَبَةُ.
والميبَلُ: ضَفيرَةٌ من قِدٍّ مُرَكَّبَةٌ في عودٍ يُضْرَبُ بها الإِبِلُ، وبهاءٍ: الدِرَّةُ.
وكصاحِبٍ: ع بِأَعالي المدينَةِ، وجَدُّ هِشامِ بن يُونُسَ اللُّؤْلُؤِيِّ المحدِّثِ.
والوَبيلُ في قَوْلِ طَرَفَةَ:
فَمَرَّتْ كهاةٌ ذاتُ خَيْفٍ جُلالَةٌ ... عَقيلَةُ شَيْخٍ كالوَبيل أَلَنْدَدِ
العَصا، أو ميجَنَةُ القَصَّارِ لاحُزْمَةُ الحَطَبِ، كما توهَّمَهُ الجوهريُّ.

• الوُتُلُ، بضَمَّتَيْنِ: الرجالُ الذين مَلؤُوا بُطونَهُم من الشَّراب جَمْعُ
أوْتَلَ.

• الوَثَلُ، مُحرَّكةً: الحَبْلُ من الليفِ. وكأميرٍ: الليفُ، والرِشاءُ الضَّعيفُ، وكُلُّ حَبْلٍ من الشَّجَرِ، ومن حِبالِ الليفِ، والحَبْلُ من القِنَّبِ، والضَّعيفُ،
وع م، ووالِدُ سُحَيْمٍ.
والمَوْثُولُ: الموصولُ.
ووَثَّلَهُ تَوْثِيلاً: أصَّلَهُ ومكَّنَهُ،
وـ مالاً: جَمَعَهُ.
وذو وَثْلَةَ: قَيْلٌ.
وَوَثَلَةُ، محرَّكةً. وكشَدَّادٍ: اسْمٌ.
وواثِلَةُ اللَّيْثِيُّ: الذي قال رأيتُ الحَجَرَ الأسْودَ أبيضَ، وابنُهُ أبو الطُّفَيْلِ عامِرٌ،
وواثِلَةُ بنُ الأسْقَعِ، وابنُ الخطَّابِ،
وأبو واثِلَةَ الهُذَلِيُّ: صَحابِيونَ.

• الوَجَلُ، محرَّكةً: الخَوْفُ. وجِلَ، كفَرِحَ،
ياجَلُ ويَيْجَلُ ويَوْجَلُ ويِيْجلُ، بكسر أوَّلِهِ،
وَجَلاً ومَوْجَلاً، كمَقْعَدٍ،
والأمرُ: ايْجَلْ. وكَمَنْزِلٍ: للمَوْضِعِ.
ورجُلٌ أوْجَلُ ووجِلٌ
ج: وِجالٌ ووَجِلونَ،
وهي وَجِلَةٌ.
وواجَلَهُ فوجَلَهُ: كان أشدَّ وَجَلاً منه. وكأَميرٍ ومَوْعِدٍ: حُفْرَةٌ يُسْتَنْقَعُ فيها الماءُ.
وإِيْجَلَى: ع.
وإيْجَلَنْ: قَلْعَةٌ بالمَغْرِبِ.
وإِيْجِلِينُ: جَبَلٌ مُشْرِفٌ على مُرَّاكِش.
ووَجُلَ، ككَرُمَ: كَبِرَ.
والوُجولُ: الشُّيوخُ.

• الوَحْلُ، ويُحَرَّكُ: الطينُ (الرَّقيقُ) تَرْتَطِمُ فيه الدوابُّ
ج: أوحالٌ ووُحولٌ.
واسْتَوْحَلَ المكانُ وتَوَحَّلَ.
والمَوْحِلُ، كمَنْزلٍ: المَوْضِعُ، والاسمُ.
وكمَقْعَدٍ: المَصْدَرُ، وع.
ووَحِلَ، كفَرِحَ: وقعَ فيه.
وأوْحَلْتُهُ: أوْقَعْتُهُ.
وواحَلَنِي فوحَلْتُهُ أحِلُهُ: كُنتُ أخْوَضَ للوَحَلِ منه.
وأوْحَلَ فُلاناً شَرّاً: أثْقَلَهُ به.
واتَّحَلَ، أي: تَحَلَّلَ واسْتَثْنَى.

• وَدَلَ السِّقاءَ يَدِلُهُ وَدْلاً: مَخَضَهُ.

• الوَذِيلَةُ، كسفينةٍ: المرآةُ، والقِطْعَةُ من الفضة المَجْلُوَّة، أو أعمُّ
ج: وذِيلٌ ووَذائِلُ، والقِطْعَةُ من شَحْمِ السَّنامِ والألْيَةِ، والأمَةُ اللَّسْناءُ القصيرَةُ الألْيَتَيْنِ.
والنَّشِيطَةُ الرشيقةُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1067

كالوَذَلَةِ، مُحرَّكةً وكزَنِخَةٍ.
وخادِمٌ وَذَلَةٌ: خَفيفٌ.
والوَذَالَةُ: ما يَقْطَعُ الجَزَّارُ من اللَّحْمِ بِغيرِ قَسْمٍ، يقالُ:
لقد تَوَذَّلُوا منه.

• الوَرَلُ، مُحرَّكةً: دابَّةٌ كالضَّبِّ، أو العظيمُ من أشكالِ الوَزَغِ، طويلُ الذَّنَبِ صغيرُ الرأسِ، لَحْمُهُ حارٌّ جِدّاً، يُسَمِّنُ بقُوَّة، وزِبْلُهُ يَجلو الوضَحَ، وشَحْمُهُ يُعَظِّمُ الذَّكَرَ دَلْكاً
ج: وِرْلانٌ وأورالٌ وأرْأُلٌ، بالهمزِ.
ووَرْلَةُ، بالفتحِ: بئْرٌ لبني كِلابٍ.
وأورالٌ: ع.

• الوَرَنْتَلُ، كَسَمَنْدَلٍ: الداهيةُ، والأمرُ العظيمُ،
كالوَرَنْتَلَى، وع.

• الوسِيلَةُ والواسِلَةُ: المَنْزِلَةُ عند المَلِكِ، والدَّرَجَةُ، والقُرْبَةُ.
وَوَسَّلَ إلى الله تعالى توسيلاً: عَمِلَ عَمَلاً تَقَرَّبَ به إليه،
كتَوَسَّلَ.
والواسِلُ: الواجِبُ، والراغِبُ إلى الله تعالى.
والتَّوَسُّلُ: السَّرِقَةُ.
يقالَ: أخذَ إبِلِي تَوَسُّلاً، أي: سَرِقَةً.
ومُوَيْسِلٌ: ماءٌ لطَيِّئٍ.
وأُمُّ مَوْسِلٍ، كمَنْزِلٍ: هَضْبَةٌ.
وأوْسِلَةُ: هي هَمْدان.

• الوَشَلُ، محرَّكةً: الماءُ القلِيلُ يُتَحَلَّبُ من جَبَلٍ أو صخرةٍ، ولا يَتَّصِلُ قَطْرُهُ، أو لا يكونُ إلاَّ من أعْلَى الجَبَلِ، والماءُ الكثيرُ، ضِدٌّ، والقليلُ من الدَّمْعِ، والكثيرُ منه، وجَبَلٌ عظيمٌ بِتِهامَةَ، ومَوْضِعانِ، والهَيْبَةُ، والخَوْفُ،
ووشَلَ يَشِلُ وَشْلاً وَوَشَلاناً: سالَ أو قَطَرَ،
وـ الرجُلُ: ضَعُفَ واحتاجَ وافْتَقَرَ،
وـ إليه: ضَرَعَ،
وجَبَلٌ واشِلٌ: لا يَزَالُ يَتَحَلَّبُ منه ماءٌ.
وأوْشَلَ حظَّهُ: أقلَّهُ.
والوُشُولُ: قِلَّةُ الغَناءِ.
وجاؤوا أوْشالاً: يَتْبَعُ بعضُهم بعضاً.
وأوشَلَ الماءَ: وجدَهُ وَشَلاً،
وـ الفَصيلَ: أدْخَلَ أطْباءَ الناقةِ في فيه ليَتَعَلَّمَ الرَّضاعَ.
والمَواشِلُ: مَواضِعُ.

• وصَلَ الشيءَ بالشيءِ وَصْلاً وصُلَةً، بالكسر والضم،
ووصَّلَهُ: لَأَمَهُ،
ووصِلَكَ اللهُ، بالكسرِ، لُغَةٌ،
وـ الشيءَ
وـ إليه وُصولاً ووُصْلَةً وصِلَةً: بَلَغَهُ وانتهى إليه.
وأوْصَلَهُ واتَّصَلَ: لم يَنْقَطِعْ.
والواصِلَةُ: المرأةُ تَصِلُ شَعَرَها بِشَعَر غيرِها.
والمُسْتَوْصِلَةُ: الطالِبَةُ لذلك.
وَوصَلَهُ وَصْلاً وصِلَةً وواصَلَهُ مُواصَلَةً ووِصالاً: كِلاهُما يكونُ في عَفافِ الحُبِّ ودَعارَتِه.
والوُصْلَةُ، بالضم: الاتِّصالُ، وكُلُّ ما اتَّصَلَ بشيءٍ فما بينهما:
وُصْلَةٌ
ج: كصُرَدٍ.
والمَوْصِلُ: مَعْقَدُ الحَبْلِ في الحَبْلِ.
والأوْصالُ: المَفاصِلُ، أو مُجْتَمَعُ العِظامِ،
وجَمْعُ وُصْلٍ، بالكسرِ والضمِّ، لكلِّ عَظْمٍ لا يُكسَرُ ولا يَخْتَلِطُ بغيرِهِ.
والوَصيلَةُ: الناقَةُ التي وَصَلَتْ بين عَشَرَةِ أبْطُنٍ،
وـ من الشاءِ: التي وَصَلَتْ سَبْعَةَ أبْطُنٍ عَناقَيْنِ عَناقَيْنِ، فإِنْ ولَدَتْ في السابِعَةِ عَناقاً وجَدْياً،
قيلَ: وَصَلَتْ أخاها، فلا يَشْرَبُ لَبَنَ الأمِّ إلاَّ الرجالُ دونَ النساءِ، وتَجْري مَجْرَى السائِبَة،
أو الوَصيلَةُ: الشاةُ خاصَّةً، كانَتْ إذا وَلَدَتِ الأنْثَى، فهي لهم، وإذا وَلَدَتْ ذَكَراً، جَعَلوه لآلِهَتِهم، وإِنْ وَلَدَتْ ذَكَراً وأُنْثَى،
قالوا: وَصَلَتْ أخاها، فلم يَذْبَحوا الذَّكَرَ لآلِهَتِهِم،
أَو هي شاةٌ تَلِدُ ذَكَراً ثم أُنْثَى فَتَصِلُ أخاها، فلا يَذْبَحونَ أخاها من أجْلِها، وإذا وَلَدَتْ ذَكَراً، قالوا: هذا قُرْبانٌ لآلِهَتِنا،
و= العِمارَةُ، والخِصْبُ، وثَوْبٌ مُخَطَّطٌ يَمانٍ، والرُّفْقَةُ، والسَّيْفُ، وكُبَّةُ الغَزْلِ، والأرضُ الواسِعَةُ.
ولَيْلَةُ الوَصْلِ: آخِرُ لَيالي الشهرِ.
وحَرْفُ الوَصْلِ: الذي بعدَ الرَّوِيِّ،
سُمِّيَ لأَنَّهُ وَصَلَ حَرَكَةَ حَرْفِ الرَّوِيِّ، كقولِهِ:
سُقيتِ الغيثَ أيَّتُها الخِيامو
وقولِهِ:
كانَتْ مَنازِلهُ من الأَيَّامي
وقولِه:
فما زِلْت أبْكي عندَهُ وأخاطِبُهْ
وقولِه:
إذا ما رَأتْنا زالَ مِنَّا زَويلُها
فالميمُ والباءُ واللامُ رَوِيٌّ،
والواوُ والياءُ والهاءُ وَصْلٌ.
والمَوْصِلُ، كمجلسٍ: د أو أرضٌ بينَ العِراقِ والجَزيرَةِ.
والمَوْصِلانِ: هي والجزيرَةُ.
والمَوْصولُ: دابَّةٌ كالدَّبْرِ تَلْسَعُ الناسَ، ورجلٌ. وإسماعيلُ بنُ مُوَصَّلٍ، كمُعَظَّمٍ: مُحَدِّثٌ.
ووَصيلُكَ: مَنْ يَدْخُلُ ويَخْرُجُ معَك.
وتَصِلُ: بِئْرٌ بِبلادِ هُذَيْلٍ.
وواصِلٌ: اسْمٌ.
وواصِلَةُ بنُ جَنابٍ: صَحابِيٌّ، أو الصوابُ: واثِلَةُ بنُ الخطَّابِ.
وأبو الوَصْلِ: صَحابِيٌّ.

• الوَعْلُ، بالفتحِ وككتِفٍ ودُئِلٍ، وهذا نادِرٌ: تَيْسُ الجَبَلِ
ج: أوْعالٌ ووُعولٌ ووُعُلٌ، بضَمَّتَيْنِ،
ومَوْعَلَةٌ ووَعْلَةٌ، والأنْثَى: بلَفْظِها.
والوَعْلُ: الشَّريفُ
ج: أوعالٌ ووُعولٌ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1068

والمَلْجَأُ، واسمُ شَوَّالٍ. وككتِفٍ: شَعْبانُ
ج: أوْعالٌ ووِعْلانٌ، بالكسر.
واسْتَوْعَلَ إليه: لَجأَ،
وـ الأوْعالُ: ذَهَبَتْ في الجبالِ.
ومالَكَ عنه وَعْلٌ: بُدٌّ.
وهُم عَلَيْنا وَعْلٌ واحِدٌ: مجتمعونَ.
والوَعْلَةُ: عُرْوَةُ القَميصِ، والمَوْضِعُ المَنيعُ من الجَبلِ، أو صَخْرَةٌ مُشْرِفَةٌ منه،
وـ من القَدَحِ والإِبْريقِ: عُرْوَتُهُ التي يُعَلَّقُ بها.
ووَعْلَةُ: شاعِرٌ جَرْمِيٌّ، وابنُ يَزيدَ: صَحابِيٌّ،
وكغُرابٍ: ع، أَو جَبَلٌ. وكجُهَيْنَةَ: ماءٌ.
وذو أوْعالٍ: ع.
ووَعْلانُ: أبو قَبيلَةٍ، وحِصْنٌ باليَمَنِ.
ووَعْلُ ووَعْلَتانِ: حِصْنانِ به أيضاً.
والمُسْتَوْعَلُ، بفتحِ العينِ: حِرْزُ الوَعْلِ في القُلَّةِ
ج: مُسْتَوْعَلاتٌ.
ووَعَلَ، كوَعَدَ: أشْرَفَ.
وأُمُّ أوعالٍ: هَضْبَةٌ م.
وتَوَعَّلْتُ الجَبَلَ: عَلَوْتُهُ.

• الوَغْلُ: الضَّعِيفُ النَّذْلُ الساقِطُ المُقَصِّرُ في الأشْياءِ، والشَّجَرُ المُلْتَفُّ، والزُّوانُ يأكُلُه الحَمامُ، والمُدَّعي نَسَباً كاذِباً، والمَلْجَأُ، والسَّيِّئُ الغِذاءِ،
كالوَغِلِ، والداخِلُ على القَوْمِ في طَعامِهِم وشَرابِهِم،
كالواغِلِ، وذلك الشَّرابُ وَغْلٌ أيضاً.
ووَغَلَ في الشيءِ يَغِلُ وُغولاً: دَخَلَ وتَوارَى، أَو بَعُدَ وذهَبَ.
وأوغَلَ في البلادِ والعِلْم: ذهَبَ وبالَغَ وأبْعَدَ،
كتوَغَّلَ.
وكُلُّ داخِلٍ مُسْتَعْجِلاً: مُوغِلٌ.
وقد أوْغَلَتْهُ الحاجَةُ.
واسْتَوْغَلَ: غَسَلَ مَغابِنَهُ.

• الوَفْلُ: الشيء القليلُ.
ووَفَلْتُهُ أفِلُهُ: قَشَرْتُهُ.
وقَصَبٌ وافِلٌ: بالِغٌ أَو وافِرٌ.
ووَفَّلْتُه تَوْفِيلاً: وَفَّرْتُهُ.
والتَّوْفِيلُ: نَبْتٌ يُسَمَّى المَرْوَ.

• وَقَلَ في الجَبَلِ يَقِلُ: صَعَّدَ،
كتَوقَّلَ، ورَفَعَ رِجْلاً وأثْبَتَ أُخْرَى.
وفَرَسٌ وَقُلٌ، ككَتِفٍ ونَدُسٍ وجَبَلٍ: صاعِدٌ.
والوَقْلُ: شَجَرُ المُقْلِ، أَو ثَمَرُهُ، أَو يابِسُه، وأما رَطْبُهُ: فَبَهْشٌ
ج: أوقالٌ، وبهاءٍ: نَواتُهُ
ج: وُقُولٌ.
والوَقَلُ، محرَّكةً: الحِجارَةُ، والكَرَبُ الذي لم يُسْتَقْصَ فَبَقِيَتْ أُصولُه بارِزَةً في الجِذْعِ،
فأَمْكَنَ المُرْتَقِي أن يَرْتَقِي فيها.
وفَرَسٌ تَوْقَلَةٌ: حَسَنُ الصُّعودِ في الجَبَلِ.
ورجلٌ وَقْلَةُ الرأسِ: صغيرُهُ جِدّاً.

• وَكَلَ باللهِ يَكِلُ وتَوَكَّلَ على اللهِ وأوْكَلَ واتَّكَلَ: اسْتَسْلَمَ إليه.
وَوَكَلَ إليه الأمْرَ وَكْلاً ووُكُولاً: سَلَّمَهُ وتَرَكَهُ.
ورجلٌ وَكَلٌ، محرَّكةً،
ووُكَلَةٌ وتُكَلَةٌ، كهُمَزَةٍ،
ومُواكِلٌ: عاجِزٌ.
وواكَلَتِ الدابَّةُ وِكالاً: أساءَتِ السَّيْرَ.
ووَكَلَتْ: فَتَرَتْ.
وتَواكَلُوا مواكَلَةً ووِكالاً: اتَّكَلَ بعضُهم على بعضٍ.
والوكيلُ: م، وقد يكونُ للجَمْعِ والأنْثَى.
وقد وكَّلَهُ تَوْكيلاً،
والاسمُ: الوَكالَةُ، ويُكْسَرُ.
ومَوْكَلٌ، كمَقْعَدٍ: جَبَلٌ، أَو حِصْنٌ، وفَرَسُ رَبِيعَةَ بنِ غَزالَةَ السَّكوِيِّ.
والتَّوَكُّلُ: إظْهارُ العَجْزِ، والاعتمادُ على الغيرِ، والاسمُ: التُّكْلانُ.
والمُتَوَكِّلُ العِجْلِيُّ، وابنُ عبدِ اللهِ بنِ نَهْشَلٍ، وابنُ عِياضٍ: شُعَراءُ.
والمُتَوَكِّلُ جَعْفَرُ بنُ محمدٍ: من الخُلَفاء.
وأبو المُتَوَكِّلِ الناجي: مُحَدِّثٌ.
وتَواكَلَهُ الناسُ: تَرَكوهُ.
وسِدْرٌ تَواكِلَةُ القَوائِمِ: لا قوائِمَ له.

• الوَلْوالُ: البَلْبالُ، والدُّعاءُ بالوَيْلِ، والهامُ الذَّكَرُ.
ووَلْوَلَتِ القَوْسُ: صَوَّتَتْ،
وـ المرأةُ وَلْوَلَةً ووَلْوالاً: أعْوَلَتْ.
ووَلْوَلٌ: سَيْفُ عَتَّابِ بنِ أسيدٍ.

• وَهِلَ، كفَرِحَ: ضَعُفَ، وفَزِعَ،
فهو وهِلٌ، ككَتِفٍ،
ومُسْتَوْهِلٌ،
وـ عنه: غَلِطَ فيه، ونَسِيَهُ.
ووَهَّلَهُ تَوْهيلاً: فَزَّعَهُ.
ووَهَلَ إلى الشيءِ يَوْهَلُ بفتحهما ويَهِلُ وَهْلاً: ذهبَ وهْمُهُ إليه.
والوَهِلُ والمُسْتَوْهِلُ: الفَزِعُ.
ولَقِيتُه أوَّلَ وَهْلَةٍ، ويُحَرَّكُ،
وواهِلَةٍ: أوَّلَ شيءٍ.
وتَوَهَّلَهُ: عَرَّضَهُ لأنْ يَغْلَطَ.

• وَهْبيلُ بنُ سَعْدِ بنِ مالِكِ بنِ النَّخَعِ: أَبو بَطْنٍ منهم: عَلِيُّ بنُ مُدْرِكٍ الوَهْبيلِيُّ المُحَدِّثُ.

• الأوَّلُ هذا مَوْضِعُه، وذُكِرَ في وأ ل.
قال النُّحاةُ: أوائِلُ بالهَمْزِ أَصْلُهُ أَواوِلُ، لكن لَمَّا اكْتَنَفَتِ الألِفَ واوانِ، ووَلِيتِ الأخِيرَةُ الطَّرَفَ فَضَعُفَتْ، وكانتِ الكَلِمَةُ جَمْعاً، والجَمْعُ مُسْتَثْقَلٌ، قُلِبَتِ الأَخِيرَةُ هَمْزَةً. وقد يَقْلِبونَ فيقولونَ الأَوالي.

• الوَيْلُ: حُلولُ الشَّرِّ، وبهاءٍ: الفَضِيحَةُ، أَو هو تَفْجِيعٌ يقالُ:
وَيْلَهُ وَوَيْلَكَ ووَيْلي.
وفي النُّدْبَةِ: ويْلاه.
ووَيَّلَهُ ووَيَّلَ له: أكْثَرَ له من ذِكْرِ الوَيْلِ.
وهُما يَتَوايَلانِ.
وتَوَيَّلَ: دَعا بالوَيْلِ لما نَزَلَ به.
ووَيْلٌ وائِلٌ ووَئِلٌ ووَئِيلٌ، مُبالَغَةٌ.
وتقولُ: ويْلُ الشَّيْطانِ، مُثَلَّثَةَ اللامِ مُضافَةً،
ووَيْلاً له، مُنَوَّنَةً مُثَلَّثَةً.
ووَيْلٌ: كلِمَةُ عَذاب، ووادٍ في جَهَنَّم، أَو بِئْرٌ، أَو بابٌ لها.
ورجُلٌ ويْلُمِّهِ، بكسر اللامِ وضَمِّها: داهٍ.
ويقالُ للمُسْتَجادِ: وَيْلُمِّهِ، أَي:
وَيْلٌ لأُمِّهِ كقَوْلهم: لا أبَ لَكَ، فَرَكَّبوهُ وجَعَلوه كالشيءِ الواحِدِ، ثم لَحِقَتْه الهاءُ مُبالَغَةً، كداهِيَةٍ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1069

فَصْلُ الهَاء
• هَبِلَتْهُ أُمُّهُ، كفَرِحَ: ثَكِلَتْهُ.
والمُهَبَّلُ، كمُعَظَّمٍ: من يقالُ له ذلك، واللَّحيمُ المُوَرَّمُ الوَجْهِ. وكمِنْبَرٍ: الخَفيفُ. وكمَنْزِلٍ: الرَّحِمُ، أَو أقْصاها، أَو مَسْلَكُ الذَّكَرِ منها، أَو فَمُها، أَو موضِعُ الولَدِ منها أَو من الأرضِ، والاسْتُ، والهُوِيُّ من رأسِ الجبلِ إلى الشِّعْبِ.
واهْتَبَلَ: كَذَبَ كثيراً،
وـ الصَّيْدَ: بَغاهُ،
وـ على ولَدِه: أثْكَلَ،
وـ لأَهْلِهِ: تَكَسَّبَ،
كهَبَّلَ وتَهَبَّلَ،
وـ كلِمَةَ حِكْمَةٍ: اغْتَنَمَها.
والهَبَّالُ: الكاسِبُ المُحْتالُ، والصَّيَّادُ.
والهِبِلُ، كإِبِلٍ: الضَّخْمُ المُسِنُّ مِنَّا ومن الإِبِلِ والنَّعامِ. وكطِمِرٍّ وهِجَفٍّ: الرجلُ العظِيمُ، أَو الطويلُ، وهي: بهاءٍ. وكصُرَدٍ: صَنَمٌ كان في الكَعبةِ، وأَبو بَطْنٍ من كَلْبٍ.
وهُم الهُبَلاتُ. وكسِبَحْلٍ: شَجَرٌ. وكأَميرٍ: أَبو بَطْنٍ.
وابنُ هَبُولَةَ أَو الهبولةِ أَو الهَبولِ: مَلِكٌ من مُلوكِهِم.
واهْتَبِلْ هَبَلَكَ، محرَّكةً: عَلَيْك بِشأنِكَ.
والهِبِلَّى، كزِمِكَّى: التَّبَخْتُرُ في المَشْيِ.
وأهْبَلَ: أسْرَعَ.
وكسحابةٍ: الطَّلَبُ، وناقَةٌ وكثُمامةٍ: ع. وكزُبَيْرٍ: ابنُ وَبْرَةَ، وابنُ كَعْبٍ: صَحابِيَّانِ.
وهابيلُ بنُ آدمَ عليه السلامُ: أخو قابيلَ. وهَنْبَلُ بنُ يَحْيَى، كحَنْبَل: محدِّثٌ.

• الهَبَرْكَلُ، كسَفَرْجَلٍ: الشابُّ الحَسَنُ الجِسْمِ.

• هَتَلَتِ السماءُ تَهْتِلُ هَتْلاً وهُتولاً وتَهْتالاً وهَتَلاناً: هَطَلَتْ، أو هو فَوْقَ الهَطْلِ.
أو الهَتَلانُ: المَطَرُ الضعيفُ الدائمُ.
وسحائبُ هُتَّلٌ، كرُكَّعٍ: هُطَّلٌ.
وهَتْلَى، كسَكْرَى: نَبْتٌ.
وكأَميرٍ: ع.

• الهَتْمَلَةُ: الكلامُ الخَفِيُّ.
والمُهَتْمِلُ: النَّمَّام.

• الهَثْمَلَةُ: الفسادُ والاختِلاطُ.

• الهَجْلُ: المُطْمَئِنُّ من الأرضِ،
كالهَجيلِ
ج: أهجالٌ وهِجالٌ وهُجولٌ وهَجَلاتٌ.
والهَوْجَلُ: المَفازةُ البعيدةُ لا عَلَمَ بها، والناقةُ بها هَوَجٌ من سُرْعَتِها، والدليلُ، والبطيءُ الثقيلُ، والأحمقُ، والمرأةُ الواسِعةُ،
كالهَجُولِ، والفاجِرةُ، ومِشْيَةٌ في اسْترخاءٍ، والليلُ الطويلُ، وبقايا النُّعاسِ، وأنْجَرُ السَّفينةِ، والرجُلُ الأهْوَجُ.
والهاجِلُ: النائِمُ، والكثيرُ السَّفَرِ.
وهَوْجَلَ: نامَ،
وسارَ في الهَجْلِ، كهاجَلَ.
وأهْجَلَ الإِبِلَ: أهْمَلَها،
وـ الشيءَ: وسَّعَه،
وـ المالَ: ضَيَّعَهُ.
والمُهاجَلَةُ: المُساجَلَةُ.
وأَبو الهَجَنْجَل: رجُلٌ.
والاهْتِجالُ: الابْتِداعُ.
وطريقٌ هُجُلٌ، بضمتين: غيرُ مَلْحوبٍ. وكمَنْزِلٍ: المَهْبِلُ.
والهُنْجُلُ، كقُنْفُذٍ: الثقيلُ.
وهَجَلَتْ بعَيْنِها: أدارَتْها تَغْمِزُ الرجُلَ.
وامرأةٌ مُهْجَلَةٌ، كمُكْرَمَةٍ: مُفْضاةٌ.
وهَجَّلَ عِرْضَه تَهْجيلاً: وقَعَ فيه.
ودُموعٌ هُجولٌ: سائلةٌ.

• قَوْسٌ هَيْجَفِلٌ، كجَحْمَرِشٍ: خَفيفةُ السَّهْمِ.

• الهَديلُ: صَوْتُ الحَمامِ، أو خاصٌّ بوَحْشِيِّها،
هَدَلَ يَهْدِلُ، وفَرْخُها، أو ذَكَرُها، أو هو فَرْخٌ على عَهْد نوحٍ عليه السلام، ماتَ عَطَشاً وضَيْعَةً، أو صادَهُ جارِحٌ من الطَّيْرِ فما من حَمامةٍ إلاَّ وهي تَبْكِي عليه.
وهَدَلَهُ يَهْدِلُه هَدْلاً: أرسَلَهُ إلى أسْفَلَ وأرْخاه.
وهَدِلَ المِشْفَرُ، كفرِحَ: اسْتَرْخَى،
فهو هادِلٌ وأهْدَلُ،
وـ البعيرُ: أخَذَتْهُ القَرْحةُ فاسْتَرْخَى مِشْفَرُه.
وشَفَةٌ هَدْلاءُ: مُنْقَلِبَةٌ عن الذَّقَنِ.
والتَّهَدُّلُ: اسْتِرْخاءُ جِلْدِ الخُصْيَةِ.
وكسَحابٍ: ما تَهَدَّلَ من الأغْصانِ، وبهاءٍ: الجماعةُ، وشجرةٌ تَنْبُتُ في السَّمُرِ ولَيْسَتْ منه
ج: هَدالٌ،
وة باليَمَنِ.
والهَيْدَلَةُ: الحُداءُ.
ولَبَنٌ هِدْلٌ، بالكسرِ: إدْلٌ.

• الهِدَبْلُ، كسِبَحْلٍ: الكثيرُ الشَّعَرِ، أو الأشْعَثُ الذي لا يُسَرِّحُ رأسَهُ، والثقيلُ.

• الهِدْمِلُ، كزِبْرِجٍ: الثَّوْبُ الخَلَقُ،
كالهِدَمْلِ، كسِبَحْلٍ، والقديمُ المُزْمِنُ، والكثيرُ الشَّعَرِ الأشْعَثُ. وكسِبَحْلٍ: الثقيلُ، والتَّلُّ المجتَمِعُ العالي، وبهاءٍ: الرَّمْلَةُ الكثيرةُ الشجرِ، والدَّهْرُ القديمُ،
وع، والجماعةُ من الناسِ.
وهَذْمَلَ: خَرَّقَ ثيابَه.

• الهاذِلُ: وسَطُ الليلِ.
والهُذْلُولُ، بالضم: الرجلُ الخفيفُ، وكذا السَّهْمُ، والذِّئْبُ، وفَرَسُ عَجْلانَ ابنِ نَكْرَةَ، وفَرَسُ جابِرِ بنِ عُقَيْلٍ السَّدوسِيِّ، والفرسُ الطويلُ الصُّلْبُ، والتَّلُّ الصغيرُ، ومَسِيلُ الماءِ الصغيرُ، ودُقاقُ الرَّمْلِ، وسيف هُبَيْرَةَ بنِ أبي وهْبٍ المَخْزومِيِّ، والآفةُ، والأوَّلُ من الليلِ، أو بقيَّتُه، والمَطَرُ الذي يُرَى من بعيدٍ، والسَّحابَةُ المُسْتَدِقَّةُ.
وهَوْذَلَ في مَشْيِه: أسْرَعَ، أو اضْطَرَبَ في عَدْوِه،
وـ السِّقاءُ: تَمَخَّضَ،
وـ: ضَعُفَ في الجماعِ،
وـ ببَوْلِه: نَزاهُ ورَمَى به.
وهُذَيْلٌ: صَحابِيٌّ وكان أبَواهُ مُقْعَدَيْنِ، وابنُ مُدْرِكَةَ ابنِ إِلياسَ بنِ مُضَرَ: أبو حَيٍّ من مُضَرَ،
وأبو هُذَيْلٍ: صَحابِيُّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1070

• الهَذْمَلَةُ: مِشْيَةٌ فيها قَرْمَطَةٌ، كالهَذْلَمَةِ.

• الهَرْجَلَةُ: الاخْتِلاطُ في المَشْيِ.
والهُرْجُلُ، كقُنْفُذٍ: البعيدُ الخَطْوِ.
والهَراجِيلُ: الطِّوالُ مِنَّا، والضِّخامُ من الإِبِلِ.

• الهِرْطالُ، بالكسر: الطويلُ.

• الهَراعِلَةُ: اللِّئامُ.

• هِرَقْلُ، كسِبَحْلٍ وزِبْرِجٍ: مَلِكُ الرومِ، أوَّلُ مَن ضَرَبَ الدَّنانيرَ، وأولُ مَن أحْدَثَ البِيعةَ. وكزِبْرِجٍ: المُنْخُلُ.
وكسِبَحْلَةٍ: د م بالرومِ.

• الهَرْكَلَةُ، بالفتحِ،
والهُرَكِلَةُ، كعُلَبِطةٍ وسِبَحْلَةٍ،
والهِرْكَوْلَةُ، كبِرْذَوْنَةٍ،
والهِرْكِيلُ، كقِنْدِيلٍ: الحَسَنَةُ الجسمِ والخَلْقِ والمِشْيَةِ.
وجَمَلٌ ورجلٌ هُراكِلٌ، كعُلابِطٍ: ضَخْمٌ جسيمٌ.
والهَراكِلةُ: ضخامُ السَّمكِ، أو كِلابُ الماءِ، أو جِمالُه، والضِّخامُ الأعْجازِ من دَوابِّ البَحْرِ، ومُجْتَمَعُ أمْواجِ البَحْرِ. ووَهِمَ الجوهرِيُّ في تفسير بَيْتِ ابنِ أحْمَرَ بهذا المعنى.
والهَرْكَلَةُ: مَشْيٌ في اخْتيالٍ. وكبِرْذَوْنَةٍ: المُرْتَجَّةُ الأرْدافِ.

• هَرْمَلَهُ: نَتَفَ شَعْرَهُ،
وـ الشَّعَرَ: نَتَفَهُ وقَطَعَهُ،
وـ العجوزُ: بَلِيَتْ كِبَراً،
وـ عَمَلَه: أفْسَدَه. وكزِبْرِجٍ: المُسِنَّةُ، والهَوْجاءُ المُسْتَرْخِيَةُ، والناقةُ الهَرِمَةُ.
والهُرْمُولُ، بالضمِ: قِطْعَةٌ من الشَّعَرِ تَبْقَى في نَواحي الرأسِ، وكذا من الريشِ والوبَرِ، وبهاءٍ: التي تَتَشَقَّقُ من أسافِلِ القميصِ، كالرُّعْبولةِ.

• الهَرْوَلَةُ: بين العَدْوِ والمَشْيِ، أو بعد العَنَقِ، والإِسْراعُ في المَشْيِ.

• الهَزْلُ: نَقِيضُ الجِدِّ.
هَزَلَ، كضَرَبَ وفرِحَ،
وهازَلَ.
ورجُلٌ هَزِلٌ، ككتِفٍ: كثيرُه.
وأهْزَلَهُ: وجَدَه لَعَّاباً.
والهُزالَةُ: الفُكاهةُ.
والهُزالُ، بالضم: نقيضُ السِّمَنِ.
وهُزِلَ، كعُنِي، هُزالاً،
وهَزَلَ، كنَصَرَ، هَزْلاً، ويُضَمُّ،
وهَزَلْتُه أهْزِلُه وهَزَّلْتُه.
وأهْزَلُوا: هُزِلَتْ أمْوالهُم،
كهَزَلُوا، كضَرَبوا، وحَبَسوا أمْوالَهُم عن شِدَّةِ وضِيقٍ.
والمَهازِلُ: الجُدوبُ.
وهَزَلَ يَهْزِلُ: مَوَّتَتْ ماشِيَتُه وافْتَقَرَ. وكشَدَّادٍ: ابنُ مُرَّةَ، وابنُ ذِيابِ بنِ يَزِيدَ، وآخَرُ غيرُ مَنْسوبٍ: صحابيونَ.
وهُزَيْلٌ، كزبيرٍ: ابنُ شرَحْبيلٍ، تابِعيٌّ أدْرَكَ الجاهِليَّةَ.
وهُزَيْلَةُ، كجُهَيْنَةَ: بنتُ الحارِثِ أُخْتُ مَيْمونةَ أُمِّ المؤمنينَ، وبنتُ مَسْعودٍ، وبنتُ عَمْرٍو، وبنتُ سعيدٍ: صحابياتٌ.
والهَيْزَلَةُ: الرايَةُ.
والهَزْلَى، كسَكْرَى: الحَيَّات لا واحِدَ لها.

• هَزْبَلَ: افْتَقَرَ فَقْراً مُدْقِعاً.
وما فيه هَزْبَليلةٌ: شيءٌ.

• الهَزامِلُ: الأصواتُ. وأصْلُها: الأَزامِلُ.

• الهَشيلَةُ: كُلُّ ما رَكِبْتَهُ من الدوابِّ من غيرِ إذْنِ صاحِبهِ،
وقد اهْتَشَلْتَه،
وـ من الإِبِلِ وغيرِها: ما اغْتُصِبَ.
وأهْشَلَ: أعْطَى الهَشيلَةَ.
والهَيْشَلَةُ، كحَيْدَرَةٍ: الناقةُ المُسِنَّةُ السَّمينةُ.
وهَشَّلَتِ الناقَةُ تَهْشيلاً: أنْزَلَت شيئاً من اللبنِ.

• الهَيْضَلَةُ: المرأةُ النَّصَفُ، والناقةُ الغَزيرةُ، والضَّخْمَةُ الطويلةُ، والمُسِنَّةُ، والجماعةُ المُتَسَلِّحَةُ،
كالهَيْضَلِ، وأصْواتُ الناسِ.
والهَضْلُ، بالفتح: الكثيرُ.
والهَضْلاءُ: الطويلةُ الثَّدْيَيْنِ.
وأهْضَلَتِ السماءُ: سَحَّتْ بمَطَرِها،
وـ الدَّلْوُ: ضَرَبَها جالُ البئرِ فَنَضَحَتْ بالماءِ.
وهَضَلَ بالشِّعْرِ وبالكلامِ: سَحَّ سَحّاً.
والهَيْضلُ: الجَيْشُ الكثيرُ.

• الهَطْلُ: المَطَرُ الضعيفُ الدائمُ، وتَتابُعُ المَطَرِ المُتَفَرِّقِ العظيمِ القَطْرِ،
كالهَطَلانِ والتَّهْطالِ،
وقد هَطَلَ يَهْطِلُ.
ودِيمَةٌ هُطْلٌ، بالضم،
وهَطْلاءُ، ولا يقالُ: سحابٌ أهْطَلٌ،
ومَطَرٌ وسحابٌ هَطِلٌ، ككتِفٍ وشدَّادٍ،
وسحائبُ هُطَّلٌ كرُكَّعٍ.
وهَطَلَ الجَرْيُ الفَرَسَ يَهْطِلُها: إذا خَرَجَ عَرَقُها شيئاً بعد شيءٍ،
وـ الناقةُ: سارَتْ سَيْراً ضَعيفاً،
وـ العينُ بالدَّمْعِ: سالَتْ.
والهِطْلُ، بالكسر: الذِّئبُ، واللِصُّ الأَحْمَقُ، والمُعْيِي، أو خاصٌّ بالبعيرِ.
وناقةٌ هَطْلَى، كسَكْرَى: تَمْشِي رُوَيداً.
وإبِلٌ هَطْلَى، كسَكْرَى وجَمَزَى: مُنْقَطِعَةٌ أو مُطْلَقَةٌ لا سائِقَ لها.
والهَيْطَلُ، كحَيْدَرٍ: الثَّعْلَبُ، واسمٌ لبلادِ ما وَراءَ النَّهْرِ، والجماعةُ القليلَةُ يُغْزَى بهم، وجِنْسٌ من التُّرْكِ أو الهِنْدِ كانت لهم شَوْكَةٌ،
كالهَياطِلِ والهَياطِلَةِ. وكشَدَّادٍ: فَرَسُ زيدِ الخَيْلِ الطائِيِّ، وجَبلٌ.
والهَيْطَلَةُ: قِدْرٌ م من صُفْرٍ، مُعَرَّبُ باتيلَهْ.
وتَهَطلَأَ من المَرَضِ: بَرَأَ.

• الهِقْلُ، بالكسر: الفَتِيُّ من النَّعامِ، والطويلُ الأَخْرَقُ، وككتِفٍ: الجائعُ.
والهاقِلُ: الذَّكَرُ من الفأْرِ.
والهَيْقَلُ، كحَيْدَرٍ: الظليمُ، والضَّبُّ، وبهاءٍ: ضَرْبٌ من المَشْيِ.

• الهَيْكَلُ: الضَّخْمُ من كلِّ شيءٍ، والفَرسُ الطويلُ، والنباتُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1071

الطويلُ البالغُ العَبْلُ،
وقد هَيْكَلَ، وبيتٌ للنَّصارى فيه صورةُ مَرْيَمَ عليها السلامُ، ودَيْرُهُم، والبِناءُ المُشْرِفُ،
وـ ابنُ جابِرٍ: صحابيُّ، وبهاءٍ: المرأةُ العظيمةُ.
وتَهاكَلوا: تَنازَعوا.
والتَّهْكيلُ: مَشْيُ الحِصانِ والمرأةِ اخْتِيالاً.

• الهِلالُ: غُرَّةُ القَمَرِ أو لِلَيْلَتَيْنِ أو إلى ثلاثٍ أو إلى سبعٍ، ولِلَيْلَتَيْنِ من آخِرِ الشهرِ، سِتٍّ وعشرينَ وسبعٍ وعشرينَ، وفي غيرِ ذلك قَمَرٌ، والماءُ القليلُ، والسِنانُ، والحَيَّةُ، أو الذَّكَرُ منها، وسِلْخُها، والجَمَلُ المَهْزولُ، وحديدَةٌ تَضُمُّ بين حِنْوَي الرحْلِ، وذُؤابَةُ النَّعْلِ، والغُبارُ، وشيءٌ يُعَرْقَبُ به الحَميرُ، وما اسْتَقْوَسَ من النُّؤْيِ، وسِمَةٌ للإِبِلِ، والغلامُ الجميلُ، وحَيٌّ من هَوازِنَ، وطَرَفُ الرَّحَى إذا انْكَسَرَ، والحِجارةُ المَرْصوفَةُ، والبياضُ يَظْهَرُ في أُصولِ الأَظْفارِ، والدُّفْعَةُ من المَطَرِ
ج: أهِلَّةٌ وأهالِيلُ،
ومَصْدَرُ هالَّ الأجيرَ، وبِلا لامٍ: ستةَ عَشَرَ صحابياً.
وأبو هِلالٍ التَّيْمِيُّ: صحابيُّ، وبالفتح: أوَّلُ المَطَرِ، ويُكْسَرُ، وبالضمِ: شِعْبٌ بِتهامَةَ يَجِيْءُ من السَّراةِ من ناحيةِ يَسومَ.
وهَلَّ المَطَرُ: اشْتَدَّ انْصِبابُهُ،
كانْهَلَّ واسْتَهَلَّ،
وـ الهِلالُ: ظَهَرَ،
كأَهَلَّ وأُهِلَّ واسْتُهِلَّ، بضمهما،
وـ الشَّهْرُ: ظَهَرَ هِلالُه، ولا تَقُلْ أهَلَّ،
وـ الرجُلُ: فَرِح، وصاحَ.
وتَهَلَّلَ الوجْهُ،
وـ السحابُ: تَلَأْلَأَ،
كاهْتَلَّ،
وـ العينُ: سالَتْ بالدَّمعِ،
كانْهَلَّتْ.
واسْتَهَلَّ الصبيُّ: رفَعَ صَوْتَهُ بالبُكاءِ،
كأَهَلَّ، وكذا كلُّ مُتَكَلِّمٍ رَفَعَ صَوْتَهُ أو خَفَضَ.
والهَلِيلةُ: الأرضُ المَمْطورةُ دُونَ ما حَوالَيْها.
وهَلَّلَ: قال لا إله إلا الله، ونَكَصَ، وجَبُنَ، وفَرَّ، وكتَبَ الكِتابَ،
وـ عن شَتْمِهِ: تأخَّرَ.
والهَلَلُ، محرَّكةً: الفَرَقُ، وأوَّلُ المَطَرِ، ونَسْجُ العَنْكبوتِ، والأَمْطارُ،
الواحِدُ: هَلَّةٌ، ودِماغُ الفِيلِ سُمُّ ساعةٍ.
وأهَلَّ: نَظَرَ إلى الهِلالِ،
وـ السيفُ بفلانٍ: قَطَعَ منه،
وـ العَطْشانُ: رَفَعَ لسانَه إلى لَهاته ليَجْتَمِعَ له ريقُه،
وـ الشَّهْرَ: رأى هلالَه،
وـ الهِلالَ: رآهُ،
وـ المُلَبِّي: رَفَعَ صَوْتَه بالتَّلْبِيَةِ.
والهُلْهُلُ، بالضم: الثَّلْجُ، وبالفتح: سَمٌّ، والثَّوْبُ السخيفُ النَّسْجِ،
وقد هَلْهَلَه النَّسَّاجُ، والرقيقُ من الشَّعَر والثوبِ،
كالهَلِّ والهَلْهالِ والهُلاهِلِ والمُهلْهَلِ، بالفتح.
وهَلْهَلَ يُدْرِكُه: كادَ،
وـ الصَّوْتَ: رَجَّعَهُ، وانْتَظَرَ وتأنَّى،
وـ الطَّحينَ: نَخَلَه بشيءٍ سَخيفٍ،
وـ بفَرَسِه: زَجَرَهُ بِهَلا. وذَهَبوا بِهِلِيَّانٍ وبِذي هِلِيَّانٍ، كبِلِيَّانٍ.
والهُلاهِلُ، بالضم: الماءُ الكثيرُ الصافي.
وذو هُلاهِلٍ أو ذو هُلاهِلَةٍ: من أذْواءِ اليَمَنِ.
والأَهاليلُ: الأَمْطَارُ بلا واحِدٍ أو أُهْلولٌ.
وتَهْلَلَ، كَتَفْعَلُ: اسمٌ للباطِل.
وأتَيْتُهُ في هَلَّةِ الشَّهْرِ وهِلِّهِ، بالكسر،
وإهْلالِهِ، أي: اسْتِهْلالِهِ.
وهالَّه مُهالَّةً وهِلالاً: اسْتَأْجَرَه كُلَّ شَهْرٍ بشيءٍ.
والمُهَلِّلَةُ من الإِبِلِ: الضامِرَةُ المُتَقَوِّسَةُ. وكمُعَظَّمٍ: المُتَقَوِّس.
وامرأةٌ هِلٌّ، بالكسر: مُتَفَضِّلَةٌ في ثَوْبٍ واحِدٍ.
ومُهَلْهِلٌ الشاعِرُ، واسمُهُ: عَدِيٌّ أو رَبيعَةُ، لُقِّبَ لأَنَّهُ أوَّلُ من أرَقَّ الشِعْرَ، أو بقولِه:
لَمَّا تَوَغَّلَ في الكُراعِ هَجِينُهُم ... هَلْهَلْتُ أثْأرُ مالِكاً أو صِنْبِلا
والهَلَّةُ: المِسْرَجَةُ.
وما أصابَ هَلَّةً: شيئاً.
والهُلَّى، كَرُبَّى: الفَرْجَةُ بعدَ الغَمِّ.
واهْتَلَّ: افْتَرَّ عن أسْنانِهِ.
واسْتُهِلَّ السَّيفُ: اسْتُلَّ.
وذو الهِلالَيْنِ: زيدُ بنُ عُمَرَ بنِ الخَطَّابِ، أُمُّهُ أُمُّ كُلْثومٍ بنتُ عليّ بنِ أبي طالِبٍ، لُقِّبَ بِجَدَّيْهِ.

• هَلْ: كَلِمَةُ اسْتِفْهامٍ، تكونُ بِمَنْزِلَةِ أمْ وبَلْ وقد، وتكونُ بمعنَى الجَزاءِ والجَحْدِ والأَمْرِ، وقد أُدْخِلَتْ عليها ألْ، قيلَ لأبي الرُّقَيْشِ: هَلْ لكَ في زُبْدٍ وتَمْرٍ؟ فقالَ:
أشَدُّ الهَلِّ، ثَقَّلَهُ ليُكَمِّلَ عَدَدَ حُروفِ الأُصولِ.
وألْ: لُغَةٌ في هَلْ، وتَصغيرُهُ هُلَيْلٌ وهُلَيَّةٌ وهُلَيٌّ.
وهَلاَّ: كلِمةُ تَحْضيضٍ مُرَكَّبَةٌ من هَلْ ولا.
وحَيَّ هَلا الثَّريدَ، أي: هَلُمَّ.
وحَيَّ هَلا الصلاةَ، أي: ائْتُوها.
وحَيَّ هَلَكَ، أي: هَلُمَّ وتَعالَ.
وهَلاً وهالٍ: زَجْرانَ للِخَيلِ، أي: اقْرُبي.

• الهَمَلُ، محرَّكةً: السُّدَى المَتْروكُ لَيْلاً ونهاراً،
هَمَلَتِ الإِبِلُ تَهْمِلُ، فهي هاملٌ
ج: هَوامِلُ وهَمولَةٌ وهامِلَةٌ وهَمَلٌ، محرَّكةً، وكرُكَّعٍ ورُخالٍ وسَكْرَى،
وـ عَيْنُهُ تَهْمِلُ وتَهْمُلُ هَمْلاً وهَمَلاناً وهُمولاً: فاضَتْ،
كانْهَمَلَتْ،
وـ السَّماءُ: دام مَطَرُها في سكونٍ.
والهِمْلُ، بالكسر: البُرْجُدُ من بَراجِدِ الأعْرابِ، والبيتُ الخَلَقُ من الشَّعَرِ، والثوبُ المُرَقَّعُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1072

وبالتحريكِ: الليفُ المَنْزوع، والماءُ السائلُ لا مانِعَ له.
وأهْمَلَهُ: خَلَّى بينه وبين نَفْسِهِ، أو تَرَكَهُ ولم يَسْتَعْمِلْهُ.
والهُمَّالُ، كزُنَّارٍ: الرِّخْوُ من كلِّ شيءٍ، والأرضُ التي تَحامَتْها الحُروبُ، فلا يَعْمُرُها أحدٌ. وكشَدَّادِ: اسمٌ.
وكزُبَيْرٍ: هُمَيْلُ بنُ الدَّمونِ، صَحابيٌّ.
والهَمالِيلُ: بَقايا الكَلَأِ، والضِّعافُ من الطَّيْرِ، بلا واحِدٍ، والمُخَرَّقُ من الثيابِ.

• الهَمَرْجَلُ: الجَوادُ السَّريعُ، والناقةُ السَّريعَةُ، وكُلُّ خَفيفٍ عَجِلٍ.

• هَنْبَلَ الرجلُ: ظَلَعَ، ومَشَى مِشْيَةَ السِّباعِ.

• هَنْتَلٌ، كجَنْدَلٍ: ع.

• الهُنْجُلُ، كقُنْفُذٍ: الثَّقيلُ.

• الهَنْدَوِيلُ، كزَنْجَبيلٍ: الضَّخْمُ، والأَنْوَكُ المُسْتَرْخِي، والضعيفُ.

• هالَهُ هَوْلاً: أفْزَعَهُ،
كهَوَّلَهُ، فاهْتالَ.
والهَوْلُ: المَخافَةُ من الأمْرِ لا يَدْرِي ما هَجَمَ عليه منه
ج: أهْوالٌ وهُؤولٌ،
كالهِيلَةِ، بالكسر.
وهَوْلٌ هائِلٌ ومَهُولٌ، كمَقولٍ، تأكيدٌ.
والتَّهاويلُ: الألْوانُ المُخْتَلِفَةُ، وزينَةُ التَّصاويرِ والنُّقوشِ والحَلْي.
والتَّهْويلُ: واحِدُها،
ومال هُوِّل به، والتَّزيُّنُ بزينَةِ اللباسِ والحَلْيِ، وتَشْنِيعُ الأَمْرِ، وشيءٌ كان يُفْعَلُ في الجاهِلِيَّةِ، إذا أرادوا أن يَسْتَحْلِفُوا إنْساناً، أوقدوا ناراً لِيَحْلِفَ عليها، وكانَ السَّدَنَةُ يَطْرَحونَ فيها مِلْحاً من حيثُ لا يَشْعُرُ، يُهَوِّلونَ بها عليه. وكمُحدِّثٍ: المُحَلِّفُ.
والهُولَةُ، بالضم: العَجَبُ،
والمرأةُ تُهَوِّلُ بِحُسْنها.
وناقَةٌ هُولُ الجَنانِ: حَديدَةٌ.
وتَهَوَّلَ الناقَةَ: تَشَبَّهَ لها بالسَّبُعِ لتكون أرْأمَ،
وـ لمالِهِ: أرادَ إصابَتَهُ بالعينِ.
والهَوَلْوَلُ: الخَفيفُ.
والهالَةُ: دارَةُ القَمَرِ، وامرأةُ عبدِ المُطَّلِبِ، وأُمُّ الدَّرْداءِ صَحابِيَّةٌ.
وأبو هالَةَ وابْنُهُ هِنْدٌ في ن ب ش.
وهِيلَ السَّكْرانُ يُهالُ: رأى تَهاويلَ في سُكْرِهِ.
وأبو الهَوْلِ: شاعِرٌ، وتِمْثالُ رأسِ إنْسانٍ عندَ الهَرَمَيْنِ بِمِصْرَ، يُقالُ: إنه طَلْسَمُ الرَّمْلِ.
والهالُ: الآلُ.
وهالٌ: زَجْرٌ للخيلِ.

• هالَ عليه التُّرابَ يَهيلُ هَيْلاً وأهالَهُ فانْهالَ وهَيَّلَهُ فَتَهَيَّلَ: صَبَّه فانْصَبَّ.
والهَيْلُ والهَيالُ، كسَحابٍ،
والهَيْلانُ: ما انْهالَ من الرَّمْلِ.
ورَمْلٌ هالٌ وأَهْيَلُ: مُنْهال.
وجاءَ بالهَيْلِ والهَيْلَمانِ، وتُضَمُّ لامُهُ، أي بالمالِ الكَثيرِ أو بالرَّمْلِ والريحِ.
وانهالوا عليه: تتَابَعوا، وعَلَوْهُ بالشَّتْمِ والضَّرْبِ.
والأَهْيَلُ: ع.
والهَيُولُ، كصَبورٍ: الهَباءُ المُنْبَثُّ، وما تَراهُ في البيت من ضَوْءِ الشمسِ، مُعَرَّبَةٌ.
والهالَةُ: دارَةُ القَمَرِ
ج: هَالاتٌ.
وهَيلاءُ: جَبلٌ أسْوَدُ بمكةَ.
والهَيُولَى، وتُشَدَّدُ الياءُ مضمومَةً عن ابنِ القَطَّاعِ: القُطْنُ. وشَبَّهَ الأَوائِلُ طِينَةَ العالَمِ به، أو هو في اصْطِلاحِهِمْ موصوفٌ بما يَصِفُ به أهْلُ التَّوْحِيدِ اللهَ تَعالى، أنه موجودٌ بِلا كَمِّيَّةٍ وكَيْفِيَّة، ولم يَقْتَرِنْ به شيءٌ من سِماتِ الحَدَثِ، ثم حَلَّتْ به الصَّنْعَةُ، واعْتَرَضَتْ به الأَعْراضُ، فَحَدَثَ منه العالَمُ.
وهَيْلَةُ: عَنْزٌ لامرأةٍ كانَ مَن أساءَ عليها دَرَّتْ له، ومَن أحْسَن إليها نَطَحَتْهُ.
ومنه المَثَلُ: "هَيْلُ، خَيْرَ حالِبَيْكِ تَنْطَحِينَ".

فَصْلُ اليَاء
• اليَسْلُ: يَدٌ من قُرَيْشٍ الظَّواهِرِ، وبالباءِ المُوَحَّدَةِ: اليَدُ الأخْرَى، أعني بني عامِرِ بنِ لُؤَيٍّ.

• اليَلَلُ، محرَّكةً: قِصَر الأَسنانِ العُلْيا، أو انْعِطافُها إلى داخِلِ الفَمِ، واخْتِلافُ نِبْتَتِها،
كالأَلَلِ.
وهو أَيَلُّ، وهي يَلاَّءُ.
وصَفاةٌ بَيِّنَةُ اليَلَلِ: مَلْساءُ.
ويالِيلُ، كهابِيلَ: رجُلٌ، وصَنَمٌ.
وعبدُ يالِيلَ: في ك ل ل.
وقُفٌّ أيَلُّ: غليظٌ مُرْتَفِعٌ.
وحافِرٌ أيَلُّ: قصيرُ السُّنْبُكِ.
ويَلْيَلُ: ع قُرْبَ وادي الصَّفْراءِ.

• يُولةُ، بالضم: جَدُّ أحمدَ بنِ محمدٍ المِيهَنِيِّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1073

باب الميم
فَصْل الهَمْزة
• أُبامٌ، كغُرابٍ،
وأُبَيِّمٌ، كغُرَيِّبٍ،
ويقالُ أُبَيْمَةُ، كجُهَيْنَة: شِعْبانِ بِنَخْلَةِ اليمامَةِ بينهما جَبَلٌ. وكأُسامَةَ: ابنُ غَطَفَانَ في جُذامَ، وابْنُ سَلَمَةَ، وابنُ رَبيعَةَ في السَّكُونِ، وابنُ وَهْبِ اللهِ في خَثْعَمَ، وابنُ جُشَمَ في قُضاعَةَ، وما سِواهُمْ فأُسامَةُ بالسينِ.

• الأَتْمُ: أن تَنْفَتِقَ خُرْزَتانِ فَتَصيرانِ واحِدةً، والقَطْعُ، والإِقامَةُ بالمكانِ، وبالتحريكِ: الإِبْطاءُ، وبالضم وبضَمَّتَينِ: زَيْتونُ البَرِّ، لُغَةٌ في العُتْمِ. وكصبورٍ: الصَّغيرَةُ الفَرْجِ، والمُفاضَةُ، ضِدٌّ.
وقد آتَمَها إيتاماً وأَتَّمها تَأْتيماً.
والمَأْتَمُ، كمَقْعَدٍ: كُلُّ مُجْتَمعٍ في حُزْنٍ أو فَرَحٍ، أو خاصٌّ بالنساءِ، أو بالشَّوابِّ.
والإِبِلُ الأتماتُ: المُعْيِيَةُ والمُبْطِئَةُ.

• الإِثْمُ، بالكسر: الذَّنْبُ، والخَمْرُ، والقِمَارُ، وأنْ يَعْمَلَ ما لا يَحِلُّ،
أَثِمَ، كَعَلِمَ،
إثماً ومَأْثَماً، فهو آثِمٌ وأَثِيمٌ وأثَّامٌ وأثومٌ.
وأثَمَهُ الله تعالى في كذا، كَمنعَهُ ونَصَرَه: عَدَّهُ عليه إثْماً،
فهو مأثومٌ.
وآثَمَهُ: أوْقَعَهُ فيه.
وأَثَّمَهُ تَأْثِيماً: قال له: أثِمْتَ.
وتأَثَّمَ: تَابَ منه، وتَحَرَّجَ، وكسَحابٍ: وادٍ في جَهَنَّمَ، والعُقوبَةُ، ويُكْسَرُ،
كالمأْثَمِ.
والأَثِيمُ: الكذَّابُ،
كالأَثُومِ، وكَثْرَةُ رُكُوبِ الإِثم،
كالأثيمَةِ، وأبو جَهْلٍ.
والتأثيمُ: الإِثْمُ.
والمُؤاثِمُ: الذي يَكْذِبُ في السَّيْرِ.
ونوقٌ آثِماتٌ: مُبْطِئاتٌ مُعْيِياتٌ.

• أجَمَ الطَّعامَ وغَيْرَهُ يأجِمُهُ: كَرِهَهُ ومَلَّهُ،
وـ الماءُ: تَغَيَّرَ،
وـ فلاناً: حَمَلَهُ على ما يَكْرَهُه.
وتَأَجَّمَ عليه: غَضِبَ،
وـ النارُ: ذَكَتْ.
وأَجيمُها: أجيجُها،
وـ النهارُ: اشتَدَّ حَرُّهُ،
وـ الأَسَد: دَخَلَ في أجَمَته.
والأجْمُ، بالفتحِ: كُلُّ بَيْتٍ مُرَبَّعٍ مُسَطَّحٍ، وبضمتينِ: الحِصْنُ
ج: آجامٌ، وحِصْنٌ بالمَدينة،
وبالتحريكِ: ع بالشامِ قُرْبَ الفَرادِيسِ.
والأَجَمَةُ، محرَّكَةً: الشَّجَرُ الكثيرُ المُلْتَفُّ
ج: أُجْمٌ، بالضم وبضمتين وبالتحريك،
وآجامٌ وإِجامٌ وأجَمات.
والآجام: الضَّفَادِعُ. وكصَبورٍ: من يُؤْجِمُ الناسَ، أي يُكَرّهُ إليها أنفُسَها.

• الأدْمَةُ، بالضم: القَرابَةُ، والوَسِيلَةُ، ويُحَرَّكُ، والخُلْطَة، والمُوافَقَةُ.
وأدَمَ بينهم يأدِمُ: لأَمَ،
كآدَمَ،
وـ الخُبْزَ: خَلَطَهُ بالأدْمِ،
كآدَمَ،
وـ القَوْمَ: أدَمَ لهم خُبْزَهُم.
وهو أَدْمُ أهْلِهِ وأَدْمَتُهُم، ويُحَرَّكُ،
وإدامُهُم، بالكسر: أُسْوَتُهُم الذي به يُعْرَفونَ.
وقد آدَمَهُم، كنَصَرَ: صارَ كذلك. وككتابٍ: كُلُّ مُوافِقٍ، وامرأةٌ، وبِئرٌ على مَرْحَلةٍ من مَكَّةَ،
وما يُؤْتَدَمُ به
ج: آدِمَةٌ وآدامٌ.
وكسحابٍ: ع.
والأَدِيمُ: الطَّعامُ المَأْدومُ،
وع بِبِلادِ هُذَيْلٍ، وفَرَسُ الأَبْرَشِ الكَلْبِيِّ، أو الجِلْدُ، أو أحْمَرُهُ، أو مَدْبوغُهُ
ج: آدِمَةٌ وأُدُمٌ وآدامٌ.
والأَدَمُ: اسمٌ للجَمْعِ.
وكزُبَيْرٍ: ع يُجاوِرُ تَثْلِيثَ. وكَجُهَيْنَةَ: جَبلٌ.
والأَدَمَةُ، محرَّكةً: باطِنُ الجِلْدَةِ التي تَلي اللَّحْمَ، أو ظاهِرُها الذي عليه الشَّعَرُ، وما ظهرَ من جِلدةِ الرأسِ، وباطنُ الأرضِ.
وآدَمَ الأَدِيمَ: أظْهَرَ أدَمَتَهُ.
ورجلٌ مُؤْدَمٌ مُبْشَرٌ، كمُكْرَمٍ: حاذقٌ مُجَرَّبٌ، جَمَعَ لينَ الأَدَمَةِ وخُشَونَةَ البَشَرَةِ، وهي: بهاءٍ.
وأديمُ النَّهارِ: عامَّتُهُ، أو بَياضُهُ،
وـ من الضُّحَى: أوَّلُه،
وـ من السماءِ والأَرضِ: ما ظهَرَ.
والأُدْمةُ، بالضم، في الإِبِلِ: لَوْنٌ مُشْرَبٌ سَواداً أو بياضاً، أو هو البياضُ الواضِحُ،
أو ـ في الظِّباءِ: لَوْنٌ مُشْرَبٌ بياضاً، وفينا السُّمْرَةُ،
أدُِمَ كعَلِمَ وكرُمَ

الجزء: 1 - الصفحة: 1074

فهو آدَمُ
ج: أُدْمٌ وأُدْمانٌ، بضمِّهما،
وهي: أدْماءُ، وشذَّ أَدْمانَةٌ
ج: أُدْمٌ، بالضم.
وآدَمُ: أبو البَشَرِ، صلواتُ الله عليه وسلامُهُ.
وشَذَّ أدَمُ، محرَّكةً، ج: أوادِمُ، وأبو بكرٍ أحمدُ بنُ آدَمَ الأَدَمِيُّ: مُحَدِّثٌ.
والأَدَمانُ، محرَّكةً: شجرٌ، وعَفَنٌ، وسَوادٌ في قَلْبِ النَّخْلَةِ.
وأُدَمَى وباللام، كأُرَبَى: ع.
والإِيدامةُ، بالكسر: الأرضُ الصُّلْبَةُ بِلا حِجارَةٍ
ج: أيادِيمُ، ووَهِمَ الجَوْهرِيُّ في قوله: لا واحِدَ لها.
وائْتَدَمَ العودُ: جَرَى فيه الماءُ.
والأَدَمُ، مُحرَّكةً: القَبْرُ، والتَّمْرُ البَرنِيُّ،
وع قُرْبَ ذي قارٍ،
وع قُرْبَ العَمْقِ،
وة بِصَنْعاءَ، وناحِيةٌ قُرْبَ هَجَرَ، وناحِيَة من عُمانَ،
وأُدَيِّمٌ، كغُلَيِّمٍ: أرضٌ بين السَّراةِ وتِهامةَ واليَمَنِ،
وع عندَ وادي القُرَى.
وأُدْمامُ، بالضم: د.
وأطْعَمْتُكَ مَأْدومي: أتَيْتُكَ بعُذْري.

• أُذَيْمٌ، الثَّعْلَبِيُّ، كزُبَيْرٍ: صحابِيُّ.

• أرَمَ ما على المائدةِ: أكَلَهُ فَلَمْ يَدَعْ شيئاً،
وـ فلاناً: لَيَّنَهُ،
وـ السَّنَةُ القَوْمَ: قَطَعَتْهُم، فهي أرِمةٌ،
وـ الشيءَ: شَدَّهُ،
وـ عليه: عَضَّ،
وـ الحَبْلَ: فَتَلَه شديداً. وكرُكَّعٍ: الأَضْراسُ، وأطْرافُ الأَصابعِ، والحِجارَةُ، والحَصَى.
وأرضٌ مَأرومةٌ وأرْماءُ: لم يُتْرَكْ فيها أصلٌ ولا فَرْعٌ.
والآرام: الأَعْلامُ، أَو خاصٌّ بعادٍ، الواحدُ: إِرَمٌ، كعِنَبٍ، وكتِفٍ، وإِرَمِيٌّ، كعِنَبِيٍّ ويُحَرَّكُ، وأيْرَمِيٌّ ويَرَمِيٌّ، محرَّكةً.
والأرُومُ: الأَعْلامُ، وقُبور عادٍ،
وـ من الرأسِ: حُروفُه. وكعِنَبٍ وسَحابٍ: والدُ عادٍ الأولى أَو الأَخِيرةِ، أَو اسْمُ بَلْدَتِهِم، أَو أُمِّهِم، أَو قَبِيلَتِهم.
وإِرَمُ ذاتُ العماد دمَشْقُ، أَو الإِسْكَنْدَرِيَّةُ،
أو ع بفارِسَ.
وإرَمُ الكَلْبَةِ،
أو إِرَمِيُّ الكَلْبَةِ: ع بين البَصْرَة ومكةَ. وكسَحابٍ: جَبَلٌ وماءٌ بديارِ جُذامَ بأطْرافِ الشامِ ومُلْتَقَى قَبائِل الرأسِ.
والأَرومةُ، وتُضَمُّ: الأصلُ
ج: أرومٌ.
ورأسٌ مُؤَرَّمٌ، كمُعَظَّمٍ: ضَخْمُ القَبائلِ.
وبَيْضَةٌ مُؤَرَّمَةٌ: واسِعةُ الأَعْلى.
وما به أرَمٌ، محرَّكةً،
وأريمٌ، كأَميرٍ،
وإِرَمِيٌّ، كعِنَبِيٍّ ويُحَرَّكُ،
وأيْرَمِيٌّ، ويُكْسَرُ أوَّلُه: أَحدٌ، ولا عَلَمٌ.
وجارِيةٌ مَأْرومةٌ: حَسَنَةُ الأَرْمِ، أَي: مَجْدولةُ الخَلْقِ.
وأرَما واللهِ وأرَمَ والله بمعنى: أَما واللهِ وأَمَ والله.
وأُرْمُ، بالضم: ع بِطَبَرِسْتانَ.
وأُرْمِيَةُ، بالضم: د بأَذْرَبيجانَ. وكصَبورٍ: جَبَلٌ لِبَنِي سُلَيمٍ.
وكأَحْمَدَ: ع.
وبِئْرُ إِرْمَى، كحِسْمَى: قُرْبَ المدينةِ.
والأوْرَمُ: في ور م.
وآرِمُ، كصاحبٍ: د بمازَنْدَرانَ، منه: خُسْرُو بنُ حَمْزَةَ المُؤَدِّبُ،
وة قُرْبَ دِهِسْتانَ.
وآرامٌ: جَبَلٌ بين الحَرَمَينِ.
وذاتُ آرامٍ: جَبَلٌ بديارِ الضِّباب.
وذو آرامٍ: حَزنٌ به آرامٌ، جَمَعَتْها عادٌ.

• أزَمَ يَأْزِمُ أَزْمَاً وأُزوماً، فهو آزِمٌ وأَزُومٌ: عَضَّ بالفَمِ كُلِّه شديداً،
وـ الفَرَسُ على فَأْسِ اللجامِ: قَبَضَ.
وـ العامُ: اشْتَدَّ قَحْطُه،
وـ القومَ: اسْتَأْصَلَهُمْ،
وـ بصاحِبِه،
وـ بالمَكانِ: لَزِم،
وـ الحَبْلَ وغيرَه: أَحْكَمَ فَتْلَه،
وـ عليه: واظبَ،
وـ بِضَيْعتِه: حافَظَ،
وـ البابَ: أَغْلَقَه،
وـ الشيءُ: انْقَبَضَ وانْضَمَّ،
كأَزِمَ، كفَرِحَ،
والأزْمُ: القَطْعُ بالنابِ وبالسِّكِّينِ، والإِمْساكُ، وتَرْكُ الأَكْلِ، وأن لا تُدْخِلَ طَعاماً على طَعامٍ، والصَّمْتُ.
وسَنَةٌ أَزْمَةٌ، بالفتح وكفرِحَةٍ ومَلولةٍ: شديدةٌ.
ومآزِمُ الأرض والفَرْجِ والعَيْشِ: مَضايِقُها. الواحِدُ: كمَنْزِلٍ.
والمَأْزِمُ، ويقالُ:
المَأْزِمانِ: مَضِيقٌ بين جَمْعٍ وعَرَفَةَ، وآخَرُ بين مكَّةَ ومِنًى.
والأَزْمةُ: الأَكْلَةُ الواحِدةُ، والشِّدَّةُ، ويُحَرَّكُ،
كالآزِمَةِ
ج: أَزْمٌ، بالفتحِ وكعِنَبٍ.
والآزِمَةُ: النابُ
ج: أَوازِمُ،
كالآزِمِ
ج: كرُكَّعٍ،
وكالأَزُومِ
ج: كعُنُقٍ.
وأزِيمٌ، كأَميرٍ: جبلٌ بالبادِيَةِ. وكقَطامِ: السَّنَةُ المُجْدِبَةُ. وكصَبورٍ وغُرابٍ: المُلازِمُ للشيء.
والمُتَأَزِّمُ: من أَصابَتْهُ أَزْمَةٌ.
وأَزَمُ، محرَّكةً: ناحِيةٌ بِسيرافَ، منها: بَحْرُ بنُ يَحْيَى بنِ بَحْرٍ،
وع بين الأَهْوازِ ورامَهُرْمُزَ، منه: محمدُ بنُ عليٍّ النَّحْوِيُّ المَعْروفُ بِمَبْرمَانَ.
وأَزِمَ بي عليه، كفرِحَ: ألَمَّ.

• أسامةُ، بالضم مَعْرِفةً: عَلَمٌ للْأَسَدِ،
والأُسامةُ: لُغَةٌ فيه.
وأُسامةُ بنُ زيْدٍ: مَوْلَى رسولِ الله صلى الله عليه وسلم وحِبُّه، وابنُ شريكٍ الثَّعْلَبِيُّ، وابنُ عُمَيْرٍ الهُذَلِيُّ، وابنُ مالِكٍ الدارِمِيُّ، وابنُ أَخْدَرِيٍّ الشَّقَرِيُّ: صحابيُّون.
وسامة: لغةٌ فيه. والاسْمُ: في س م و.

• أشِمَ بي على فُلانٍ، كفرِحَ: ألَمَّ، لغةٌ في أزِم.
وأُشْمومُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1075

بالضم: قَرْيَتانِ بمصْرَ.

• الإِصْطَكْمةُ، بكسرِ الهمزَةِ وفتح الطاءٍ: خُبْزَةُ المَلَّةِ.

• الأَضَمُ، محرَّكةً: الحِقْدُ والحَسَدُ، والغضَبُ
ج: أضَماتٌ.
وأضِمَ عليه، كفرِحَ: غضِبَ،
وـ به: عَلِقَ يُؤْذيهِ،
وـ الفَحْلُ بالشُّوَّلِ: عَلِقَ بها يَطْرُدُها ويَعَضُّها.
وإضَمٌ، كعِنَبٍ: جبلٌ، والوادي الذي فيه المَدينةُ النَّبوِيَّةُ ـ صلى الله وسلم على ساكِنِها ـ عندَ المَدينةِ يُسَمَّى القَناةَ، ومن أعْلَى منها عندَ السُّدِّ الشَّظاةَ، ثم ما كان أَسْفَلَ ذلك يُسَمَّى إضَماً.
وذو إضَمٍ: ماءٌ بين مكةَ واليَمامةِ.

• الأُطْمُ، (بضَمَّةٍ و) بضمتينِ: القَصْرُ، وكلُّ حِصْنٍ مبنِيٍّ بحجارَةٍ، وكلُّ بَيْتٍ مُرَبَّعٍ مُسَطَّحٍ
ج: آطامٌ وأُطومٌ، وآطامٌ مُؤَطَّمةٌ، كأَجْنادٍ مُجَنَّدَةٍ.
وأطِمَ، كفَرِحَ: غضِبَ، وانْضَمَّ.
والأَطيمةُ: مَوْقِدَةُ النارِ. وكصَبورٍ: سُلَحْفاةٌ بَحْرِيَّةٌ غليظَةُ الجِلْدِ، وسمكةٌ كذلك، والقَوْسُ اللازِقُ وتَرُها بكَبِدِها، والقُنْفُذُ، والبقرةُ، والصَّدَفُ. وكغُرابٍ وكتابٍ: حُصْرَةُ البَوْلِ والبَعَرِ من داءٍ.
أَطِمَ الرجُلُ والبعيرُ، كفرِحَ وعُنِيَ،
أَطْماً، بالفتح،
وأُطِمَ عليه وائْتُطِمَ، مَبْنِيَّيْنِ للمفعولِ،
وتَأَطَّمَ: تَأَجَّمَ وغَضِبَ،
وـ السَّيْلُ: ارْتَفَعَتْ أمْواجُه فَتَكَسَّرَ بعضُها على بعضٍ،
وـ الليلُ: اشْتَدَّتْ ظُلْمَتُه،
وـ السِّنَّوْرُ: خَرَّ في نَوْمِهِ،
وـ فلانٌ: سَكَتَ على ما في نَفْسِه.
وأَطَمَ بِيَدِه يَأْطِمُ: عضَّ،
وـ بسَلْحِه: رَمَى،
وـ البِئْرَ: ضَيَّقَ فاها،
وـ على البَيْتِ: أَرخَى ستورَهُ.
وآطَمَ بابهُ: أغلَقَهُ.
وتَأطيمُ الهودَجِ: سَتْرُه بثيابٍ.
وآطامُ: ة باليَمامةِ.
وأُطُمُ الأَضْبَطِ بنِ قُرَيْعٍ: حِصْنٌ باليَمَن.

• الأكَمَةُ، محرَّكةً: التَّلُّ من القُفِّ من حجارَةٍ واحدةٍ، أَو هي دونَ الجبالِ، أَو المَوْضِعُ يكونُ أَشَدَّ ارْتِفاعاً مما حَوْلَه، وهو غليظٌ لا يَبْلُغُ أَن يكونَ حَجَراً
ج: أكَمٌ، محرَّكةً وبضمتين وكأَجْبُل وجِبالٍ وأَجْبالٍ وهَضْبةٌ من هِضابِ أجَأَ،
وع قُرْبَ الحاجِرِ، يقالُ له: أَكَمَةُ العِشْرِقِ.
واسْتَأْكَمَ المَوْضِعُ: صار أَكَماً.
والمَأْكَمُ والمَأْكَمَةُ، وتُكْسَرُ كافُهُما: وَصَلَتا بين العَجُزِ والمَتْنَيْنِ، جَمْعُه: مآكِمُ.
والمُؤاكَمَةُ والمُؤَكِّمَةُ، كمُحدِّثَةٍ: العظيمةُ المَأْكَمَتَيْنِ.
وأُكِمَتِ الأرضُ، كعُنِيَ: أُكِلَ جميعُ ما فيها. وكغُرابٍ: جَبلٌ.
والتأكيمُ: غِلَظُ الكَفَلِ.
واسْتَأْكَمَ مَجْلِسَه: اسْتَوْطَأهُ.
والمَأْكومُ: الكَمِدُ غَمّاً.

• الألَمُ، محرَّكةً: الوَجَعُ،
كالأيْلَمَةِ
ج: آلامٌ.
ألِمَ، كفرِحَ، فهو أَلِمٌ، وتَألَّمَ وآلَمْتُه.
والأَليمُ: المُؤْلِمُ،
وـ من العَذابِ: الذي يَبْلُغُ إيجاعُه غايةَ البُلوغ.
والأَلُومَةُ: اللُّؤْمُ والخِسَّةُ،
وبلا لام: ع.
والأيْلَمَةُ: الحَركةُ، والصوتُ.

• أَمَّهُ: قَصَدَه،
كائْتَمَّهُ وأَمَّمَهُ وتَأمَّمَهُ ويَمَّمَه وتَيَمَّمَه.
والتَّيَمُّمُ: التَّوَضُّؤُ بالتُّرابِ، إبْدالٌ، أَصْلُه التَّأمُّمُ.
والمِئَمُّ، بكسر الميمِ: الدليلُ الهادي، والجَملُ يَقْدُمُ الجِمالَ، وهي: بهاءٍ.
والإِمَّةُ، بالكسر: الحالةُ، والشِّرْعةُ، والدينُ، ويُضَمُّ، والنِّعْمةُ، والهَيْئَةُ، والشانُ، وغَضارةُ العَيْش، والسُّنَّةُ، ويُضَمُّ، والطريقةُ، والإِمامةُ، والائتمامُ بالإِمامِ، وبالضم: الرَّجُلُ الجامِع للخيرِ،
والإِمامُ، وجماعةٌ أُرْسِلَ إليهم رسولٌ، والجيلُ من كُلِّ حَيٍّ، والجِنْسُ،
كالأُمِّ فيهما، ومَن هو على الحَقِّ مُخَالِفٌ لسائر الأَدْيانِ، والحينُ، والقامةُ، والوجهُ، والنَّشاطُ، والطاعةُ، والعالِمُ،
وـ من الوَجْهِ والطريقِ: مُعْظَمُه،
وـ من الرجُل: قَوْمُه،
وـ للهِ تعالى: خَلْقُهُ.
والأمُّ، وقد تكسَرُ: الوالِدَةُ، وامرأةُ الرجُلِ المُسِنَّةُ، والمَسْكَنُ، وخادِمُ القَوْمِ.
ويقال للأَمِّ: الأُمَّةُ والأُمَّهَةُ.
ج: أُمَّاتٌ وأُمَّهاتٌ، أو هذه لمَنْ يَعْقلُ،
وأُمَّاتٌ لمَنْ لا يَعْقل.
وأُمُّ كُلِّ شيءٍ: أصْلُهُ وعِمادُهُ.
وـ للقَوْمِ: رئيسُهُم،
وـ من القرآنِ: الفاتِحَةُ، أو كُلُّ آيةٍ مُحْكَمَةٍ من آياتِ الشَّرائِعِ والأَحْكامِ والفَرائِضِ،
وـ للنُّجومِ: المَجَرَّةُ،
وـ للرأسِ: الدِّماغُ، أو الجِلْدَةُ الرَّقيقةُ التي عليها،
وـ للرُّمْحِ: اللِّواءُ،
وـ للتَّنائِفِ: الفازَةُ،
وـ للبَيْضِ: النَّعامَةُ، وكُلُّ شيءٍ انضَمَّتْ إليه أشْياءُ.
وأُمُّ القُرَى: مكَّةُ، لأنَّها تَوَسَّطتِ الأرضَ، فيما زَعَموا، أو لأَنَّها قِبْلَةُ الناسِ يَؤُمُّونَها، أو لأَنَّها أعْظَمُ القُرَى شَأناً.
وأُمُّ الكتاب: أصلهُ، أو اللَّوْحُ المحفوظ، أو الفاتِحَةُ، أو القرآنُ جميعُهُ. ووَيْلُمِّه: في وي ل.
ولا أُمَّ لَكَ: رُبَّما وُضِعَ مَوْضِعَ المَدْحِ.
وأمَّتْ أُمومَةً: صارتْ أُمّاً.
وتأمَّمها واسْتَأمَّها:

الجزء: 1 - الصفحة: 1076

اتَّخَذَها أُمّاً.
وما كُنْتِ أُمّاً فأَمِمْتِ، بالكسر، أُمومَةً.
وأمَّهُ أمّاً،
فهو أمِيمٌ ومآمومٌ: أصابَ أُمَّ رأسِه.
وشَجَّةٌ آمَّةٌ ومأمومةٌ: بَلَغَتْ أُمَّ الرأسِ.
والأَمَيْمَةُ، كجهينةَ: الحجارةُ تُشْدَخُ بها الرُّؤُوسُ، وتَصغيرُ الأُمِّ، ومِطْرَقَةُ الحَدَّادِ، واثنَتَا عَشَرَةَ صَحابِيَّةً.
وأبو أُمَيْمَةَ الجُشَمِيُّ أو الجَعْدِيُّ: صحابيُّ.
والمأمومُ: جَمَلٌ ذَهَبَ من ظَهْرِهِ وبَرُه من ضَرْبٍ أو دَبَرٍ، ورجُلٌ من طَيِّئٍ.
والأُمِّيُّ والأُمَّانُ: مَن لا يَكْتُبُ، أو مَن على خِلْقَةِ الأُمَّةِ لم يَتَعَلَّمِ الكِتابَ، وهو باقٍ على جِبِلَّتِه، والغَبِيُّ الجِلْفُ الجافي القليلُ الكلامِ.
والأَمامُ: نَقِيضُ الوَراءِ، كقُدَّامَ، يكونُ اسْماً وظَرْفاً، وقد يُذَكَّرُ.
وأمامَك: كَلمَةُ تَحْذِيرٍ. وكثُمامَةٍ: ثَلاثُ مِئَةٍ من الإِبِلِ، وبنتُ قُشَيرٍ، وبنتُ الحَارِثِ، وبنتُ العاص، وبنتُ قُرَيْبَةَ: صحابيَّات.
وأبو أُمامَةَ الأَنْصارِيُّ، وابنُ سَهْلِ بنِ حُنَيْفٍ، وابنُ سَعْدٍ، وابنُ ثَعْلَبَةَ، وابنُ عَجْلانَ: صحابيُّونَ. وإلى ثانِيهمْ نُسِبَ عبدُ الرحمنِ الأُمامِيُّ، لأَنه من وَلَدِهِ.
وأمَّا تُبْدَلُ مِيمُها الأُولى ياءً باسْتِثْقالها للتَّضْعيف، كقولِ عُمَرَ بنِ أبي رَبيعَةَ:
رأتْ رَجلاً أيْما إذا الشَّمْسُ عارَضَتْ ... فَيَضْحَى وأيْما بالعَشِيِّ فَيَخْصَرُ
وهي حَرْفٌ للشَّرْطِ: {فأما الذين آمنوا فَيَعْلَمُون أنه الحَقُّ من ربِّهِمْ} وللتَّفصيلِ، وهو غالِبُ أحوالها، ومنه:
{أمَّا السفينَةُ فكانَتْ لمَساكينَ}،
{وأما الغُلامُ}،
{وأمَّا الجِدارُ} الآياتِ، وللتأكيد، كقولِك: أمَّا زيدٌ فَذاهِبٌ، إذا أرَدْتَ أنه ذاهِبٌ لا مَحالَةَ وأنه منه عَزِيمَةٌ.
وإِمَّا، بالكسر: في الجزاءِ، مُرَكَّبَةٌ من إن وما، وقد تُفْتَحُ، وقد تُبْدَلُ ميمُها الأُولى ياءً كقولِه:
يالَيْتَمَا أُمُّنا شالَتْ نَعامَتُها ... إِيْما إلى جَنَّةٍ إِيْما إلى نارِ
وقد تُحْذَفُ ما، كقولِهِ:
سَقَتْهُ الرواعِدُ من صَيِّفٍ ... وإِنْ من خَرِيفٍ فَلَنْ يَعْدَما
أي: إمَّا من صَيِّفٍ وإما من خَريفٍ. وتَرِدُ لمَعَانٍ: للشَّكِّ،
كجاءَني إِمَّا زيدٌ وإِمَّا عَمْرٌو، إذا لم يُعْلَمِ الجائي منهما، والإِبْهَامِ:
كـ {إِمَّا يُعَذِّبُهُم وإِمَّا يَتوبُ عليهم}، والتَّخييرِ: {إِمَّا أن تُعَذِّبَ وإِمَّا أن تَتَّخِذَ فيهم حُسْناً}، والإِباحَةِ:
"تَعَلَّمْ، إِمَّا فِقْهاً وإِمَّا نَحْواً"، ونازَعَ في هذا جَماعَةٌ،
وللتَّفْصيلِ: كـ {إِمَّا شاكِراً وإِمَّا كَفُوراً}.
والأَمَمُ، محرَّكةً: القُرْبُ، واليَسِيرُ، والبَيِّنُ من الأَمْرِ،
كالمُؤَامِّ، والقَصْدُ، والوَسَطُ.
والمُؤامُّ: المُوافِقُ.
وأمَّهُمْ وـ بهم: تَقَدَّمَهُمْ، وهي: الإِمامةُ.
والإِمامُ: ما ائْتُمَّ به من رئيسٍ أو غيرِهِ
ج: إمامٌ، بِلَفْظ الواحِدِ وليسَ على حَدِّ عَدْلٍ لأَنَّهُم قالوا: إمامانِ، بَلْ جَمْعٌ مُكَسَّرٌ،
وأيِمَّةٌ، وأئِمَّةٌ: شاذٌّ،
و=: الخَيْطُ يمَدُّ على البِناء فَيُبْنَى، والطَّريقُ، وقَيِّمُ الأَمرِ المُصْلِحُ له، والقرآنُ، والنَّبيُّ، صلى الله عليه وسلم، والخليفَةُ، وقائِدُ الجُنْدِ، وما يَتَعَلَّمُهُ الغلام كُلَّ يومٍ، وما امْتُثِلَ عليه المِثالُ، والدَّليلَ، والحادي، وتِلْقاءُ القِبْلَةِ، والوَتَرُ، وخَشَبَةٌ يُسَوَّى عليها البناء.
وجَمْعُ آمٍّ، كصاحِبٍ وصِحَاب.
ومُحمدُ بنُ عبدِ الجَبَّارِ ومحمدُ بنُ إِسماعِيلَ البِسْطامِيُّ الإِماميَّانِ: محدِّثَانِ.
وهذا أيَمُّ منه وأوَمُّ: أحْسَنُ إمامَةً. وائْتَمَّ بالشيء وائْتَمَى به، على البَدَلِ.
وهُما أُمَّاكَ، أي: أبواكَ، أو أُمُّكَ وخالَتُكَ. وكأَميرٍ: الحَسَنُ القامَةِ.

• أمْ: حَرْفُ عَطْفٍ، ومَعْنَاهُ الاسْتِفْهَامُ، وقد تكونُ بمعنى بل، وبِمَعْنَى ألِفِ الاسْتِفْهَامِ، وقد تَدْخُلُ على هَلْ، وقد تكونُ زائِدَةً.

• الأَنامُ، كسحابٍ وساباطٍ وأميرٍ: الخَلْقُ، أَو الجِنُّ

الجزء: 1 - الصفحة: 1077

والإِنْسُ، أَو جميعُ ما على وجهِ الأرضِ.

• الأُوامُ، كغُرابٍ: العَطَشُ، أو حَرُّهُ، والدُّخَانُ، ودُوارُ الرأسِ، والوَتَرُ، وأنْ يَضِجَّ العَطْشانُ.
وقد آمَ يَؤُومُ أوْماً.
والإِيامُ، بالكسر: الدُّخانُ
ج: أُيُمٌ، ككُتُبٍ.
وآمها وـ عليها يَؤومُها أوْماً وإِياماً: دَخَّنَ.
والمُؤَوَّمُ، كمعَظَّمٍ: العظيمُ الرأسِ، أو المُشَوَّهُ.
وآمَهُ: ساسَهُ.
وأوَّمَهُ تَأْويماً: عَطَّشَهُ.
والآمَةُ: الخِصْبُ، والعَيْبُ، وما يَعْلَقُ بسُرَّةِ الصَّبِيِّ حين يولدُ، أو ما لُفَّ فيه من خِرْقَةٍ، أَو ما خرَجَ معه.
وآمٌ: د تُنْسَبُ إِليه الثيابُ،
وة بالجَزِيرةِ.
ولَيالٍ أُوَمٌ، كصُرَدٍ: مُنْكَرَةٌ.

• الأيِّمُ، ككَيِّسٍ: من لا زَوْجَ لها، بِكْراً أو ثَيِّباً، ومَنْ لا امرأةَ له، جَمْعُ الأَوَّلِ: أيايِمُ وأيامَى،
وقد آمتْ تَئيمُ أيْماً وأُيوماً وأيْمةً وإيمَةً.
وأأمْتُها: تَزَوَّجْتُها أيِّماً.
ورجلٌ أيْمانُ عيْمَانُ: فَأَيْمانُ إلى النِّساءِ، وعَيْمانُ إلى اللَّبَنِ.
وامْرَأَةٌ أيْمَى عَيْمَى.
والحَرْبُ مَأْيَمَةٌ للنساء.
وتأَيَّمَ: مَكَثَ زماناً لم يَتَزَوَّجْ.
وأيَّمَهُ اللهُ تعالى تَأْيِيماً.
ومالَهُ آمٌ وعامٌ، أي هَلَكَت امْرَأَتُهُ وماشيتُهُ حتى يَئِيمَ ويَعِيمَ.
والأَيِّمُ، ككَيِّسٍ: الحُرَّةُ، والقَرابَةُ نحو البِنْتِ والأُخْتِ والخالَةِ، وجَبَلٌ بِحِمَى ضَرِيَّةَ، والحَيَّةُ الأَبْيَضُ اللَّطيفُ، أَو عامٌّ،
كالإِيمِ، بالكسرِ، ج: أُيومٌ.
والآمَةُ: العَيْبُ والنَّقْصُ، والغَضَاضَةُ.
وبنُو إِيَّامٍ، ككِذَّابٍ: بَطْنٌ.
والمُؤْيِمَةُ، كمُحْسِنَةٍ: المُوسِرَةُ ولا زَوْجَ لَها.
والأُِيامُ، كغُرابِ وكتابٍ: داءٌ في الإِبِلِ، والدُّخانُ. وزُبَيْدُ بنُ الحَارِثِ، والعَلاءُ بنُ عبدِ الكريمِ الإِيامِيَّانِ: مُحَدِّثانِ.
وايمُ الله: في ي م ن.
وآمَ إياماً: دَخَّنَ على النَّحْلِ لِيَشْتَارَ العَسَلَ.

فَصْلُ البَاء
• أبَنْبَمُ، ويقالُ،
يَبَنْبَمُ: ع قُرْبَ تَثْليثَ.

• البُتْمُ، بالضمِّ، وبالتحريكِ، وكزُمَّجٍ: ناحِيَةٌ، أَو حِصْنٌ، أَو جَبَلٌ بِفَرْغَانَةَ.

• بَجَمَ يَبْجِمُ بَجماً وبُجوماً: سَكَتَ من عِيٍّ أَو فَزَعٍ أَو هَيْبَةٍ، وأبْطأَ، وانْقَبَضَ،
كبَجَّمَ، تَبْجِيماً فيهما.
والتَّبْجِيمُ: التَّحْديقُ في النَّظَرِ.

• البَجارِمُ: الدواهي.

• غديرٌ بَحْرَمٌ، كجعفرٍ: كثيرُ الماء.

• بَخْذَمٌ، بالمعجمتين كجعفرٍ: اسْمٌ.

• البُذْمُ، بالضمِّ: الرأيُ، والحزْمُ، والنَّفْسُ، والكثافَةُ، والجَلَدُ، واحْتِمَالُكَ لِمَا حُمِّلْتَ.
والبَيْذُمَانُ، بضم الذالِ: نَبْتٌ. وكأَميرٍ: القَوِيُّ، والفَمُ المُتَغَيِّرُ الرائِحَةِ، والعاقلُ عندَ الغَضَبِ،
كالبَذِيمَةِ.
وقد بَذُمَ، ككَرُمَ.
وبَذِيمَةُ: مَوْلَى جابِرِ بنِ سَمُرَةَ. وأبو عبدِ اللهِ بنُ بَذِيمَةَ: من أتْباعِ التابعين.
وأبْذَمَتِ الناقةُ: وَرِمَ حَياؤُها من شِدَّةِ الضَّبَعةِ.
وناقةٌ مِبْذَمٌ، كمِنْبَرٍ: قَوِيَّةٌ.
وباذامُ: أبو صالِحٍ مَوْلَى أُمِّ هانِئٍ مُفَسِّرٌ مُحَدِّثٌ ضعيفٌ مَمْنُوعٌ للعُجْمةِ، ومعناه: اللَّوْزُ بالفارِسِيَّةِ.

• البَرَمُ، محرَّكةً: مَنْ لا يَدْخُلُ معَ القَوْمِ في المَيْسِرِ.
وفي المَثَلِ: "أبَرَماً قَروناً"، أَي: ثَقيلٌ، ويأكُلُ مَعَ ذلك تَمْرَتَيْنِ تَمْرَتَيْنِ
ج: أبْرامٌ، والسآمَةُ، والضَّجَرُ،
وقد بَرِمَ به، كَفَرِحَ، وثَمَرُ العِضاهِ،
ومُجْتَنِيه: المُبْرِمُ، كمُحْسِنٍ، وحَبُّ العِنَبِ إذا كان مِثْلَ رُؤُوسِ الذَّرِّ،
وقد أبْرَمَ الكَرْمُ، وقِنانٌ من الجبالِ، وناقةٌ، وجَمْعُ البَرَمَةِ للْأَراكِ،
كالبِرامِ.
وأبْرَمَهُ فبَرِمَ، كفرِحَ،
وتَبَرَّمَ: أمَلَّهُ فَمَلَّ.
وأبْرَمَ الحَبْلَ: جَعَلَه طاقَيْنِ ثم فَتَلَهُ،
وـ الأَمرَ: أحْكَمَهُ،
كَبَرَمَه، بَرْماً.
والمَبَارِمُ: المَغَازِلُ التي يُبْرَمُ بها.
والبَرِيمُ، كأَميرٍ: الصُّبْحُ، وخَيْطانِ مُخْتَلِفَانِ أحْمَرُ وأبيضُ، تَشُدُّهُ المرأةُ على وَسَطِهَا وعَضُدها،

الجزء: 1 - الصفحة: 1078

وكُلُّ ما فيه لَوْنَانِ مُخْتَلِطَانِ، وحَبْلٌ للمرأةِ فيه لَوْنَانِ مُزَيَّنٌ بجَوْهَرٍ، والدَّمْعُ المُخْتَلِطُ بالإِثْمِدِ، ولَفيفُ القَوْمِ، والجيشُ لأَنَّ
فيه أخْلاطاً من الناسِ، (أَو لأَلوانِ شِعارِ القبائِلِ)، والعُوذَةُ، وقَطيعُ الغنَمِ ضَأنٌ ومِعْزَى، والمُتَّهَمُ.
واشْوِ لَنا من بَريمِهَا، أي: كَبِدِها وسَنامِها يُقَدَّانِ طولاً ويُلَفَّانِ بِخَيْطٍ أَو غيرِهِ، سُمِّيا لبياضِ السَّنامِ وسَوادِ الكَبِدِ.
والبُرْمَةُ، بالضم: قِدْرٌ من حِجارَةٍ
ج: بُرْمٌ، بالضم. وكصُرَدٍ وجِبالٍ وكمُحْسِنٍ: صانِعُهَا، أو مَن يَقْتَلِعُ حِجارَتَها من الجِبالِ، والثقيلُ كأَنَّهُ يَقْتَطِعُ من جُلَسائِهِ شيئاً، والغَثُّ الحديثِ. وكمُكْرَمٍ: الثَّوْبُ المَفْتُولُ الغَزْلِ طاقَيْنِ، وجنْسٌ من الثِّيابِ.
والبَيْرَمُ: العَتَلَةُ، أو عَتَلَةُ النَّجَّارِ خاصَّةً، والكُحْلُ المُذَابُ،
كالبَرَم، محرَّكةً، والبِرْطيلُ، وكغُرابٍ: القُراد
ج: أبْرِمَةٌ.
وبَرِمَ بحُجَّتِهِ، كعَلِمَ: إذا نَواها فلم تَحْضُرْهُ.
وأبْرَمُ، كأَحْمَدَ: د، أو نَبْتٌ.
وبُرْمٌ، بالضم: ع، وبهاء: اسْمٌ.
وكسَحابٍ وقَطامِ: ع. وكجُهَيْنَةَ: اسْمٌ.
ومَبْرَمانُ: لَقَبُ أبي بَكْرٍ الأَزَمِيِّ.

• برْثُمٌ، كقُنْفُذٍ: والِدُ عبدِ الرحمنِ المُحَدِّثِ، واسْمُ جَبَلٍ.

• البُرْجُمَةُ، بالضم: المَفْصِلُ الظاهِرُ أو الباطِنُ من الأَصابعِ، والإِصْبَعُ الوُسْطَى من كلِّ طائرٍ
ج: بَراجِمُ، أو هي مَفاصلُ الأَصابعِ كُلِّهَا، أو ظُهورُ القَصَبِ من الأَصابعِ، أو رؤوسُ السُّلامَيَاتِ إذا قَبَضْتَ كفَّكَ، نَشَزَتْ وارْتَفَعَتْ.
والبَراجِمُ: قَوْمٌ من أوْلادِ حَنْظَلَةَ بنِ مالِكٍ، وفي المَثَلِ:
إِنَّ الشَّقِيَّ وافدُ البَراجِمِ،
لأَنَّ عَمْرَو بنَ هِنْدٍ أحْرَقَ تِسْعَةً وتِسْعِينَ رجُلاً من بني دارِمٍ، وكان قد حَلَفَ لَيُحْرِقَنَّ منهم مِئَةً بأخِيهِ سَعْدٍ، فَمَرَّ رَجُلٌ، فاشْتَمَّ رائِحَةً، فَظَنَّ شِواء اتَّخَذَهُ المَلِكُ، فَعَدَلَ إليه ليَرْزَأ منه، فقيلَ له: مِمَّنْ أنْتَ؟ فقال: من البَراجِمِ، فَكَمَّلَ به مِئَةً.
وهَيَّاجٌ البُرْجُمِيُّ: تابِعِيٌّ. وحَفْصُ بنُ عِمْرانَ، ومحمدُ بنُ زِيادٍ، وسِنانُ بنُ هَارونَ، وعَمْرو بنُ عاصِمٍ البُرْجُمِيُّونَ: مُحدثونَ. والفتحُ لَحْنٌ.
والبَرْجَمَةُ: غِلَظُ الكَلامِ.

• البِرْسامُ، بالكسر: عِلَّةٌ يُهْذَى فيها. بُرْسِمَ، بالضمِّ،
فهو مُبَرْسَمٌ.
والإِبْريسَمُ، بفتح السينِ وضَمِّها: الحَريرُ، أو مُعَرَّبٌ، مُفَرِّحٌ مُسخِّنٌ للبَدَنِ، مُعْتَدِلٌ مقوٍّ للبَصَرِ إذا اكْتُحِلَ به.
والبِرْسيمُ، بالكسر: حَبُّ القُرْطِ شَبيهٌ بالرَّطْبَةِ أَو أجَلُّ منها، وزُقاقٌ بِمصْرَ.
وعبدُ العَزِيزِ البِرْسيمِيُّ: مُحدِّثٌ.

• بَرْشَمَ: وجِمَ، وأظْهَرَ الحُزْنَ، أَو شَنَّجَ الوَجْهَ، وَلَوَّنَ النُّقطَ ألْواناً، وأدامَ النَّظَرَ، أو أحَدَّهُ،
بَرْشَمَةً وبِرْشاماً. وكعُلابِطٍ: الحَديدُ النَّظَرِ. وكقُنْفُذٍ: البُرْقُعُ.
والبُرْشُومُ، ويفتحُ: أبْكَرُ النَّخْلِ بالبَصْرَةِ.

• البُرْصومُ، بالضمِّ: عِفاصُ القارورةِ ونَحْوِهَا.

• البِرْطامُ، بالكسر: الضَّخْمُ الشَّفَةِ،
كالبُراطِمِ، والشَّفَةُ الضَّخْمَةُ. وكجعفَرٍ: العَيِيُّ اللسانِ.
والبَرْطَمَةُ: الانْتِفَاخُ غَضَباً.
وتَبَرْطَمَ: تَغَضَّبَ من كلامٍ.
وبَرْطَمَهُ: غاظَهُ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وـ الليلُ: اسْوَدَّ.

• البُرْعُمُ والبُرْعومُ والبُرْعُمَةُ والبُرْعومَةُ، بضَمِّهِنَّ: كِمُّ ثَمَرِ الشَّجَرِ، والنَّوْرُ، أو زَهْرَة الشَّجَرِ قبلَ أن تَنْفَتِحَ.
وَبَرْعَمَتِ الشَّجَرَةُ
وتَبَرْعَمَتْ: خَرَجَتْ بُرْعُمَتُها.
والبَراعيمُ: ع، أَو رِمالٌ فيها داراتٌ تُنْبِتُ البَقْلَ،
وـ من الجبالِ: شَماريخُها.

• البَرْهَمَةُ: إدامَةُ النَّظَرِ، وسُكونُ الطَّرْفِ، وبُرْعُمَةُ الشَّجَرِ، ويُضَمُّ.
وإِبراهيمُ وإِبْراهامُ وإِبراهومُ وإِبْراهُمُ، مُثَلَّثَةَ الهاء أَيضاً،
وإِبْرَهَمُ، بفتح الهاء بِلا ألِفٍ: اسْمٌ أعْجَمِيٌّ،
وتَصْغِيرُهُ: بُرَيْهٌ أو أُبَيْرَهٌ أَو بُرَيْهيمٌ
ج: أبارِهُ وأباريهُ وأبارِهَةُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1079

وبَراهيمُ وبَراهِمُ وبَراهِمَةٌ وبِراهٌ.
والإِبْراهِيميُّون: اثنا عَشَرَ صَحابياً.
والبَراهِمَةُ: قَوْمٌ لا يُجَوِّزونَ على اللهِ تعالى بِعْثَةَ الرُّسُلِ.
والإِبْراهيميُّ: تَمْرٌ أسْوَدُ.
والإِبراهِيميَّةُ: ة بواسِطَ، وبجزِيرةِ ابنِ عُمَرَ، وبنهرِ عيسَى.

• أبو البَرَهْسَمِ، كسَفَرْجَلٍ: عمْرانُ بنُ عثمانَ الزُّبَيْدِيُّ الشامِيُّ ذو القِراآتِ الشَّواذِّ.

• بَزَمَ عليه يَبْزِمُ ويَبْزُمُ: عَضَّ بمُقَدَّمِ أسْنانِهِ، أو بالثَّنايَا والرَّباعِياتِ،
وـ بالعِبْءِ: حَمَلَهُ فاسْتَمَرَّ به،
وـ الناقَةَ: حلَبَها بالسَّبَّابَةِ والإِبْهَامِ،
وـ فُلاناً ثَوْبَهُ: سَلَبَه إيَّاهُ.
والبَزْمُ: صَرِيمَةُ الأمْرِ، والغَليظُ من القَوْلِ، والكسرُ، وأن تأخُذَ الوَتَرَ بالسَّبَّابَةِ والإِبهامِ ثم تُرْسلَهُ.
وهو ذو مُبازَمَةٍ في الأَمْرِ: ذو صَرِيمةٍ.
والبَزِيمُ: الخُوصَةُ يُشَدُّ بها البَقْلُ، وما يَبْقَى من المَرَقِ في أسْفَلِ القِدْرِ من غير لَحْمٍ.
وقولُ الجوهرِيِّ: البَزِيمُ خَيْطُ القِلادَةِ، تَصْحِيفٌ، وصَوابُهُ: بالراء المُكَرَّرَةِ في اللُّغَةِ، وفي البَيْتَيْنِ الشاهِدَيْنِ.
والإِبْزامُ والإِبْزِيمُ، بكسرِهِما: الذي في رأسِ المِنْطَقَةِ وما أشْبَهَهُ، وهو ذو لسانٍ يُدْخَلُ فيه الطَّرَفُ الآخَرُ.
وأبْزَمَهُ ألفاً: أعْطاهُ إيَّاهُ.
والبَزْمَةُ: الأَكْلَةُ الواحِدَةُ، ووَزْنُ ثَلاثِينَ دِرْهَماً.
وابْتَزَمَ اليَوْمَ كذا: سَبَقَ به.

• بَسَمَ يَبْسِمُ بَسْماً وابْتَسَمَ وتَبَسَّمَ: وهو أقَلُّ الضَّحِكِ وأحْسَنُهُ، فهو باسِمٌ ومِبْسامٌ وبَسَّامٌ.
والمَبْسِمُ، كَمَنْزِلٍ: الثَّغْرُ،
وكمَقْعَدٍ: التَّبَسُّمُ.
وما بَسَمْتُ في الشيء: ما ذُقْتُه. وكشَدَّادٍ وشَدَّادةٍ: اسْمانِ. ط ومحمدُ بنُ أحْمَدَ ط الطَبَسِيُّ البَسَّامِيُّ: مُحدِّثٌ.

• بِسْطامُ، بالكسر: ابنُ قيسِ بنِ مَسْعُودٍ،
ود، ويُفْتَحُ، أو لَحْنٌ، ولم يُرَ به رَمِدٌ ولا عاشِقٌ، وإن وردَهُ سلا، منه: العارِفُ أبو يَزِيدَ، وعَمْرٌو، ومحمدٌ ابْنا محمدٍ، والحُسَيْنُ بنُ عيسَى المُحَدِّثونَ، وعَلِيُّ بنُ أحْمَدَ بنِ بِسطامٍ البِسْطَامِيُّ نِسْبَةٌ إلى جَدِّهِ.

• البَشَمُ، محرَّكةً: التُّخَمَةُ، والسآمَةُ،
بَشِمَ، كفَرِحَ،
وأبْشَمَهُ الطَّعامُ. وكَسحابٍ: شَجَرٌ عَطِرُ الرائِحَةِ، وَرَقُهُ يُسَوِّدُ الشَّعَرَ، ويُسْتَاكُ بِقُضُبِهِ، وبهاء: ابنُ الغَديرِ وابنُ حَزْنٍ: شاعرانِ.

• البُصْمُ، بالضم: ما بين طَرَفِ الخِنْصِرِ إلى طَرَفِ البِنْصِرِ.
ورجُلٌ أو ثَوْبٌ ذو بُصْمٍ: غَليظٌ.

• البُضْمُ، بالضم: النَّفْسُ، والسُّنْبُلَةُ حين تَخْرُجُ من الحَبَّةِ فَتَعْظُمُ.
وبضَمَ الزَّرْعُ: غَلُظَ حَبُّهُ،
وـ الحَبُّ: اشْتَدَّ قليلاً.

• البُطْمُ، بالضمِّ وبضمتين: الحَبَّةُ الخَضْراء، أو شَجَرُها، ثَمَرُهُ مُسَخِّنٌ مُدِرٌّ باهيٌّ، نافِعٌ للسُّعالِ واللَّقْوَةِ والكُلْيَةِ، وتَغْلِيفُ الشَّعَرِ بوَرَقِهِ الجافِّ المَنْخُولِ يُنْبِتُهُ ويُحَسِّنُهُ.

• البَظْرَمُ، كجعفرٍ: الخاتَمُ.
وتَبَظْرَمَ: إذا كان أحْمَقَ وعليه خاتَمٌ، فَيَتَكَلَّمُ ويُشِيرُ به في وجُوهِ الناسِ.

• البَعيمُ، كأَميرٍ: صَنَمٌ، والتِّمْثالُ من الخَشَبِ، والدُّمْيَةُ من الصِّبْغِ، والمُفْحَمُ الذي لا يقولُ الشِّعْرَ.

• بُعْثُمُ، بالضم، والثَّاءُ مُثَلَّثَةٌ: والِدُ عَيان صاحِبِ مسجِدِ الحِيرَةِ.

• بَغَمَتِ الظَّبْيَةُ، كمنَعَ ونَصَرَ وضَرَبَ،
بُغَاماً وبُغوماً، بضمهما،
فهي بَغُومٌ: صاحَتْ إلى وَلَدِهَا بأرخَمِ ما يكونُ من صَوْتِهَا،
وـ الناقَةُ: قَطَعَت الحَنينَ ولم تَمُدَّهُ،
وـ الثَّيْتَلُ،
وـ الأَيِّلُ وـ الوَعِلُ: صَوَّتَ،
كَتَبَغَّمَ، في الكلِّ،
وـ فلانٌ صاحِبَهُ: لم يُفْصِحْ له عن معنَى ما يُحَدِّثُهُ.
وبَغْمٌ، وكصَبورٍ: بنتُ المُعَدَّلِ، صَحابِيَّةٌ.
وباغَمَهُ: حادَثَهُ بصَوْتٍ رَخيمٍ.

• بَغْثَمٌ، كجعفرٍ: اسْمٌ، والثاءُ مُثَلَّثَةٌ.

• البَقَّمُ، مُشَدَّدَةَ القافِ: خَشَبٌ شَجَرُهُ عِظامٌ، ووَرَقُهُ كَوَرَقِ اللَّوْزِ، وساقُهُ أحْمَرُ، يُصْبَغُ بطَبيخِهِ، ويُلْحِمُ الجِراحاتِ، ويَقْطَعُ الدَّمَ المُنْبَعِثَ من أيِّ عُضْوٍ كان، ويُجَفَّفُ القُروحَ، وأصْلُه سَمُّ ساعَةٍ.
والبُقَّمُ، كسُكَّرٍ: شجرةُ جَوْزِ ماثِلٍ. وكثُمامةٍ: الصُّوفُ يُغْزَلُ لُبُّها ويَبْقَى سائرُها، وما سَقَطَ من النادِفِ ممَّا لا يُقْدَرُ على غَزْلِه، وما يُطَيِّرُه النَّجَّارُ، والقليلُ العَقْلِ الضعيفُ الرأي.
والبُقْمُ، بالضم وبضمتين: بَطْنٌ من العَرَبِ.
وباقُومُ الرومِيُّ النَّجَّارُ: مَوْلَى سعيدِ بنِ العاصِ صانِعُ المِنْبَرِ الشَّرِيف.
وبَقِمَ البعيرُ، كفرِحَ: عَرَضَ له داءٌ من

الجزء: 1 - الصفحة: 1080

أكْلِ العُنْظُوانِ.
وتَبَقَّمَ الغَنَمُ: ثَقُلَ عليها أولادُها في بُطونِها، فلم تَثُرْ.

• البَكَمُ، محرَّكةً: الخَرَسُ،
كالبَكامَةِ، أو مع عِيِّ وبَلَهٍ، أو أن يُولَدَ ولا يَنْطِقَ ولا يَسْمَعَ ولا يُبْصِرَ.
بَكِمَ، كفَرِحَ، فهو أبْكَمُ وبَكِيمٌ
ج: بُكْمانٌ وبُكْمٌ.
وبَكُمَ، ككرُمَ: امْتَنَعَ عن الكلامِ تَعَمُّداً، وانْقَطَعَ عن النكاحِ جَهْلاً أو عَمْداً.
وتَبَكَّمَ عليه الكلامُ: أُرْتِجَ.
وذُو بُكُمٍ، كعُنُقٍ: ع.

• البَلَمُ، محرَّكةً: صِغارُ السَّمَكِ.
وبَلَمَتِ الناقة
وأبْلَمَتْ: اشْتَهَتِ الفَحْلَ.
والبَلَمَةُ، محرَّكةً: الضَّبَعَةُ، أو وَرَمُ الحَياءِ من شِدَّةِ الضَّبَعَةِ،
كالبَلَمِ، ووَرَمُ الشَّفَةِ
والأبْلَمُ: الغليظُ الشَّفَتَيْنِ، وبَقْلَةٌ لها قُرونٌ كالباقِلَّى، وخُوصُ المُقْلِ، ويُثَلَّثُ أوَّلُه،
كالإِبْلَمَةِ، مُثَلَّثَةَ الهَمْزَةِ واللامِ،
والمالُ بينَنا شِقَّ الأبْلُمَةِ، أي: نصْفَيْنِ.
والبَيْلَمُ، كحَيْدَرٍ: قُطْنُ البَرْدِيِّ، وبَيْرَمُ النَّجَّارِ، وجَوْزُ القُطْنِ، وقُطْنُ القَصَبِ. وكمُحْسِنٍ: الناقةُ لا تَرْغُو من شِدَّةِ الضَّبَعَةِ،
كالمِبْلامِ، والبِكْرُ التي لم تُنْتَجْ، ولا ضَرَبَها الفَحْلُ.
والتَّبْليمُ: التَّقْبيحُ،
كالإِبْلامِ.
وبَيْلَمانُ: ع باليَمنِ أو بالسِّنْدِ أو بالهِنْدِ، منه السُّيوفُ البَيْلَمانِيَّةُ.
وعبدُ الرحمنِ بنُ البَيْلَمانِيِّ: مَوْلَى عُمَرَ بن الخطَّابِ، رضي الله تعالى عنه.
والإِبْليمُ، بالكسر: العَنْبَرُ، والعَسَلُ.
وأبْلَمَ: سَكَتَ.
والبَلْماءُ: لَيْلَةَ البَدْرِ. وكغُرابٍ: أخْضَرُ الحَمْضِ.

• البَلْتَمُ، كجعفرٍ: العَيِيُّ الثقيلُ اللسانِ، والخَلْقُ والناسُ.

• بَلْحَمَ البَيْطارُ الدابَّةَ: عَصَبَ قَوائِمَها من داءٍ يُصيبُها.

• البَلْدَمُ، كجَعْفرٍ: مُقَدَّمُ الصَّدْرِ، أو الحُلْقُومُ وما اتَّصَلَ به من المَريءِ، أو ما اضْطَرَبَ من حُلْقوم الفَرَسِ، والبليدُ الثقيلُ المَنْظَرِ المُضْطَرِبُ الخَلْقِ،
كالبَلَنْدَمِ،
والبِلْدامِ والبِلْدامةِ، بكسرِهما، والسَّيْفُ الكَهامُ.
وبَلْدَمَ: خافَ.

• بَلْسَمَ: سَكَتَ عن فَزَعٍ، وكَرَّهَ وجْهَه،
كتَبَلْسَمَ.
والبِلْسامُ، بالكسرِ: البِرْسامُ.
والبَلَنْسَمُ، كَسَمَنْدَلٍ: القَطِرانُ.

• بَلْصَمَ: فَرَّ.

• البُلْعومِ، (بالضم): مَجْرى الطعامِ في الحَلْقِ،
كالبُلْعُمِ، بالضمِّ، والبياضُ الذي في جَحْفَلَةِ الحمار، ومَسيلٌ داخِلٌ في الأرض يكونُ في القُفِّ. وكجعفرٍ: الأكولُ الشديدُ البَلْع.
ورجُلٌ م، أو هو بَلْعامٌ،
ود بنَواحِي الرومِ، وقَبيلةٌ، وأصْلُها بَنو العَمِّ فَخُفِّفَ كبَلْحَارِثِ.

• البَلْغَمُ: خِلْطٌ من أخْلاطِ البَدَنِ.

• البَمُّ من العودِ: م، أو الوَتَرُ الغليظُ من أوْتارِ المِزْهَرِ،
ود بِكِرْمانَ، وبالضم: البومُ.

• البَنامُ: البَنانُ.
وهذا ابْنُمٌ، أي: ابنٌ، والمِيمُ زائدةٌ، وذُكِرَ في ب ن ي.

• البومُ والبُومةُ، بضمهِما: طائِرٌ، كلاهُما للذَّكَرِ والأنْثَى.
وبومَةُ: لَقَبُ محمدِ بنِ سليمان المُحَدِّثِ.

• البَهيمةُ: كُلُّ ذاتِ أرْبَعِ قَوائمَ ولو في الماءِ، أَو كُلُّ حَيٍّ لا يُمَيِّزُ
ج: بهائِمُ.
والبَهْمَةُ: أولادُ الضَّأْنِ والمَعَزِ (والبَقَرِ)
ج: بَهْمٌ، ويُحَرَّكُ،
وبِهامٌ جج: بِهاماتٌ.
والأبْهَمُ: الأعْجَمُ.
واسْتَبْهَمَ عليه: اسْتَعْجَمَ فلم يَقْدِرْ على الكَلامِ.
والبُهْمَةُ، بالضم: الخُطَّةُ الشديدةُ، والشُّجاعُ الذي لا يُهْتَدى من أيْنَ يُؤْتَى، والصَّخْرَةُ، والجيشُ.
ج: كصُرَدٍ.
وبَهَّموا البَهْمَ تَبْهيماً: أفْرَدُوهُ عن أُمَّهاتِهِ،
وـ بالمَكانِ: أقاموا.
وأبْهَمَ الأمْرُ: اشْتَبَهَ،
كاسْتَبْهَمَ،
وـ فلاناً عن الأمرِ: نَحَّاهُ،
وـ الأرضُ: أنْبَتَتِ البُهْمَى لنَبْتٍ م، يُطْلَقُ للواحِدِ والجميعِ، أَو واحِدَتُهُ: بُهْماةٌ.
وأرضٌ بَهِمَةٌ، كفَرِحَةٍ: كثيرَتُهُ.
والمُبْهَمُ، كمُكْرَمٍ: المُغْلَقُ من الأبْوابِ، والأصْمَتُ،
كالأَبْهَم،
وـ من المُحَرَّماتِ: ما لا يَحِلُّ بوجهٍ، كتَحْرِيمِ الأمِّ والأخْتِ
ج: بُهْمٌ، بالضم وبضمتين.
والبَهيمُ: الأسْوَدُ، وفَرَسٌ لبَنِي كِلاب بنِ رَبيعةَ، وما لا شِيَةَ فيه من الخَيْلِ، للذَّكَرِ والأنْثَى، والنَّعْجَةُ السوداءُ، وصَوْتٌ لا تَرْجيعَ فيه، والخالِصُ الذي لم يَشُبْهُ غيرُهُ.
ويُحْشَرُ الناسُ بُهْماً، بالضم، أي: ليس بِهِم شيءٌ مما كان في الدُّنْيا، نحوُ البَرَصِ والعَرَجِ، أو عُراةٌ.
والبهائمُ: جِبالٌ بالحِمَى، وماؤُها يقالُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1081

له: المُنْبَجِسُ، وأرضٌ.
وذو الأباهيمِ: زَيْدٌ القُطَعِيُّ شاعرٌ.
والإِبْهامُ، بالكسر، في اليَدِ والقَدَمِ: أكْبَرُ الأصابعِ، وقد تُذَكَّرُ
ج: أباهيمُ وأباهِمُ.
وسَعْدُ البِهامِ، ككتابٍ: من المَنازِل.
والأسْماءُ المُبْهَمَةُ: أسماءُ الإِشارات عند النُّحاةِ.

• البَهْرَمُ، كجعفرٍ: العُصْفُرُ،
كالبَهْرَمانِ، والحِنَّاءُ.
والبَهْرَمَةُ: زَهْرُ النَّوْرِ، وعِبادةُ أهلِ الهِندِ.
وبَهْرَمَ لِحْيَتَهُ: حَنَّأها مشْبَعَةً.
وتَبَهْرَمَ الرأسُ: احْمَرَّ.
وبَهْرَامُ: اسْمٌ، وفَرَسُ النُّعْمانِ بنِ عُتْبَةَ العَتَكِيِّ.
والمُبَهْرَمُ: المُعَصْفَرُ.

• البُهْصُمُ، كقُنْفُذٍ: الصُّلْبُ الشديدُ، والصادُ مهملةٌ.

فَصْلُ التَّاء
• التَّوْأمُ من جميع الحيوان: المَوْلودُ مع غيرِه في بَطْنٍ، من الاثْنَينِ فَصاعِداً، ذَكَراً أو أُنْثَى، (أَو ذَكَراً وأُنْثَى)
ج: تَوائِمُ وتُؤامٌ، كرُخالٍ.
ويقالُ: تَوأمٌ للذَّكَرِ،
وتَوْأمَةٌ للْأُنْثَى فإذا جُمِعا، فهما تَوْأمانِ وتَوْأمٌ.
وقد أتأمَتِ الأمُّ، فهي مُئْتِمٌ.
ومُعْتادَتُهُ: مِئْتامٌ.
وتاءَمَ أخاهُ: وُلِدَ معه،
وهو تِئْمُه، بالكسر،
وتُؤْمُه وتَئِيمُه،
وـ الثوبَ: نَسَجَهُ على طاقَيْنِ في سَداهُ ولُحمتِه،
وـ الفَرَسُ: جاءَ جَرْياً بعدَ جَرْيٍ.
وتَوائِمُ النُّجومِ واللُّؤْلُؤِ: ما تَشابَكَ منها.
والتَّوْأمُ: مَنْزِلٌ للجَوْزاءِ، وسَهْمٌ من سِهامِ المَيْسِرِ، أو ثانيها، واسْمٌ.
والتُّؤامِيَّةُ، بالضم: اللُّؤْلُؤَةُ.
وكغُرابٍ: د على عِشرينَ فَرْسَخاً من قَصَبَةِ عُمانَ،
وع بالبَحْرَيْن.
ووَهِمَ الجوهَرِيُّ في قولِهِ: تَوْأَمٌ كجوهَرٍ، وفي قولِه: قَصَبَةُ عُمانَ.
والتَّوْأمانِ: عُشْبَةٌ صغيرةٌ.
والتِئْمَةُ، بالكسر: الشاةُ تكونُ للمرأةِ تَحْلُبُها.
وأتْأَمَ: ذَبَحَها.
والتَّوْأمَةُ: بِنتُ أمَيَّةَ بنِ خَلَفٍ، وصالِحُ بنُ أبي صالِحٍ مَوْلاها، وبنتُ أُمَيَّةَ، صَحابِيَّةٌ.
والتَّوْأماتُ من مراكِبِ النِساء: كالمَشاجبِ لا أظْلافَ لها،
واحِدَتُها: تَوْأمةٌ.
وأتْأمَها: أفْضاها.

• تَحَمَ الثوبَ: وَشَّاهُ.
والتاحِمُ: الحائِكُ.
والأتْحَمِيُّ والأتْحَمِيَّةُ والمُتْحَمَةُ، كمُكْرَمةٍ ومُعَظَّمةٍ: بُرْدٌ م.
والتُّحْمةُ: شِدَّةُ السوادِ، وبالتحريكِ: البُرُودُ المُخَطَّطةُ بالصُّفْرةِ،
وفَرَسٌ مُتَحَّمُ اللونِ، كمُعَظَّمٍ: إلى الشُّقْرَةِ.
وأتْحَمُ: أدْهَمُ.

• التُّخومُ، بالضم: الفصلُ بي الأرضينَ من المَعالِمِ والحدودِ، مُؤَنَّثَةٌ
ج: تُخومٌ أيضاً وتُخُمٌ، كعُنُقٍ،
أو الواحدُ: تُخْمٌ، بالضم،
وتَخْمٌ وتَخُومةٌ، بفتحهما.
وأرْضُنا تُتاخِمُ أرْضَكُمْ: تُحادُّها.
والتُّخومُ: الحالُ الذي تُريدُه.
والتُّخَمَةُ: في وخ م.

• التِرْيَمُ، كحِذْيَمٍ: ع. وكأَميرٍ: المُتواضِعُ لله تعالى، والمُلَوَّثُ بالمَعايِبِ أو بالدَّرَنِ.
والتَّرَمُ، محرَّكةً: وَجَعُ الخَوْرانِ.
ولا تَرَما: لاسِيَّما.
وتارَمُ، كهاجَرَ: كورةٌ بأَذْرَبيجانَ،
ود يُتاخمُ فُرَجَ، وقد تُسَكَّنُ راؤُها.

• التّرْجُمانُ، كعُنْفُوانٍ وزَعْفَرانٍ ورَيْهُقانٍ: المُفَسِّرُ،
للسانِ وقد تَرْجَمَهُ وـ عنه، والفِعْلُ يَدُلُّ على أصالَةِ التاءِ.
والتّرْجُمانُ بنُ هُرَيْمِ بنِ أبي طَخْمَةَ: م. وأما:

• التُّرْكُمانُ، بالضم: فجيلٌ من التُّرْكِ، سُمُّوا به لأَنهم آمَنَ منهم مِئَتا ألْفٍ في شهرٍ واحدٍ، فقالوا: تُرْكُ إيمانٍ،
ثم خُفِّفَ فقيلَ: تُرْكُمان.

• تَغْلَمُ، كجَعْفَرٍ بالغينِ المعجمةِ: ع، وجَبَلٌ،
أَو اسْمُ الجبلِ تَغْلَمانُ، كزَعْفَرانٍ.

• تُغْمَى، كبُهْمَى: قبيلَةٌ من مَهْرَةَ بنِ حَيْدانَ.
وطعامٌ مَتْغَمَةٌ: مَتْخَمَةٌ.
وأتْغَمَهُ: أتْخَمَه.

• تُكْمَةُ، بالضم: بنتُ مُرٍّ أُمُّ غَطَفانَ أَو سُلَيمٍ.

• التَّلَمُ، محرَّكةً: مَشَقُّ الكِرابِ في الأرضِ، أو كلُّ أُخْدودٍ في الأرضِ
ج: أتْلامٌ، وبالكسر: الغُلامُ، والأكَّارُ، والصائغُ، أو مِنْفَخُهُ الطويلُ
ج: تِلامٌ. وكسَحابٍ: التَّلاميذُ، حُذِفَ ذالهُ، ولم يَذْكُرِ الجوهريُّ غيرَها، وليس

الجزء: 1 - الصفحة: 1082

من هذه المادَّة، إنما هو من بابِ الذالِ.

• تَمَّ يَتِمُّ تَمّاً وتَماماً، مُثَلَّثَتَيْنِ،
وتَمامةً، ويُكْسَرُ،
وأتَمَّه وتَمَّمَه واسْتَتَمَّه وتَمَّ به
وـ عليه: جَعَلَه تامّاً.
وتَمامُ الشيءِ وتمامَتُهُ وتَتِمَّتُه: ما يَتِمُّ به.
ولَيْلُ التِمامِ، ككِتابٍ،
ولَيْلٌ تِمامِيٌّ: أطْولُ ليالي الشِتاءِ، أو هي ثلاثٌ لا يُسْتَبانُ نُقْصانُها، أو هي إذا بَلَغَتِ اثْنَتَيْ عَشْرَةَ ساعةً فَصاعِداً.
ووَلَدَتْهُ لتِمٍّ وتِمامٍ، ويُفْتَحُ الثاني، أي: تَمامِ الخَلْقِ.
وأتَمَّتْ، فهي مُتِمٌّ: دَنا وِلادُها،
وـ النَّبْتُ: اكْتَهَلَ،
وـ القَمَرُ: امْتَلأَ فَبَهَرَ، فهو بَدْرُ تَمامٍ، ويُكْسَرُ، ويوصَفُ به.
واسْتَتَمَّ النِّعْمَةَ: سألَ إتْمامَها.
وتَمَّمَ الكَسْرُ: انْصَدَعَ ولم يَبِنْ، أَو انْصَدَعَ ثم بانَ،
كَتَمَّ، فيهما،
وـ على الجَرِيحِ: أجْهَزَ،
وـ القَوْمَ: أعْطاهُم نَصيبَ قِدْحِه، وصارَ هَواهُ أو رأيُه أو مَحَلَّتُه تَميميّاً،
كتَتَمَّم،
وـ الشيءَ: أهْلَكَه وبَلَّغَه أجَلَه.
والتَّميمُ: التامُّ الخَلْقِ، والشديدُ، وجَمْعُ تَميمَةٍ،
كالتَّمائمِ، لخَرَزَةٍ رَقْطاءَ تُنْظَمُ في السَّيْرِ، ثم يُعْقَدُ في العُنُقِ.
وتَمَّمَ المَوْلودَ تَتْميماً: عَلَّقَها عليه.
والمُتَمُّ، بفتح التاءِ: مُنْقَطَعُ عِرْقِ السُّرَّةِ.
والتُّمَمُ، كصُرَدٍ وعِنَبٍ: الجِزَزُ من الشَّعَرِ والوَبَرِ والصُّوفِ،
الواحدةُ: تُمَّةٌ.
والتَّمُّ، بالفتح: اسمُ الجمعِ، وبالكسر: الفَأسُ، والمِسْحاةُ.
واسْتَتَمَّه: طَلَبَها منه،
فأَتَمَّهُ: أعطاهُ إياها.
والتُّمَّةُ والتُّمَّى، بضمهما: ذلك المَوْهُوبُ. وكسحابٍ: ثلاثةٌ صحابيُّونَ، وبنتُ الحُسَيْنِ بنِ قَنانٍ المُحَدِّثَةُ،
وـ من العَروض: ما اسْتَوْفَى نِصْفُه نِصْفَ الدائرَةِ، وكان نِصْفُه الأخيرُ بمَنْزِلَةِ الحَشْوِ، يجوزُ فيه ما جازَ فيه، أو ما يُمْكِنُ أن يَدْخُلَه الزِّحافُ فَيَسْلَمَ منه.
والمُتَمَّمُ، كمُعَظَّمٍ: كلُّ ما زِدْتَ عليه بعد اعْتِدالٍ، وابنُ نُوَيْرَةَ التَّميميُّ الشاعِرُ الصحابيُّ. وكمُحَدِّثٍ: مَن فازَ قِدْحُه مَرَّةً بعدَ مَرَّةٍ، فأَطْعَمَ لَحْمَه المساكينَ، أو نَقَصَ أيْسارُ جَزُورِ المَيْسِرِ،
فأَخَذَ ما بقي حتى يُتَمِّمَ الأنْصِباءَ. وكأَميرٍ: ابنُ مُرِّ بنِ أُدِّ بنِ طابِخَةَ، أبو قبيلةٍ، ويُصْرَفُ، وثَمانيَةَ عَشَرَ صحابيّاً. وكسفينةٍ: بنتُ وَهْبٍ، وبنتُ أُمَيَّةَ: صحابيَّتانِ.
والتَّمْتَمَةُ: رَدُّ الكلام إلى التاءِ والميمِ، أو أن تَسْبِقَ كلِمَتُه إلى حَنَكِهِ الأعْلى،
فهو تَمْتامٌ، وهي تَمْتامَةٌ. وكثُمامةٍ: البَقِيَّةُ.
والتَّمْتامُ: لَقَبُ محمدِ بنِ غالِبٍ الضَّبِّيِّ التَّمَّارِ. وكشَدَّادٍ: جماعةٌ.
وتَتامُّوا، أي: جاؤوا كُلُّهُمْ وتَمُّوا.
والتَّتَمُّمُ: مَن كان به كَسْرٌ يَمْشِي به، ثم أبَتَّ فَتَتَمَّمَ.
والتُّمْتُمُ، بالضم: السُّمَّاقُ.

• التَّنُّومُ، كَتَنُّورٍ: شَجَرٌ له ثَمَرٌ شُرْبُه مع الحُرْفِ والماءِ يُخْرجُ الدودَ، والتَّضَمُّدُ بوَرَقهِ مع الخَلِّ يَقْلَعُ الثّآليلَ، الواحِدَةُ: بهاءٍ.
وتَنَمَ البعيرُ: أكَلَه.

• التومةُ، بالضم: اللُّؤْلُؤَةُ
ج: تُومٌ وتُوَمٌ، والقُرْطُ فيه حَبَّةٌ كبيرةٌ، وبَيْضَةُ النِّعامِ.
وأُمُّ تومةَ: الصَّدَفُ.
وتوماءُ، بالضم: ة بِدِمَشْقَ، وبالقَصْرِ: أحدُ الحَوارِيِّين.
وتُوَمَى، كأُرَبَى: ع بالجَزيرةِ.
وتومٌ، كنوحٍ: ة بأَنْطاكِيةَ،
وبالتحريكِ: ة باليَمامةِ. وكجُهَيْنَةَ: ماءَةٌ لبني سُلَيْمٍ. وكمُعَظَّمٍ: المُقَلَّدُ.

• تَهِمَ الدُّهْنُ واللَّحْمُ، كفرحَ: تَغَيَّرَ.
وفيه تَهَمَةٌ، بالتحريكِ: خُبْثُ رِيحٍ وزُهومَةٌ،
تهِمَ، كفرِحَ، فهو تَهِمٌ،
وـ فلانٌ: ظَهَرَ عَجْزُه وتَحَيَّرَ،
وـ البعيرُ: اسْتَنْكَرَ المَرْعَى فلم يَسْتَمْرِئْهُ.
وتِهامةُ، بالكسر: مكةُ، شَرَّفها الله تعالى،
وأرضٌ م، لا د، وَوَهِمَ الجوهريُّ.
وهو تِهامِيٌّ وتَهامٍ، بالفتح،
وقومٌ تَهامونَ، كَيمانونَ.
والمِتهَامُ: الكثيرُ الإِتْيانِ إليها.
وأتْهَمَ: أتاها، أو نزلَ فيها،
كتاهَمَ، وتَتَهَّمَ،
وـ البَلَدَ: اسْتَوْخَمَهُ.
والتَّهَمُ، محرَّكةً: شِدَّةُ الحرِّ، ورُكودُ الريحِ.
والتَّهْمةُ، بالفتح: البَلْدَةُ، ولُغَةٌ في تهامَةَ، وبالتحريكِ: الأرضُ المُتَصَوِّبَةُ إلى البحرِ،
كالتَّهَمِ، كأَنَّهُما مَصْدرانِ من تِهامَة، لأَنَّ التَّهائِمَ مُتَصَوِّبَةٌ إلى البحرِ. وكزُفَرَ: من أسْماءِ الجَواري.
وتِهامٌ، ككتابٍ: واد باليَمامةِ.
والتُّهمَةُ: في وهـ م.

• التَّيْمُ: العبدُ، ومنه:
تيْمُ الله بنُ ثَعْلَبَةَ بنِ عُكابَةَ،
وتَيْمُ الله في النَّمِرِ بنِ قاسِطٍ،
وفي قُرَيْشٍ تَيْمُ بنُ مُرَّةَ رَهْطُ أبي بكرٍ، رضي الله تعالى عنه،
وتَيْمُ بنُ غالِبِ بنِ فِهْرٍ،
وتَيْمُ بنُ قَيْسِ بنِ ثعلبةَ بنِ عُكابَةَ،
وفي بكْرٍ تَيْمُ ابنُ شَيبانَ بنِ ثعلبةَ،
وفي ضَبَّةَ تَيْمُ اللاتِ،
وتَيْمُ بنُ ضَبَّةَ، وفي الخَزْرَجِ تَيْمُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1083

اللاتِ.
وتامَتْهُ المرأة أو العِشْقُ والحُبُّ تَيْماً وتَيَّمَتْهُ تَتْييماً: عَبَّدَتْه وذَلَّلَتْه.
والتيمَةُ، بالكسر ويُهْمَزُ: الشاةُ تُذَبُح في المجاعَةِ، والشاةُ الزائدةُ على الأربعينَ حتى تَبْلُغَ الفَريضةَ الأُخْرى، والتي تَحْلُبُها في المنْزِلِ ولَيْسَتْ بسائمَةٍ.
والتَّميمةُ: المُعَلَّقَةُ على الصَّبِيِّ.
وأرضٌ تَيْماءُ: قَفْرَةٌ مُضِلَّةٌ مُهْلِكَةٌ، أَو واسعَةٌ.
والتَّيْماءُ: الفَلاةُ،
وع.
وتَيَمٌ، مُحرَّكةً: بَطْنٌ من غافِقٍ،
منهم الماضي بن مُحمدٍ التَّيَمِيُّ، رَوى عن أنسٍ.
وكمُعَظَّمٍ: اسمٌ (والتَّيْماءُ: نُجومُ الجَوزاءِ).

فَصْلُ الثَّاء
• ثَتَمَتْ خَرزَها: أفْسَدَتْه،
وـ بما في بَطْنِهِ: رَمَى به.
وتَثَتَّمَ: انْفَجَرَ بالقَوْلِ القَبيحِ،
كانْثَتَمَ،
وـ الثوبُ: تَقَطَّعَ،
وـ اللَّحْمُ: تَهَرَّأ،
وـ الحِسْيُ: تَهَدَّمَ

• الثَّجْمُ: سُرْعَةُ الصَّرْفِ عن الشيءِ، وبالتحريكِ: سُرْعَةُ الانْصِراف.
وأثْجَمَ: دامَ،
وـ السماءُ: أسْرَعَ مَطَرُها ودامَ،
كَثَجَّمَتْ.

• الثَّدْمُ: الفَدْمُ، والعَيُّ من الكلامِ والحُجَّةِ مَعَ ثِقَلٍ ورَخاوَةٍ، أو الغَليظُ السَّمينُ الأَحْمَقُ الجافي،
وهي ثَدْمَةٌ.
وإِبريقٌ مُثَدَّمٌ، كمُعَظَّمٍ: وُضِعَ عليه الثِّدامُ، ككِتابٍ، للمِصْفاةِ.

• الثِّدْقِمُ، كزِبْرِجٍ: الفَدْمُ، واسْمٌ.

• الثَّرَمُ، محركةً: انْكِسارُ السِّنِّ من أصْلِها، أو سِنٍّ من الثَّنايا والرَّباعِياتِ، أو خاصٌّ بالثَّنِيَّة.
ثَرِمَ، كفَرِحَ،
فهو أثْرَمُ وهي ثَرْماءُ وثَرَمَهُ يَثْرِمُه وأثْرَمَهُ فانْثَرَمَ.
والأَثْرَمُ في العَروضِ: ما اجْتَمَعَ فيه القَبْضُ والخَرْمُ، أو هو فَعُولُ يُخْرَمُ فَيَبْقَى عولُ.
والأَثْرَمانِ: اللَّيلُ والنَّهارُ.
والثَّرْمانُ: شَجرٌ كالحُرُضِ حامِضٌ، تَرْعاهُ الإِبِلُ والغَنَمُ.
وثَرَمٌ، محرَّكةً: جَبَلٌ باليَمامَةِ. وكَسحابٍ: ثَنِيَّةٌ باليَمَنِ.
وثَرَمَةُ، محرَّكةً: د بجَزيرَةِ صِقِلِّيَةَ.

• الثُّرْتُمُ، كقُنْفُذٍ: ما فَضَل من الطَّعامِ أو الإِدامِ في الإِناءِ، أو خاصٌّ بالقَصْعَةِ.

• الثَّرْطَمَةُ: الإِطْراقُ من غَيْرِ غَضَبٍ ولا تَكَبُّرٍ.
والمُثَرْطِمُ: المُتَناهي السِّمَنِ، أَو خاصٌّ بالدَّوابِّ،
وقد ثَرْطَمَ الكَبْشُ.

• الثِّرْعامَةُ، بالكسر (والعَيْنِ المهملةِ): الزَّوْجَةُ أو المرأةُ.

• تَثَطْعَمَ على أصحابِهِ: عَلاهُم بكلامٍ.
والاسم: الثَّطْعَمَةُ.

• ثَعَمَهُ، كمَنَعهُ: نَزَعَهُ.
وتَثَعَّمَتْني أرضُ كذا: أعْجَبَتْني. وكثُمامَةٍ: الفاجِرَةُ.

• الثَّغامُ، كسحابٍ: نَبْتٌ، فارِسِيَّتُه دِرَمْنَهْ واحِدَتُهُ: بهاءٍ.
وأثْغِماءُ: اسمُ الجَمْعِ.
وأثْغَمَ الوادي: أنْبَتَه،
وـ الرأسُ: صارَ كالثَّغامَةِ بياضاً،
وـ الإِناءَ: مَلأَهُ،
وـ فلاناً: أغْضَبَهُ أو فَرَّحَهُ.
ولونٌ ثاغِمٌ: أبيضُ،
كالثَّغامِ. وككَتِفٍ: الكَلْبُ الضاري.
ومُثاغَمَةُ المرأةِ: مُلاثَمَتُها.

• ثَكَمَ آثارَهُم: اقْتَصَّها،
وـ الأَمْرَ: لَزِمَهُ،
وـ بالمَكانِ: أقامَ،
كَثكِمَ، كفَرِحَ فيهما.
وثَكَمُ الطَّريِق، محرَّكةً، وكصُرَدٍ: سَنَنُهُ.
وكثُمامَةٍ: د. وكعُرْوَةَ: اسمٌ.

• ثَلَمَ الإِناءَ والسَّيْفَ ونحوَهُ، كضَرَبَ وفَرِح،
وثَلَّمَهُ فانْثَلَمَ وتَثَلَّمَ: كسَرَ حَرْفَهُ فانكسَرَ.
والثُّلْمَةُ، بالضم: فُرْجَةُ المَكْسورِ والمَهْدومِ.
والثَّلَمُ، محرَّكةً: أن يَنْثَلِم حَرْفُ الوادي،
وع،
ويقالُ له الثَّلْماءُ أيضاً.
وكمُعَظَّمٍ: ع.
والمُتَثَلَّمُ، بفتح اللامِ: أرضٌ.
والأَثْلَمُ في العَروضِ: الأَثْرَمُ.

• ثَمَّهُ: وَطِئَهُ،
كثَمَّمَهُ، وأصْلَحَهُ، وجَمَعَهُ، وفي الحَشيش أكْثَرُ اسْتِعمالاً.
والثُّمَّةُ، بالضم: القَبْضَةُ منه،
وـ يَدَهُ بالحَشيشِ: مَسَحَها،
وـ الشاةُ النَّبْتَ: قَلَعَتْه بفيها، فهي ثَمُومٌ،
وـ الطعامَ: أكَلَ جَيِّدَهُ ورَديئَه.
ورجلٌ مِثَمٌّ ومِقَمٌّ ومِثَمَّةٌ ومِقَمَّةٌ، بكسرهنَّ: إذا كان كذلك.
وانْثَمَّ عليه: انْثالَ،
وـ جِسْمُه: ذابَ.
ومالَهُ ثُمٌّ ولارُمٌّ، بضمِّهِما،
فالثُّمُّ: قُماشُ أساقيهم وآنِيَتِهِم، والرُّمُّ: مَرَمَّةُ البيتِ.
وثُمَّ: حَرْفٌ يَقْتَضِي ثلاثَة أُمورٍ: التَّشرْيكَ في الحُكْمِ، أو قد يَتَخَلَّفُ بأَن

الجزء: 1 - الصفحة: 1084

تَقَعَ زائدةً، كما في:
{أن لا مَلْجَأ من الله إلاَّ إليه ثم تابَ عليهم} الثاني: التَّرْتيبُ، أو لا تَقْتَضيهِ، كقولِه عَزَّ وجَلَّ: {وبَدَأ خَلْقَ الإِنْسانِ من طينٍ، ثم جعلَ نَسْلَه} الآيَة.
والثالِثُ: المُهْلَةُ، أو قد تَتَخَلّفُ، كقولكَ: أعْجَبَني ما صَنَعْتَ اليومَ، ثم ما صَنَعْتَ أمْسِ أعْجَبُ،
لأَنَّ ثُمَّ فيه لتَرْتيبِ الإِخْبارِ ولا تَراخِيَ بين الإِخْبارَينِ.
وثَمَّ، بالفتح: اسْمٌ يُشارُ به، بمعنى هناكَ، للمَكانِ البَعيدِ ظَرْفٌ لا يَتَصَرَّفُ.
فقولُ مَن أعْرَبَه مفعولاً لرأيتَ في {وإذا رأيتَ ثَمَّ} وهَمٌ.
ومَثَمُّ الفَرَسِ ومَثَمَّتُه: مُنْقَطَعُ سُرَّتِه.
وتَثْميمُ العَظْمِ: إبانَتُه.
والثَّمْثامُ: من إذا أخذَ الشيءَ، كسَرَه.
والثُّمامُ واليَثْموم، كغُرابٍ ويَنْبوت: نَبْتٌ م، وقد يُسْتَعْمَلُ لإِزالَةِ البياضِ من العينِ، واحِدَتُه: بهاءٍ.
وبيتٌ مَثْمومٌ: مُغَطى به.
ويقالُ لِما لا يَعْسُرُ تنَاوُلُه: "على طَرَفِ الثُّمامِ"، لأَنَّه لا يطولُ.
وصُخَيْراتُ الثُّمامِ: إحدى مَراحِلِه، صلى الله عليه وسلم، إلى بَدْرٍ.
وثُمامةُ بنُ أُثالٍ،
وابنُ أبي ثُمامةَ، وابنُ حَزْنٍ، وابنُ عَدِيٍّ: صحابيونَ. وكغُرابٍ: ابنُ اللَّيْثِ مُحدِّثٌ.
والثَّمِيمةُ: التامورةُ المَشْدودةُ الرأسِ. وكفَدْفَدٍ: كلْبُ الصَّيْدِ.
وثَمْثَمٌ العَبْدِيُّ: شاعرٌ.
ورَزِينُ ابنُ ثَمْثَمٍ الضَّبِّيُّ: قاتلُ سَهمِ بنِ أصْرَمَ.
والثِمَّةُ، بالكسر: الشيخُ.
وانْثَمَّ: شاخَ.
والثَّمْثَمَةُ: تَغْطِيَةُ رأسِ الإِناءِ، والاحْتِباسُ، يقالُ: ثَمْثِموا بنا ساعةً، وأن لا يُجادَ العَمَلُ، وأن تُشْنَقَ القِرْبَةُ إلى العَمودِ ليُحْقَنَ فيها اللبَنُ.
وهذا سَيْفٌ لا يُثَمْثَمُ نَصْلُه: لا يَنْثَني إذا ضُرِبَ به، ولا يَرْتَدُّ.
والمِثَمُّ، كمِسَنٍّ: مَن يَرْعَى على مَنْ لا راعيَ له، ويُفْقِرُ من لا ظَهْرَ له،
ويَثُمُّ ما عَجَزَ عنه الحَيُّ من أمْرِهِم.
وتَثَمْثَمَ عنه: تَوَقَّفَ.
وما تَثَمْثَمَ: ما تَلَعْثَمَ.

• الثُّومُ، بالضم: بُسْتانِيٌّ وبَرِّيًّ،
ويُعْرَفُ بثُوم الحَيَّةِ وهو أقْوَى، وكلاهُما مُسَخِّنٌ مُخْرِجٌ للنَفْخِ والدودِ، مُدِرٌّ جِدّاً ـ وهذا أفضلُ ما فيه ـ جَيِّدٌ للنِسْيانِ، والرَّبْوِ، والسُّعالِ المُزْمِنِ، والطِحالِ، والخاصِرَةِ، والقولَنْجِ، وعِرقِ النَّسا، ووَجَعِ الوَرِكِ، والنِقْرِسِ، ولَسْعِ الهوامِّ والحَيَّاتِ والعَقارِبِ، والكلْبِ الكَلِبِ، والعَطَشِ البَلْغَمِيِّ، وتَقْطيرِ البَوْلِ، وتَصْفِيَةِ الحَلْقِ، باهِيٌّ جَذَّابٌ، ومَشْوِيُّه لوَجَعِ الأَسنانِ المُتأكِّلَةِ، حافِظٌ صِحَّةَ المَبْرودِينَ والمشايخ، رَدِيءٌ للبَواسِيرِ والزَّحيرِ، والخَنازيرِ، وأصحابِ الدِقِّ، والحَبالَى، والمُرْضِعاتِ، والصُّداعِ، إصْلاحُهُ: سَلْقُه بماءٍ ومِلْحٍ، وتَطْجينُه بدُهْنِ لَوْزٍ، وإِتْباعُه بمَصِّ رُمَّانَةٍ مُزَّةٍ،
والثومَةُ: واحِدَتُه، وقَبيعَةُ السَّيْفِ.
وبنو ثومَةَ بنِ مُخاشِنٍ: قَبِيلَةٌ، منهم الحكَمُ بنُ زُهْرَةَ.
والثِّوَمَةُ، كعِنَبَةٍ: شجرةٌ عظيمةٌ بلا ثَمَرٍ، أطيبُ رائِحةً من الآسِ، تُتَّخَذُ منها المَساويكُ، رأيْتُها بحبلِ تِيرَى.

فَصْلُ الجيْم
• جَثَمَ الإِنسانُ والطائِرُ والنعامُ والخِشْفُ واليَرْبوعُ
يَجْثِمُ ويَجْثُمُ جَثْماً وجُثوماً،
فهو جاثمٌ وجَثومٌ: لَزِمَ مكانَهُ فلم يَبْرَح، أو وَقَعَ على صَدْرِهِ، أو تَلَبَّدَ بالأرضِ،
وـ الليلُ جُثوماً: انْتَصَفَ،
وـ الزَّرْعُ: ارْتَفَعَ عن الأرضِ واسْتَقَلَّ نَباتُهُ، وهو جَثْمٌ، ويُحَرَّكُ،
وـ العِذْقُ جُثوماً: عَظُمَ بُسْرُهُ، وهو جَثْمٌ،
وـ الطينَ وـ التُّرابَ وـ الرَّمادَ: جَمَعَهُ، وهي الجُثْمَةُ، بالضم.
وكغُرابٍ: الكابوسُ، كالجاثومِ.
والجَثَّامَةُ: البَليدُ، والسَّيِّدُ الحليمُ، ونَوَّامٌ لا يُسافِرُ،
كالجاثومِ،
والجُثَمَة، كهُمَزَةٍ وصُرَدٍ.
والصَّعْبُ بنُ جَثَّامَةَ: صَحابِيٌّ،
وجثَّامَةُ المُزَنِيَّةُ: صَحابِيَّةٌ.
والجُثْمانُ، بالضم: الجِسْمُ والشَّخْصُ.
وجُثْمانِيَّة الماءِ في قولِ الفَرَحِيَّةِ:
وباتَتْ بِجُثْمانِيَّةِ الماءِ نِيبُها ... إلى ذاتِ رَحْلٍ كالمآتِمِ حُسَّراً
أرادتِ الماءَ نَفْسَهُ أو وسَطَهُ أو مُجْتَمَعَهُ.
والجُثومُ، بالضم: ماءٌ لهم، وجَبَلٌ، والأَكَمَةُ،
كالجَثَمَةِ محركةً.
ودارَةُ الجُثومِ: لبَني الأَضْبَطِ.
وجاثِمُ بنُ مُرَيْدٍ الدلاَّلُ: حَدَّثَ عنه إبراهيمُ بنُ نَهْدٍ، أو هو بحاءٍ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1085

• أجْحَمَ عنه: كَفَّ،
وـ فُلاناً: دنا أنْ يُهْلِكَهُ.
والجَحيمُ: النارُ الشَّديدةُ التأجُّجِ، وكل نارٍ بعضُها فوقَ بعض،
كالجَحْمةِ ويُضَمُّ، وكلُّ نارٍ عظيمةٍ في مَهْواةٍ،
والمَكانُ الشديدُ الحرِّ، كالجاحِمِ.
وجَحَمَها، كمنَعها: وقَدَها،
فَجَحُمَتْ، ككَرُمَتْ،
جُحوماً، وجَحِمَ، كفَرِحَ،
جَحَماً وجَحْماً وجُحوماً: اضْطَرَمَتْ.
والجاحِمُ: الجَمْرُ الشَّديدُ الاشْتِعالِ،
وـ من الحَرْبِ: مُعْظَمُها، وشِدَّةُ القَتْلِ في مَعْرَكَتِها. وكغُرابٍ: داءٌ في العينِ، أو في رُؤُوس الكلابِ. وكشَدَّادٍ: البَخيلُ. وكصُرَدٍ: طائِرٌ. وكعُنُقٍ: القَليلُ الحَياءِ.
وجَحَّمَني بعَيْنِهِ تَجْحيماً: اسْتَثْبَتَ في نَظَرِهِ لا تَطْرِفُ عَيْنُه، أو أحَدَّ النَّظَرَ.
وعَيْنٌ جاحِمَةٌ: شاخِصَةٌ.
والأَجْحَمُ: الشَّديدُ حُمْرَةِ العَيْنَينِ مع سَعَتِهما،
وهي جَحْماءُ
ج: جُحُمٌ ككُتُبٍ وسَكْرَى.
والجَوْحَمُ: الحَوْجَمُ.
وأجْحَمُ بنُ دَنْدَنَةَ: أحَدُ رَجَّالاتِهِم.
وتَجَحَّم: تَحَرَّقَ حِرْصاً وبُخْلاً، وتَضايَقَ.
والجَحْمَةُ: العَيْنُ.
وجَحَمَ، كمنَع: فَتَحَها كالشاخِصِ،
والعَيْنُ جاحِمَةٌ.

• الجَحْدَمَةُ: السُّرْعَةُ في العَدْوِ.
وجَحْدَمٌ، كجعفرٍ، ابنُ فَضالَةَ، وآخَرُ غيرُ مَنْسوبٍ: صحابيَّانِ.

• الجَحْرَمَةُ: الضِّيقُ، وسُوءُ الخُلُقِ.
ورجُلٌ جَحْرَمٌ، كجعفرٍ وعُلابِطٍ.

• الجَحْشَمُ، بالشينِ المعجمةِ: البعيرُ المُنْتَفِخُ الجَنْبَيْنِ.

• الجَحْظَمُ، (بالظاءِ المعجمةِ): العظيمُ العَيْنَيْنِ.

• جَحْلَمَهُ: صَرَعَهُ.

• الجَخْدَمَةُ: السرعةُ في العَدْوِ والمَشْيِ.

• الجَدَمَةُ، محرَّكةً: القصيرُ
ج: جَدَمٌ، والشاةُ الرديئَةُ، وبَلَحاتٌ يَخْرُجْنَ في قِمْعٍ واحدٍ، وما لم يَنْدَقّ من السُّنْبُلِ. وكجَبلٍ: طَيْرٌ كالعَصافِيرِ حُمْرُ المَناقِيرِ، وضَرْبٌ من التَّمْرِ.
وجُدامَةُ، كثُمامةٍ، بنتُ وهْبٍ، وبنتُ جَنْدَلٍ، وبنتُ الحارثِ: صحابيَّاتٌ، وهي ما يُسْتَخْرَجُ من السُّنْبُلِ بالخَشَبِ إذا ذُرِّيَ البُرُّ في الريحِ، وعُزِلَ منه تِبْنُه،
كالجَدَمَةِ، محرَّكةً.
وجَدَمَتِ النَّخْلَةُ: أثْمَرَتْ ويَبِسَتْ.
والجُدامِيُّ، بالضم: تَمْرٌ، وبهاءٍ: المُوقَرَةُ من النَّخْلِ.
وأجْدَمَ الفَرَسَ: قال لها اجْدَمْ، زَجْرٌ لها،
أصْلُه: هِجْدَمْ.

• الجِذْمُ، بالكسر: الأَصْلُ، ويُفْتَحُ
ج: أجْذامٌ وجُذومٌ، وبالتحريكِ: أرضٌ بِبلادِ فَهْمٍ. وككتِفٍ: السريعُ.
وجَذَمَهُ يَجْذِمُهُ وجَذَّمَهُ فانْجَذَمَ وتَجَذَّمَ: قَطَعَهُ.
والجِذْمَةُ، بالكسر: القِطْعَةُ من الشيءِ يُقْطَعُ طَرَفُه ويَبْقَى أصْلُه، والسَّوْطُ، وبالتحريكِ: الشَّحْمُ الأَعْلَى في النَّخْلِ، وهو أجْودُه،
ورجُلٌ مِجْذامٌ ومِجْذامةٌ: قاطِعٌ للْأُمورِ فَيْصَلٌ.
والأجْذَمُ: المَقْطوعُ اليَدِ، أو الذاهِبُ الأَنامِلِ،
جَذِمَتْ يَدُه، كفرِحَ،
وجَذَمْتُها وأجْذَمْتُها.
والجَذْمَةُ، ويُحَرَّكُ: مَوْضِعُ القَطْعِ منها، وبالضم: اسمٌ للنَقْصِ من الأَجْذَمِ.
وأجْذَمَ السَّيْرَ: أسْرَعَ فيه،
وـ الفَرَسُ: اشْتَدَّ عَدْوُهُ،
وـ عن الشيءِ: أقْلَعَ،
وـ عليه: عَزَمَ.
والجُذامُ، كغُرابٍ: عِلَّةٌ تَحْدُثُ من انْتِشارِ السَّوْداءِ في البَدَنِ كلِّه، فَيَفْسُدُ مِزاجُ الأَعْضاءِ وهَيْأتُها، ورُبَّما انتهى إلى تَأَكُّلِ الأعْضاءِ وسُقوطِها عن تَقَرُّحٍ.
جُذِم، كعُنِيَ،
فهو مَجْذومٌ ومُجَذَّمٌ وأجْذَمُ، ووَهِمَ الجوهريُّ في مَنْعِه.
وجُذامُ، كغُرابٍ: قبيلةٌ بجِبالِ حِسْمَى من مَعَدٍّ. وكسفينةٍ: قبيلةٌ من عبدِ القَيْسِ،
النِسْبَةُ: جَذَمِيٌّ، محرَّكةً، وقد تُضَمُّ جيمُه.
ورجُلٌ مِجْذامَةٌ: سريعُ القَطْعِ للمَوَدَّةِ.
وجَذِيمَةُ الأَبْرَشُ: وهو ابنُ مالِكِ بنِ فَهمٍ مَلِكُ الحِيرَةِ، وهو صاحبُ الزَّبَّاءِ.
والجُذمانُ، بالضم: الذَّكَرُ، أو أصْلُه.
والجَذْماءُ: امرأةٌ كانتْ ضَرَّةً للبَرْشاءِ،
فَرَمَتِ الجَذْماءُ البَرْشاءَ بنارٍ فأحْرَقَتْها، فَسُمِّيَتِ البَرْشاءَ،
ثم وثَبَتِ البَرْشاءُ فَقَطَعَتْ يدَها، فَسُمِّيَتِ الجَذْماءَ. والكَرَوَّسُ بنُ الأَجْذَمِ: شاعِرٌ.
والمِجذامُ: فَرَسٌ لرجلٍ من بَنيِ يَرْبوعٍ.
وشِعْبُ المُجَذَّمينَ: بمكةَ، شَرَّفَها الله تعالى.

• جَرَمَهُ يَجْرِمُهُ: قَطَعَهُ،
وـ النَّخْلَ جَرْماً وجَراماً، ويُكْسَرُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 1086

صَرَمَهُ.
وـ النَّخْلَ جَرْماً: خَرَصَهُ،
كاجْتَرَمَهُ،
وـ فلانٌ: أذْنَبَ،
كأَجْرَمَ واجْتَرَمَ،
فهو مُجْرِمٌ وجَرِيمٌ،
وـ لأِهْلِهِ: كَسَبَ،
كاجْتَرَمَ،
وـ عليهم
وـ إليهم جَرِيمَةً: جنى جِنايَةً،
كأَجْرَمَ،
وـ الشَّاةَ: جَزَّها.
والجِرْمَةُ، بالكسر: القَوْمُ يَجْتَرِمونَ النَّخْلَ.
والجُرْمُ، بالضم: الذَّنْبُ،
كالجَرِيمةِ والجَرِمَةِ، ككَلِمةٍ
ج: أجْرامٌ وجُروم. وكثُمامةٍ: الجُذامَةُ، والتَّمْرُ المَجْرُومُ، أو ما يُجْرَمُ منه بعد ما يُصْرَمُ يُلْقَطُ من الكَرَبِ، وقِصَدُ البُرِّ والشَّعيرِ، وهي أطْرافُهُ تُدَقُّ ثم تُنَقَّى. وكأَميرٍ وغُرابٍ: التَّمْرُ اليابِسُ، والنَّوَى،
والمجْرِمونَ الكافِرونَ.
وتَجَرَّمَ عليه: ادَّعَى عليه الجُرْمَ، وإن لم يُجْرِمْ،
وـ الليلُ: ذَهَبَ وتَكَمَّلَ.
وجَرِيمةُ القومِ: كاسِبُهُم.
والجِرْمُ، بالكسر: الجَسَدُ،
كالجِرْمانِ
ج: أجْرامٌ وجُرُومٌ وجُرُمٌ، بضمتين، والحَلْقُ، والصَّوْتُ، أو جَهارَتُه، واللَّونُ.
والجَريمُ: العظِيمُ الجَسَدِ، وهي: بهاءٍ،
كالمَجْرومِ
ج: جِرامٌ.
وحَوْلٌ مُجَرَّمٌ، كمعَظَّمٍ: تامٌّ،
وقد تَجَرَّمَ.
وجَرَّمْناهُم تَجْريماً: خَرَجْنا عنهم.
ولا جَرَمَ ولا ذا جَرَمَ ولا أن ذا جَرَمَ ولا عن ذا جَرَمَ ولا جَرَ ولا جَرُمَ، ككَرُمَ،
ولاجُرْمَ، بالضم: أي: لابُدَّ أو حَقّاً، أو لا مَحالَةَ، أو هذا أصلُه، ثم كَثُرَ حتى تَحَوَّلَ إلى معنى القَسَمِ، فلذلِكَ يُجابُ عنه باللامِ، فيقالُ.
لا جَرَمَ لآتِيَنَّك.
والجَرْمُ: الحارُّ، مُعَرَّبٌ، والأرضُ الشَّديدَةُ الحَرِّ، وزَوْرَقٌ يَمَنِيّ
ج: جُرومٌ، وبَطْنٌ في طَيِّئٍ،
وـ ابنُ زَبَّانَ: بَطْنٌ في قُضاعَةَ، وبالكسر: بِلادٌ قُرْبَ بَذَخْشانَ.
وبَنُو جارِمٍ: بَطْنانِ.
وكفَرِحَ: صارَ يأكُلُ جُرامَةَ النَّخْلِ.
وأجْرَمَ: عَظُمَ،
وـ لَوْنُهُ: صَفا،
وـ الدَّمُ بِهِ: لَصِقَ، وصَفا صَوْتُهُ.
وجاجَرْمُ: د. وكأَحْمَدَ: بَطْنٌ مِن خَثْعَمَ.
والجَريمَةُ: آخِرُ ولَدِكَ.
والأَجْرامُ: مَتاعُ الراعي، ولَوْنانِ مِن السَّمَكِ. وكمُحسِنٍ: اسمٌ.

• جُرْثومَةُ الشيءِ، بالضم: أصْلُه، أو هي التُّرابُ المُجْتَمِع في أُصولِ الشَّجَرِ، والذي تَسْفيه الرِّيحُ، وقَرْيَةُ النَّمْلِ، والغَلْصَمَةُ. وأبو ثَعْلَبةَ الخُشَنِيُّ جُرْثومُ بنُ ناشِرٍ أو ناشِمٍ: صَحابِيٌّ، أو هو جُرْهُمٌ.
واجْرَنْثَمَ وتَجَرْثَمَ: سَقَطَ من عُلْوٍ إلى سُفْلٍ، واجْتَمَعَ، ولَزِمَ المَوْضِعَ.
وَتَجَرْثَمَ الشيءَ: أخذَ مُعْظَمَهُ.
وكقُنْفُذٍ: ع،
أو ماءٌ لبنِي أسَدٍ، وشَديدُ بنُ قَيْسِ بنِ هانِئِ بنِ جُرْثُمَةَ، بالضم: محدِّثٌ.
ورَكَبٌ مُجْرَنْثِمٌ: مُسْتَهْدِفٌ.

• جَرْجَمَهُ: شَرِبَهُ، وصَرَعَهُ، وهَدَمَهُ، أو قَوَّضَهُ، وأكَلَهُ.
وتَجَرجَمَ: سَقَطَ، وتَجَدَّلَ، وانْحَدَرَ في البِئْرِ، وتَقَوَّضَ، وانْهَدَمَ،
وـ في الأكْلِ والشُّرْبِ: أكثَرَ،
وـ الوَحْشِيٌّ وغَيْرُهُ في وِجارِهِ: تَقَبَّضَ وسَكَنَ.
والجُرْجُومُ: العُصْفُرُ، والصَّرْعَةُ.
والجَراجِمُ: صَوْتُ اللَّبَنِ في الوَطْبِ، وبهاءٍ: قَوْمٌ من العَجَمِ بالجَزيرةِ، أو نَبَطُ الشامِ.
والجُرْجُمانُ، بالضم: الأكولُ.

• الجَرْدَمُ، كجعفرٍ: جَرادٌ خُضْرُ الرُّؤُوسِ سودٌ، وبِهاءٍ: الجَرْدَبَةُ.
وجَرْدَمَ ما في الجَفْنَةِ: أتَى عليه،
وـ السِّتِّينَ: جاوَزَها،
وـ الخُبْزَ: أكَلَهُ كُلَّهُ، وأكثَرَ الكلامَ،
وهو جَرْدَمٌ، وأسْرَعَ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1087

• كجَرْذَم، بالذالِ المُعْجَمَةِ.

• الجَرْزَم، كجَعْفَرٍ وزِبْرِجٍ: الخُبْزُ القَفَار اليابِسُ.

• جَرْسَمَ: أحَدَّ النَّظَر.
والجِرْسامُ، بالكسر: البِرْسامُ، والسَّمُّ الذُّعافُ.

• جَرْشَمَ: انْدَمَلَ بعدَ المَرَضِ.
وجَرْشم: كرَّهَ وجْهَهُ.

• الجُرْضُمُ، كقُنْفُذٍ وعُلابِطٍ: الأكُولُ. وكجَعْفَرٍ: الشَّيْخُ الساقِطُ هُزالاً. وكقِرشَبٍّ: الأكولُ، والكَبيرَةُ السَّمينَةُ من الغَنَمِ.

• جُرْهُمٌ، كقُنْفذٍ: حَيٌّ من اليَمَنِ، تَزَوَّجَ فيهم إسْمَاعيلُ عليه السلامُ، وابنُ ناشِرٍ في ج ر ث م. وكَعُلابِطٍ: الأَسَدُ،
كالجِرْهامِ، والضَّخْمُ من الإِبلِ، وهي: بهاءٍ.
ورجلٌ جِرْهامٌ ومُجَرْهِمٌ، بكسر الهاءِ: حادٌّ في أمْرِه.

• جَزَمَهُ يَجْزِمُهُ: قَطَعَهُ،
وـ اليمينَ: أمْضاها،
وـ الأمْرَ: قَطَعَهُ قَطْعاً لا عَوْدَةَ فيه،
وـ الحَرْفَ: أسْكَنَه،
وـ عليه: سَكَتَ،
كجَزَّمَ،
وـ عنه: جَبُنَ وعَجَزَ،
كجَزَّمَ،
وـ القراءَةَ: وَضَعَ الحُروفَ مواضِعَها في بيانٍ ومَهَلٍ،
وـ السِّقاءَ: مَلأَهُ،
كجَزَّمَهُ، فهو سِقاءٌ جازِمٌ ومِجْزَمٌ، كمِنْبَرٍ،
وـ النَّخْلَ: خَرَصَهُ،
كاجْتَزَمَهُ،
وـ بسَلْحه: أخْرَجَ بعضَه وبَقِيَ بعضُه، أو خَذَفَ وأكَل أكْلَةً فَمَلأَّ عنها، أو أكَلَ في كُلِّ يومٍ وليلةٍ أكْلَةً،
وـ على فلانٍ كذا وكذا: أوجبه،
وـ الإِبِلُ: رَوِيَتْ من الماءِ. بعيرٌ جازِمٌ، وإبِلٌ جوازِمُ.
وانْجَزَمَ العَظْمُ: انْكَسَرَ.
واجْتَزَمَ جِزْمَةً من المالِ، بالكسر: أخَذَ بعضَه وأبْقَى بعضَه،
وـ حَظيرَتَه: اشْتراها.
وتَجَزَّمَتِ العَصا: تَشَقَّقَتْ.
والجَزْمُ في الخَطِّ: تَسْويَةُ الحُرُوفِ، والقَلَمُ لا حَرْفَ له، وهذا الخَطُّ المُؤَلَّفُ من حُروفِ المُعْجَمِ،
لأنه جُزِمَ، أي: قُطِعَ عن خَطِّ حِمْيَرَ، وما يُحْشَى به حَياءُ الناقةِ،
وـ من الأُمورِ: ما يأتِي قبلَ حينِهِ، وبالكسرِ: النَّصيبُ.
والجِزْمَةُ، بالكسر: المِئَةُ من الماشِيَةِ فصاعِداً، أو من العَشَرَةِ إلى الأرْبَعِيْنَ، أو الصِّرْمَةُ من الإِبِلِ، والفِرْقَةُ من الضأنِ. وكمِنْبَرٍ ومُعَظَّمٍ: اسْمانِ.
والجوازِمُ: وِطابُ اللَّبَن المَمْلُوءَةُ.

• الجِسْمُ، (بالكسر) جماعةُ ط البَدَنِ، أو الأعْضاءُ، ومن الناسِ وسائِر الأنْواع العظيمةُ الخَلْقِ ط،
كالجُسْمانِ، بالضم
ج: أجْسامٌ وجُسومٌ. وككَرُمَ: عَظُمَ،
فهو جَسِيمٌ وجُسامٌ، كغُرابٍ، وهي: بهاءٍ.
والجَسيمُ: البَدينُ، وما ارْتَفَعَ من الأرضِ وعَلاهُ الماءُ
ج: جِسامٌ، ككِتابٍ.
وبنو جَوْسَم: حَيٌّ دَرَجوا.
وبنو جاسِمٍ: حَيٌّ قَديمٌ.
وتَجَسَّمَ الأَمْرَ والرَّمْلَ: رَكِبَ مُعْظَمَهُما،
وـ الأرضَ: أخَذَ نحوَها،
وـ فلاناً: اختارَهُ.
والأَجْسَمُ: الأَضْخَمُ.
وكصاحِبٍ: ة بالشامِ.

• جَشِمَ الأَمْرَ، كسَمِعَ،
جَشْماً وجَشامَةً: تَكَلَّفَه على مَشَقَّةٍ،
كتَجَشَّمَه.
وأجْشَمَنِي إياهُ وجَشَّمَني.
والجَشَمُ، محرَّكةً: الثِّقَلُ،
كالجَشْمِ، والسِّمَنُ، وبضمتينِ: السِّمانُ. وكأميرٍ: الغَليظُ. وكصُردٍ: الجَوْفُ، أو الصَّدْرُ بِضُلوعِهِ المُشْتَمِلَةِ عليه، والثِّقَلُ، وأحْياءٌ من مُضَرَ، ومن اليَمَنِ، ومن تَغْلِبَ، وفي ثَقِيفٍ، وفي هَوازِنَ،
وة بِبَيْهَقَ، وعبدٌ حَبَشِيٌّ حَضَنَ الحَارِثَ بنَ لُؤَيٍّ،
فقيلَ لِبَنيه: بنو جُشَمَ. وكَمُحْسِنٍ: الأَسَدُ.

• الجُضُمُ، بضَمَّتَيْنِ: الكثيرُو الأَكْلِ. وكجُنْدَبٍ: الضَّخْمُ الجَنْبَيْنِ والوَسَطِ.
والتَّجَضُّمُ: الأَخْذُ بالفَمِ.

• الجَعَمُ، محرَّكةً: الطَّمَعُ،
كالتَّجَعُّمِ، وغِلَظُ الكلامِ في سَعَةِ حَلْقٍ.
وجَعِمَ إلى اللحمِ، كفَرِحَ: قَرِمَ،
وهو أكولٌ فهو جَعِمٌ وجِعْمٌ، بالكسر،
وـ الإِبِلُ: قَضِمَتِ العِظامَ وخُرْءَ الكِلابِ لشِبْهِ قَرَمٍ بها،
وـ فُلانٌ: لم يَشْتَهِ الطَّعامَ،
كَجَعَمَ، كمَنَعَ، ضِدٌّ،
وهو مَجْعُومٌ وجَعِمٌ، ككتِفٍ،
وـ الإِبِلُ: ذَهَبَتْ أسْنانُها كلُّها.
والجَعْماءُ: هي، والدُّبُرُ، والتي أُنْكِرَ عَقْلُها هَرَماً، ولا تَقُلْ للرَّجُلِ أجْعَمُ.
وأجْعَمَتِ الأرضُ: كثُرَ الحَنَك على نَباتها فأكَلَه وألْجَأهُ إلى أُصولِهِ.
وجَعَمَ البَعِيرَ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1088

كمَنَعَ: وضَعَ على فيه ما يَمْنَعُه من الأَكْلِ والعَضِّ.
والجَيْعَمُ، كحَيْدَرٍ: الجائعُ.
وأجْعَمَ: اسْتَأْصَلَ.
وتَجَعَّمَ العُودُ: حَنَّ. وكمَقْعدٍ: المَلْجَأُ. وكغُرابٍ: داءٌ للإِبِلِ وغيرِها يَعْرِضُ من رَعْيِ النَّشْرِ.

• الجِعْثِمُ، كزِبْرِجٍ: أُصولُ الصِّلِّيانِ.
والجُعْثُومُ: الغُرْمولُ الضَّخْمُ.
وجُعْثُمَةُ، بالضم: حَيٌّ من هُذَيلٍ، أو من أزْدِ السَّراةِ.
والجُعْثُمِيَّاتُ: القِسِيُّ.
والتَّجَعْثُمُ: انْقِباضُ الشيءِ، ودُخولُ بعضِه في بعض.

• الجَعْشَمُ، كجعفرٍ: الوَسَطُ. وكقُنْفُذٍ وجُنْدَبٍ: القَصيرُ الغليظُ الشديدُ، والطويلُ الجسيمُ، ضِدٌّ.
وجُعْشُمُ ابنُ خُليْبَةَ بنِ جُعْشُمٍ،
وسُراقَةُ بنُ مالِكِ بنِ جُعْشُمٍ: صَحابيانِ.

• جَلَمَهُ يَجْلِمُه: قَطَعَهُ،
وـ الجَزُورَ: أخَذَ ما على عِظامها من اللَّحْمِ،
كاجْتَلَمَه،
وـ الصُّوفَ: جَزَّهُ. وكثُمامَةٍ: ما جُزَّ منه.
والجِلْمُ، بالكسر: شَحْمُ ثَرْبِ الشاةِ.
وهو مَجْلومٌ: مَحْلوقٌ.
والجَلَمَةُ، محرَّكةً: الشاةُ المسلوخَةُ إذا ذهَبَتْ أكارِعُها وفُضولُها، وجميعُ الشيءِ،
كالجَلْمَةِ، ويضم. وكزُنَّار: التُّيوسُ المَحْلوقَةُ.
والجَلَمُ، محرَّكةً: غَنَمٌ طِوالُ الأَرْجُلِ لا شَعَرَ على قَوائِمها، تكونُ بالطائِف، وتَيْسُ الظِباءِ والغَنَمِ
ج: ككِتابٍ، وما يُجَزُّ به، والقُرادُ، وسِمَةٌ للإِبِلِ، والقَمَرُ،
كالجَيْلَمِ، أو الهِلالُ، أو الجَدْيُ.

• جَلْثَمٌ، كجعفرٍ: اسْمٌ.

• جَلْحَمَ الحَبْلَ: فَتَلَهُ.
واجْلَحَمُّوا: اجْتَمَعُوا.

• اجْلَخَمُّوا: اسْتَكْثَرُوا واجْتَمَعُوا.

• الجِلْسامُ، بالكسر: الذي تُسَمِّيه العامَّةُ البِرْسامَ.

• الجلاعِمُ: بَطْنٌ من بني سُحْمَةَ فيما بين اليَمامةِ والبَحْرَيْنِ.

• الجُلْهُمَةُ، بالضم: حافَةُ الوادي، وناحِيَتُه، ويُفْتَحُ، والشِدَّةُ، والخُطَّةُ، والأَمْرُ العظيمُ، أو اسْمٌ. وكقُنْفُذٍ: الفأْرَةُ الضَّخْمَةُ، وامْرَأَةٌ.
والجُلْهُومُ: الجماعةُ الكثيرةُ.
والجَلاهِمُ: حَيٌّ من رَبِيعَةَ.

• الجَمُّ: الكثيرُ من كلِّ شيءٍ،
كالجَمِيمِ،
وـ من الظهيرةِ والماءِ: مُعْظَمُهُ،
كجُمَّتِه
ج: جِمامٌ وجُمومٌ،
والكَيْلُ إلى رأسِ المِكْيالِ كالجِمامِ، مُثَلَّثَةً، وبالكسر: الشَّيْطان أو الشَّياطينُ، وبالضم: صَدَفٌ.
وجَمَّ ماؤُه يَجُمُّ ويَجِمُّ جُموماً: كَثُرَ واجْتَمَعَ،
كاسْتَجَمَّ،
وـ البِئْرُ: تَراجَعَ ماؤُها،
وـ الفَرَسُ جَماماً: تَرَكَ الضِّرابَ فَتَجَمَّعَ ماؤُه،
وجَمّاً وجَماماً: تُرِكَ فلم يُرْكَبْ فَعَفا من تَعَبِه،
كأَجَمَّ وأجَمَّهُ هو،
وـ العَظْمُ: كثُرَ لَحْمُه،
فهو أجَمُّ،
وـ الماءَ: تَرَكَهُ يَجْتَمِعُ،
كأَجَمَّهُ،
وـ الأَمْرُ: دَنا،
كأَجَمَّ.
وجَمَّةُ السَّفينَةِ: المَوْضِعُ الذي يَجْتَمِعُ فيه الرَّشْحُ من حُزوزِه، وبالضم: مُجْتَمَعُ شَعَرِ الرأسِ. وكمُعَظَّمٍ: ذو الجُمَّةِ.
والجُمَّانِيُّ: طَويلُها.
وسُلَيْمانُ بنُ جُمَّةَ: تابِعِيٌّ. وكسَحابٍ: الراحَةُ. وكغُرابٍ وكِتابٍ: ما اجْتَمَعَ من ماءِ الفَرَسِ، وبالتَّثْليثِ وكجَبَلٍ: ما على رأسِ المَكُّوكِ فَوقَ طَفافِه،
وقد جَمَّمْتُه وجَمَمْتُه وأَجْمَمْتُه،
فهو جَمَّانٌ وجَمَّامٌ.
وجُمْجُمَةٌ جَمَّاءُ: مَلأْى. وكصَبورٍ: البِئْرُ الكثيرَةُ الماء،
كالجَمَّةِ، وفَرَسٌ كُلَّما ذَهَبَ منه جَرْيٌ، جاءَهُ جَرْيٌ آخَرُ.
وجاءَ في جَمَّةٍ عَظيمَةٍ، ويُضَمُّ، أي: جَماعةٍ يَسألونَ الدِّيَةَ.
والجَمِيمُ: النَّبْتُ الكثيرُ، أو الناهضُ المُنْتَشِرُ،
وقد جَمَّمَ وتَجَمَّمَ
ج: أجِمَّاءُ.
والجَمِيمةُ: النَّصِيَّةُ بَلَغَتْ نِصْفَ شَهْرٍ، فَمَلأَتِ الفَمَ. وكأُمَيْمَةَ: بِنْتُ صَيْفِيٍّ، وبِنْتُ جُمامِ بنِ الجَموحِ: صَحابيَّتانِ.
واسْتَجَمَّتِ الأرضُ: خَرَجَ نَبْتُها.
والمَجَمُّ: الصَّدرُ.
وهو واسِعُ المَجَمِّ أي: رَحْبُ الذِّراعِ واسِعُ الصَّدْرِ.
والأَجَمُّ: الرَّجلُ بلا رُمْحٍ، والكَبْشُ بلا

الجزء: 1 - الصفحة: 1089

قَرْنٍ، وقُبُلُ المرأةِ، والقَدَحُ.
وامرأةٌ جَمَّاءُ العِظامِ: كثيرَةُ اللَّحْمِ.
وجاؤُوا جَمّاً غَفيراً،
والجَمَّاءَ الغَفيرَ: بأجْمَعِهِمْ. وذُكِرَ في غ ف ر.
والجَمَّاءُ: المَلْساءُ، وبَيْضَةُ الرأسِ.
والجُمَّى، كرُبَّى: الباقِلاءُ.
والجَمْجَمَةُ: أن لا يُبَيِّنَ كلامَهُ،
كالتَّجَمْجُمِ، وإخفاءُ الشيءِ في الصَّدْرِ، والإِهْلاكُ، وبالضم: القِحْفُ، أو العَظْمُ فيه الدِّماغُ
ج: جُمْجُمٌ، وضَرْبٌ من المَكاييلِ، والبِئْرُ تُحْفَرُ في السَّبَخَةِ، والقَدَحُ من خَشَبٍ.
والجَمَاجِمُ: الساداتُ، والقبائلُ التي تُنْسَبُ إليها البُطونُ،
كالجِمامِ، بالكسرِ، وسِكَّةٌ بِجُرْجانَ.
ودَيْرُ الجَمَاجِمِ: ع قُرْبَ الكُوفَةِ، والحَسَنُ بنُ يَحْيَى، وعَلِيُّ بنُ مَسْعودٍ الجَماجِمِيَّانِ، وسُلَيْمانُ بنُ جُمَّةَ، بالضمِ: مُحَدِّثونَ.
والتَّجْمِيمُ: مُتْعَةُ المُطَلَّقَةِ.
والجَمَّاوانِ: هَضْبتانِ قُرْبَ المدينةِ. وجَمَّامُ بنُ دُعْمِيٍ، كشَدَّادٍ: في حِمْيَرَ، وجَمَّانُ بنُ هَدادٍ: في الأَزْدِ.
والجُمْجُمُ: للمَداسِ، مُعَرَّبٌ.

• الجَنْمَةُ: جماعَةُ الشيءِ.
وأخَذَهُ بِجَنْمَتِهِ: كُلَّهُ، ويُحَرَّكُ فيهما.

• الجَوْمُ: الرِّعاءُ يكونُ أمْرُهُمْ واحِداً.
والجَامُ: إناءٌ من فِضَّةٍ
ج: أجْؤُمٌ، بالهَمْزِ، وأجوامٌ وجاماتٌ وجُومٌ.
وجامٌ: من أعمالِ نَيْسابُورَ، ومنه: العارِفُ أبو نَصْر أحمدُ بنُ الحَسَنِ وابْنُهُ شَيْخُ الإِسلامِ إسْماعيلُ، وسُلَيْمَانُ بنُ حَمْزَةَ، ويُوسُفُ بنُ عُمَرَ المُحَدِّثانِ الجَامِيُّونَ.
وجامَ جَوْماً: طَلَبَ شيْئاً خَيْراً أو شَرّاً.
وجُوَيْمٌ، كزُبَيْرٍ: د بفارِسَ، والعامَّةُ تَضُمُّ الياءَ.

• الجَهْمُ وككتِفٍ: الوَجهُ الغليظُ المُجْتَمِعُ السَّمِجُ،
جَهُمَ، ككَرُمَ،
جَهامَةً وجُهومَةً.
وجَهَمَهُ، كَمَنَعَهُ وسَمِعَهُ: اسْتَقْبَلَهُ بوَجْهٍ كرِيهٍ،
كتَجَهَّمَهُ وـ له.
والجَهْمَةُ: أوَّلُ مآخِيرِ اللَّيْلِ، أو بقيَّةُ سَوادٍ من آخِرِهِ، ويُضَمُّ،
واجْتَهَمَ: دَخَلَ فيه، والقِدْرُ الضَّخْمَةُ، وبالضم: ثَمانونَ بَعيراً أو نحوَهُ.
والجَهْمُ: العاجِزُ الضَّعيفُ،
كالجَهُومِ، والأَسَدُ، ضِدٌّ، وابنُ قَيْسٍ، أو هو كزُبَيْرٍ، وابنُ قُثَمَ، وآخَرانِ بَلَوِيٌّ وأسْلَمِيٌّ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ الصَّلْتِ، أو بلا لامٍ، وجاهمَةُ بنُ العَبَّاسِ: صَحابيُّونَ.
والجَهامُ: السحابُ لا ماءَ فيه، أو قد هَراقَ ماءَهُ، وقد أجْهَمَتِ السماءُ.
وجَيْهَمٌ، كحَيْدَرٍ: اسمٌ،
وع كثيرُ الجِنِّ.
والجَيْهُمانُ، كالرَّيْهُقانِ: الزَّعْفران.

• جَهْدَمَةُ، كَمَرْحَلَةٍ: امرأةُ بَشيرِ بنِ الخَصاصِيَةِ، رَأتِ النبيَّ، صلى الله عليه وسلم.

• جَهْرَمٌ، كجعفرٍ: د بفارِسَ.
والجَهْرَمِيَّةُ: ثِيابٌ مَنْسوبَةٌ من نحو البُسُطِ، أو هي من الكَتَّانِ.

• الجَهْضَمُ، كجعفرٍ: الضَّخْمُ الهامَةِ المُسْتَدِيرُ الوَجْهِ، والرَّحْبُ الجَنْبَيْنِ الواسِعُ الصَّدْرِ، والأَسَدُ، واسمٌ.
وتَجَهْضَمَ: تَغَطْرَسَ، وتَعَظَّمَ،
وـ الفَحْلُ على أقْرانِهِ: عَلاهُمْ بِكَلْكَلِه.

• جُهُنَّامٌ، بضم الجيمِ والهاءِ: تابِعَةُ الأَعْشَى، ولَقَبُ عَمْرِو بنِ قَطَنٍ، ويُكْسَرُ، وبالكسر: فَرَسُ قَيْسِ بنِ حَسَّانَ.
ورَكيَّةٌ جَهَنَّام، مُثَلَّثَةَ الجيمِ،
وجَهَنَّمٌ، كعَمَلَّسٍ: بَعيدةُ القَعْرِ، وبه سُمِّيَتْ جَهَنَّمُ، أعاذَنا اللهُ تعالى منها.

• الجيمُ، بالكسر: الإِبِلُ المُغْتَلِمَةُ، والدِّيباجُ، سَمِعْتُه من بعضِ العُلَماءِ نَقْلاً عن أبي عَمْرٍو مُؤَلِّفِ كتابِ "الجيم"، وحَرْفٌ ويُؤَنَّثُ.
وجَيَّمَ جيماً: كَتَبَها.

فَصْلُ الحَاء

الجزء: 1 - الصفحة: 1090

• المُحَبْرَمُ: مَرَقَةُ حَبِّ الرُّمانِ.
والحَبْرَمَةُ: اتِّخاذُها.

• الحَتْمُ: الخالِصُ، قَلْبُ المَحْتِ، والقَضاءُ، وإيجابُهُ، وإحْكامُ الأَمْرِ
ج: حُتومٌ، وقد حَتَمَهُ يَحْتِمُهُ.
والحاتِمُ: القاضي
ج: حُتومٌ، والغُرابُ الأَسْوَدُ، وغُرابُ البَيْنِ، وهو أحْمَرُ المِنقارِ والرِجْلَيْنِ، وابنُ عبدِ اللهِ بنِ سَعْدٍ الطائِيُّ.
وتَحَتَّمَ: جَعَلَ الشيءَ حَتْماً، وأكَلَ شَيئاً هَشّاً في فيه.
والحُتْمَةُ، بالضمِّ: السَّوادُ، وبالتحريكِ: القارورَةُ المُفَتَّتَةُ.
والحُتامَةُ: ما يَبْقَى على المائِدَةِ من الطّعامِ، أو ما سَقَطَ منه إذا أُكِلَ.
وتَحَتَّمَ: أكَلَها،
وـ لفُلانٍ بخَيْرٍ: تَمَنَّى له خَيراً، وتَفاءَلَ له،
وـ لكَذا: هَشَّ.
وهو ذو تَحَتُّمٍ: هَشَّاشٌ،
وهو غَضُّ المُتَحَتَّمِ.
والحُتومَةُ: الحُموضَةُ.
واحْتأمَّ، كاطْمأنَّ: قَطَعَ.
والأَحْتَمُ: الأَسْوَدُ.

• حِتْلِمٌ، كزِبْرِجٍ وجعْفَرٍ بالمُثَنَّاةِ الفَوْقيَّةِ: ع.

• الحَثْمَةُ: الأَكَمَةُ الصَّغيرَةُ الحَمْراءُ أو السَّوْداءُ من حِجارَةٍ، ويُحَرَّكُ، وأرْنَبَةُ الأَنْفِ، والمُهْرُ الصَّغِيرُ
ج: حِثامٌ،
وع قُرْبَ الحَجونِ، وبلا لامٍ: امْرَأةٌ.
وأبو حَثْمَةَ: من جُلَساءِ عُمَرَ،
وابنُ أبي حَثْمَةَ أبو بَكْرِ بنُ سُلَيْمانَ المُحدِّثُ من عُلماءِ قُرَيْشٍ، وبالضمِّ: مَصَبُّ الماءِ عند السُّدِّ.
والحَوْثَمُ: المُتَوَسِّطُ الطولِ مِنَّا ومن الإِبِلِ.
والحَثْماءُ: بَقِيَّةٌ في الوادي من الرَّمْلِ.
وحَثَمَ له حَثْماً: أعطاه.

• الحَثْرَمَةُ: غِلَظُ الشَّفَةِ، وبالكسر: الأَرْنَبَةُ، أو طَرَفُها، والدائرَةُ تَحْتَ الأَنْفِ وسَطَ الشَّفَةِ العُلْيا. وكعُلابِطٍ: الغَليظُها.

• الحِثْلِمُ، كزِبْرِجٍ: عَكَرُ الدُّهْنِ أو السَّمْنِ.

• الحَجْمُ من الشيءِ: مَلْمَسُه الناتِئُ تَحْتَ يَدِكَ
ج: حُجومٌ، والمَنْعُ، ونُهودُ الثَّدْي، وعَرْقُ العَظْمِ، والمَصُّ،
يَحْجِمُ ويَحْجُمُ.
والحَجَّامُ: المَصَّاص.
وحاجِمٌ حَجومٌ، ومِحْجَمٌ، كمنبرٍ: رَفيقٌ.
والمِحْجَمُ والمِحْجَمَةُ، بكسرِهِما: ما يُحْجَمُ به.
وحِرْفَتُه: الحِجَامَةُ، ككتابَةٍ.
واحْتَجَمَ: طَلَبَها.
وأحْجَمَ عنه: كَفَّ، أو نَكَصَ هَيْبَةً،
وـ الثَّدْيُ: نَهَدَ،
كَحَجَمَ،
وـ المرأةُ للمَوْلودِ: أرْضَعَتْهُ أوَّلَ رَضْعةٍ.
والمِحْجامُ: الكَثيرُ النُّكوص. وككِتابٍ: شيءٌ يُجْعَلُ في فمِ البَعيرِ أو خَطْمِهِ لِئَلاَّ يَعَضَّ.
والحَوْجَمَةُ: الوَرْدُ الأَحْمَرُ
ج: حَوْجَمٌ
وحَجَّامُ ساباطٍ في الطاءِ.
وحَجَّمَ تَحْجيماً: نَظَرَ شَديداً. وكصَبورٍ: فَرْج المرأةِ لأَنَّهُ مَصوصٌ.

• حَدْمُ النارِ، ويُحَرَّكُ: شِدَّةُ احْتِراقِها وحَمْيِها.
وأحْدَمَتِ النارُ والحَرُّ: اتَّقَدَا.
واحْتَدَمَ عليه غَيْظاً: تَحَرَّكَ،
كتَحَدَّمَ،
وـ النارُ: التَهَبَتْ،
وـ الدَّمُ: اشْتَدَّتْ حُمْرَتُه حتى يَسْوَدَّ.
والحَدَمَةُ، محرَّكةً: النارُ وصَوْتُها، وصَوْتُ جَوْفِ الحَيَّةِ، أو صَوْتٌ في الجَوْفِ، كأنَّهُ تَغَيُّظٌ،
وبالضمِّ أو كهُمَزَةٍ: ع م. وكَفَرِحَةٍ: السَّريعَةُ الغَلْيِ من القُدُورِ.

• حَذَمَهُ يَحْذِمُه: قَطَعَه أو قَطْعاً وحِيّاً،
وـ في قِراءَتِه وغيرِها: أسرَعَ. وككَتِفٍ: القاطِعُ،
كالحِذْيَمِ، بكسِر الحاءِ.
والحَذَمُ، مُحرَّكةً: طَيَرانُ المَقْصوصِ، وبضَمَّتَيْنِ: الأَرانِبُ السِراعُ، واللُّصوصُ الحُذَّاقُ. وكصُرَدٍ وهُمَزَةٍ: القَصيرُ القَريبُ الخَطْوِ، وهي: بهاءٍ.
والحَذَمانُ، مُحرَّكةً: الإِسْراعُ في المَشْيِ، والإِبْطَاءُ، ضِدٌّ،
والحِذْيَمُ، كمِنبرٍ: الحاذِقُ،
وع بنَجْدٍ، ورَجُلٌ مُتَطَبِّبٌ من تَيْمِ الرَّبابِ، وابنُ عَمْرٍو السَّعْدِيُّ،
وحِذْيَمُ بنُ حَنيفَةَ بنِ حِذْيَمٍ، وأبوهُ حَنيفَةُ،
وابْنُه حَنْظَلَةُ بنُ حِذْيَمٍ: صحابِيُّونَ.
وسَلْمُ بنُ حِذْيَمٍ، وتَميمُ ابنُ حِذْيَمٍ: تابِعِيَّانِ، وهو غيرُ تَمِيم بنِ حَذْلَمٍ. وكقَطامِ وسَحابٍ: امْرَأةٌ. وكهُمَزَةٍ: فَرَسٌ.
واشْتَرَى عبداً حُذامَ المَشْيِ، كغُرابٍ: بَطيئاً كَسْلانَ. وكَسَفينةٍ: ابنُ يَرْبُوعِ بنِ غَيْظِ بنِ مُرَّةَ.

• الحَذْرَمَةُ: كَثْرَةُ الكلامِ.
والحُذارِمَةُ، بالضمِّ: المِكْثَارُ.

• حَذْلَمَ فَرَسَه: أصْلَحَه،
وـ العودَ: بَراهُ وأحَدَّهُ، وأسْرَعَ،
كتَحَذْلَم،
وـ سِقاءَهُ: مَلأَهُ،
وتَحَذْلَم: تَأدَّبَ، وذَهَبَ فُضول حُمْقِه. وكزُنْبورٍ: الخَفيفُ السَّريعُ. وكجعفرٍ: القَصيرُ المُلَزَّزُ الخَلْقِ.
وتَميمُ بنُ حَذْلَمٍ: تابِعيٌّ.
ومَرَّ يُحَذْلِمُ ويَتَحَذْلَمُ: مَرَّ كأنَّهُ يَتَدَحْرَجُ.

• الحِرْمُ، بالكسرِ: الحَرامُ
ج: حُرُمٌ،
وقد حَرُمَ عليه،

الجزء: 1 - الصفحة: 1091

ككَرُمَ،
حُرْماً، بالضمِّ،
وحَراماً، كسَحابٍ،
وحَرَّمَهُ اللهُ تَحْريماً،
وحَرُمَتِ الصلاةُ على المَرْأةِ، ككَرُمَ،
حُرْماً، بالضمِّ وبضَمَّتينِ،
وحَرِمَتْ، كفَرِحَ،
حَرَماً وحَراماً، وكذا السّحورُ على الصائم.
والمَحارِمُ: ما حَرَّمَ اللهُ تعالى،
وـ من الليلِ: مَخَاوِفُه.
والحَرَمُ والمُحَرَّمُ: حَرَمُ مكةَ، وهو حَرَمُ الله وحَرَمُ رَسُولِهِ.
والحَرَمَانِ: مكةُ والمَدينَةُ
ج: أحْرامٌ.
وأحْرَمَ: دخَلَ فيه،
أو في حُرْمَةٍ لا تُهْتَكُ، أو في الشَّهْرِ الحَرامِ،
كحَرَّمَ،
وـ الشيءَ: جَعَلَهُ حَراماً،
وـ الحاجُّ أو المُعْتَمِرُ: دَخَلَ في عَمَلٍ حَرُمَ عليه به ما كان حَلالاً،
وـ فُلاناً: قَمَرَهُ،
كحَرَّمَهُ،
وحَرامُ بنُ عُثْمان: مَدَنِيٌّ واهٍ، وهو اسْمٌ شائِعٌ بالمدينَةِ. ومحمدُ بنُ حَفْصٍ، وموسَى بنُ إبراهيمَ الحَرامِيَّانِ: مُحدِّثان. وكأَميرٍ: ما حُرِّمَ فلم يُمَسَّ.
والحَريمُ: الشَّريكُ،
وة باليَمامةِ، ومَحَلَّةٌ ببَغْدادَ، تُنْسَبُ إلى طاهِرِ بنِ الحُسَيْنِ، منها: ابنُ اللَّتِّيِّ الحرِيمِيُّ، وثَوْبُ المُحْرِمِ، وما كان المُحْرِمونَ يُلْقونه من الثياب، فلا يَلْبَسُونَهُ،
وـ من الدارِ: ما أُضِيْفَ إليها من حُقوقِها ومَرافِقِها، ومَلْقَى نَبيثَةِ البِئْرِ،
وـ منكَ: ما تَحْمِيهِ وتُقاتِلُ عنه،
كالحَرَمِ
ج: أحْرامٌ وحُرُمٌ، بضَمَّتَيْنِ.
وحَرَمَهُ الشيءَ، كضَرَبَهُ وعَلِمَه،
حَريماً وحِرْماناً، بالكسرِ،
وحِرْماً وحِرْمَةً، بكسرِهِما،
وحَرِماً وحَرِمَةً وحَرِيمَةً، بكسر رائِهِنَّ: مَنَعَه.
وأحْرَمَهُ: لُغَيَّةٌ.
والمَحْرُومُ: المَمنوعُ عن الخَيْرِ، ومن لا يَنْمي له مالٌ، والمحارَفُ الذي لا يَكادُ يَكْتَسِبُ،
ود.
وحَريمَةُ الربِّ: التي مَنَعَها مَن شاءَ،
وحَرِمَ، كفَرِحَ: قُمِرَ ولَم يَقْمُرْ هو، ولَجَّ، ومَحَكَ،
وـ ذاتُ الظِّلْفِ،
وـ الذِّئْبَةُ،
وـ الكَلْبَةُ حِراماً، بالكسر: أرادَتِ الفَحْلَ،
كاسْتَحْرَمَتْ،
فهي حَرْمَى، كسَكْرَى
ج: كجِبالٍ وسَكارَى.
والاسْمُ: الحِرْمَةُ، بالكسر وبالتحريكِ. وقد اسْتُعْمِلَ في الحَديثِ لذُكور الأَناسِيِّ.
والمُحَرَّمُ، كمُعَظَّمٍ، من الإِبِلِ: الذَّلولُ الوَسَطُ الصَّعْبُ التَصَرُّفِ حِينَ تَصَرُّفِه، والذي يَلينُ في اليَدِ من الأَنْفِ، والجَديدُ من السِّياطِ، والجِلْدُ لم يُدْبَغْ، وشَهْرُ اللهِ الأَصَبُّ
ج: مَحارِمُ ومَحاريمُ ومُحَرَّماتٌ.
والأَشْهُرُ الحُرُمُ: ذو القَعْدَةِ، وذو الحِجَّةِ، والمُحَرَّمُ، ورَجَبُ.
والحُرْمُ، بالضمِّ: الإِحْرَامِ.
والحُرْمَةُ بالضمِّ وبضَمَّتَيْنِ وكهُمَزَةٍ: ما لا يَحِلُّ انْتِهاكُه، والذِّمَّةُ، والمَهابَةُ، والنَّصيبُ،
{ومَن يُعَظِّمْ حُرُمات اللهِ}، أي: ما وجَبَ القِيامُ به، وحَرُمَ التَّفريطُ فيه.
وحُرَمُكَ، بضمِّ الحاءِ: نِساؤُكَ وما تَحْمِي،
وهي المَحارِمُ،
الواحدَةُ: مَحْرُمَةٌ، كمَكْرُمَةٍ، ويُفْتَحُ راؤُه.
ورَحِمٌ مَحْرَمٌ: مُحَرَّمٌ تَزَوُّجُها.
وتَحَرَّمَ منه بِحُرْمَةٍ: تَمَنَّعَ، وتَحَمَّى بذِمَّةٍ. وكمُحْسِنٍ: المُسالِمُ، ومَن في حَريمِكَ
و{حِرْمٌ على قَرْيَةٍ أهْلَكْناها}، بالكسر، أي: واجِبٌ.
وكأَميرٍ: ابنُ جُعْفِيِّ بنِ سَعْدِ العَشيرَةِ، ومالِكُ بنُ حَريمٍ الهَمْدَانيُّ جَدُّ مَسْروقٍ. وكزُبَيْرٍ أو كأَميرٍ: بَطْنٌ من حَضْرَمَوْتَ.
منهم: عبدُ اللهِ بنُ نُجَيٍّ الحُرَيْمِيُّ التابِعِيُّ، وجَدٌّ لجُعْشُمِ بنِ خُلَيْبَةَ. وكسَحابٍ: ابنُ عَوْفٍ، وابنُ مِلْحانَ، وابنُ مُعاوِيَة، أَو هو بالزاي، وابنُ أبي كَعْبٍ: صَحابِيُّون. وكأَحْمَدَ: أحْرَمُ بنُ هَبْرَةَ الهَمدانِيُّ: جاهِليٌّ. وكزُبيرٍ: في نَسَبِ حَضْرَمَوْتَ،
ووَلَدَ الصَّدِفُ حُرَيْماً، ويُدْعى بالأُحْرُومِ، وجُذاماً ويُدْعى بالأُجْذومِ.
وكعَرَبِيٍّ: حَرَمِيُّ بنُ حَفْصٍ القَسْمَلِيُّ، وابنُ عُمارَةَ العَتَكِيُّ: ثِقَتانِ، ومَحْمودُ بنُ تُكَشَ الحارِمِيُّ صاحبُ حَماةَ.
وأبو الحُرُمِ، بضمَّتَيْنِ: ابنُ مَذْكورٍ الأَكَّافُ، وبفَتْحَتَيْنِ: جَماعَةٌ. وكمُسْلِمٍ ومُعَظَّمٍ ومَحْرومٌ: أسْماءٌ.
والحَيْرَمُ: البَقَرُ، واحِدَتُهُ: بهاءٍ.
وحَرْمَى والله: أما والله.
والحَرومُ، كصَبورٍ: الناقَةُ المُعْتاطَةُ الرَّحِمِ.
وهو بحارِمِ عَقْلٍ، أي: له عَقْلٌ.
والحَرامِيَّةُ: ماءٌ لبَنِي زِنْباعٍ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1092

وماءَةٌ لبَنِي عَمْرِو بنِ كِلابٍ.
والحِرْمانِ: واديان يَصُبَّانِ في بَطْنِ اللَّيْثِ.
وحِرْمَةُ: ع بجَنْبِ حِمَى ضَرِيَّةَ، وبفَتْحَتَيْنِ مُشَدَّدَةَ الميمِ: إكامٌ صِغارٌ لا تُنْبِتُ شيئاً.
وحِرْمانُ، بالكسرِ: حِصْنٌ باليَمَنِ قثرْبَ الدَّمْلُوَةِ. وكمَقْعَدَةٍ: مَحْضَرٌ من مَحاضِرِ سَلْمَى جَبَلِ طَيِّئٍ.
والحَوْرَمُ: المالُ الكثيرُ من الصامِتِ والناطِقِ.
وإنَّهُ لمُحْرِمٌ عنك، كمُحْسِنٍ، أي: يَحْرُمُ أذاهُ عليك.
وحَرامُ اللهِ لا أفْعَلُ: كقَوْلِهم: يَمينُ الله لا أفْعَلُ.

• حَرْجَمَ الإِبَلَ: رَدَّ بعضَها على بعضٍ
واحْرَنْجَمَ: أرادَ الأَمْرَ ثم رَجَعَ عنه،
وـ القَوْمُ أو ـ الإِبِلُ اجْتَمَعَ بعضُها على بَعضٍ، وازْدَحَمُوا.
والمُحْرَنْجِمُ: العَدَدُ الكثيرُ.

• الحَرْدَمَةُ: اللَّجاجُ في الأَمْرِ.

• حَرْزَمَهُ الله: لَعَنَهُ (اللهُ)،
وـ الإِناءَ: مَلأَهُ. وكَجَعْفَرٍ: ة قُرْبَ مارِدينَ، وجَمَلٌ، واسْمُ والِدِ الأغْلَبِ الكَلْبِيِّ الشاعِرِ.

• الحِرْسِمُ، كزِبْرِجٍ وضِفْدَعٍ: السَّمُّ، والمَوْتُ. وكجَعْفَرٍ: الزاوِيَةُ.

• حَرْقَمٌ، كجَعْفَرٍ: ع.
والحَراقِمُ: الأَدَمُ، والصِرْفُ الأَحْمَرُ.

• الحَزْمُ: ضَبْطُ الأَمْرِ، والأَخْذُ فيه بالثِقَةِ،
كالحَزامَةِ والحُزومَةِ،
حَزُمَ، ككَرُمَ،
فهو حازِمٌ وحَزيمٌ
ج: حَزَمَةٌ وحُزَماءُ.
وحَزْم بنُ أبي كَعْبٍ: صَحابِيٌّ،
وحَزْمُ بنُ أبي حَزْمٍ القُطَعِيُّ: من تابِعِي التابِعِينَ،
وأبو محمدِ بنُ حَزْمٍ: ذو التَّصانيفِ،
وأبو الحَزْمِ: جَهْوَرٌ رَئِيسُ قُرْطُبَةَ،
وحَزْمَةُ بنتُ قَيْسٍ أُخْتُ فاطِمةَ: صَحابِيَّةٌ، وبنتُ العَجّاجِ الشاعِرِ،
وحَزَمَهُ يَحْزِمُهُ: شَدَّهُ،
وـ الفَرَسَ: شَدَّ حِزامَهُ.
وأحْزَمَهُ: جعلَ له حِزاماً،
وقد تَحَزَّمَ واحْتَزَمَ.
وكأَمِيرٍ: الصَّدْرُ، أو وَسَطُه،
كالحَيْزومِ فيهما
ج: أحْزِمَةٌ وحُزُمٌ.
والحُزْمَةُ، بالضم: ما حُزِمَ، وفَرَسُ أُسَيْلِمِ بنِ الأَحْنَفِ، وفَرَسُ حَنْظَلَةَ بنِ فاتِكٍ.
والمِحْزَمُ والمِحْزَمَةُ، كمِنْبرٍ ومِكْنَسَةٍ،
وكِتابٍ وكِتابةٍ: ما حُزِمَ به.
ج: حُزُمٌ.
والحَيْزُومُ: ما اسْتَدارَ بالظَّهْرِ والبَطْنِ، أو ضِلَعُ الفُؤادِ، وما اكْتَنَف الحُلْقومَ من جانِبِ الصَّدْرِ، والغليظُ من الأرضِ، والمُرْتَفِعُ،
كالأَحْزَمِ والحَزْمِ، وفَرسُ جِبريلَ عليه السلام،
والأَحْزَمُ: ضِدُّ الأَهْضَمِ،
والعظيمُ الحَيْزومِ، وفَرَسُ نُبَيْشَةَ السُّلَمِيِّ، وابنُ ذُهْلٍ في نَسَبِ سامَةَ بنِ لُؤَيٍّ، من نَسْلِهِ عَبَّادُ بنُ مَنْصورٍ قاضي البَصْرَةِ، وعبدُ اللهِ ذُو الرُّمْحَيْنِ أحَدُ الأَشْرافِ.
واحْزَوْزَمَ: اجْتَمَعَ، واكْتَنَزَ،
وـ المكانُ: غَلُظَ،
وـ الرجُلُ: بَطُنَ ولم يَمْتَلِئْ.
وحَزِمَ، كفرِحَ: غُصَّ في صَدْرِه.
والحُزُمَّةُ، بضمتينِ وشَدِّ الميمِ: القصيرُ.
والأَحْزَامُ: الأَحْزَابُ.
وحزْمَى واللهِ: كأما واللهِ. والإِمامُ أبو بكرٍ محمدُ بنُ موسى الحازِميُّ ذو التَّصانيفِ،
وأحمدُ بنُ محمدِ بنِ إبراهيمَ بنِ حازِمٍ الحازِمِيُّ محدِّثٌ،
وحازِمُ بنُ أبي حازِمٍ، وابنُ حَرْمَلَةَ، وابنُ حِزامٍ، وآخَرُ غيرُ مَنْسُوبٍ: صحابيُّون.
وقَيْسُ بنُ أبي حازِمٍ: تابِعِيٌّ كادَ يُدْرِكُ. والضَّحَّاكُ بنُ عُثْمانَ، وإبراهيم بنُ المُنْذِرِ شيخُ البُخارِيِّ، وأبو بكرِ بنُ شَيْبَةَ عبدُ الرحمنِ بنُ عبدِ المَلِكِ الحِزامِيُّونَ، بالكسر: محدِّثونَ، والعَلاَّمَةُ عِمادُ الدِّينِ الحَزَّامِيُّ، بالفتح والشَّدِّ: مُتَأخّرُ.
وككِتابٍ: حكِيمُ بنُ حِزامٍ الصحابيُّ هو وأبوه وابنُه حِزامٌ وحِزامُ بنُ دَرَّاجٍ: تابعيَّان، وابنُ هِشامٍ، وابنُ إسماعيلَ،
وموسى بنُ حِزامٍ التِّرْمِذِيُّ: محدّثونَ.
وكسفينةٍ: حَزِيمَةُ بنُ حَرْبٍ: في بَجِيْلَةَ، وابنُ حَيَّانَ: في بني سامَةَ بنِ لُؤَيٍّ، وابنُ نَهْدٍ: في قُضاعَةَ.
والزُّبَيْرُ بنُ حَزِيمَةَ، وهُبَيْرَةُ بنُ حَزِيمَةَ: رَوَيا.
وأبو حَزِيمَةَ: جَدٌّ لسَعْدِ بن عُبادَةَ.
والحَزِيمَتانِ والزَّبِينَتان من باهِلَةَ بنِ عَمْرٍو: وهُما حَزِيمَةُ وزَبِينَةُ.

• حَزْرَمٌ، كجعفرٍ: جَبلٌ م.

• حَسَمَهُ يَحْسِمُهُ فانْحَسَمَ: قَطَعَهُ فانْقَطَعَ،
وـ العِرْقَ: قَطَعَهُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1093

ثم كواهُ لئلاَّ يَسيلَ دَمُهُ،
وـ الداءَ: قَطَعَهُ بالدواءِ،
وـ فلاناً الشيءَ: منعهُ إيَّاهُ.
وهذا مَحْسَمَةٌ للداءِ، كمَقْعَدَةٍ، أي: يَقْطَعُهُ. وكغرابٍ: السَّيْفُ القاطِعُ، أو طَرَفُهُ الذي يُضْربُ به،
وـ من الليالي: الدائِمة، واسْمٌ.
والمَحْسومُ: مَنْ حُسِمَ رَضاعُه، والصَّبِيُّ السَّيِّئُ الغِذاءِ.
والحُسومُ، بالضم: الشُّؤْمُ، والدُّؤُوبُ في العَمَلِ.
و{ثمانِيَةَ أيَّامٍ حُسوماً}: مُتتابِعةً،
أو الليالِي الحُسومُ: التي تَحْسِمُ الخَيْرَ عن أهْلِهَا،
وأيَّامٌ حُسومٌ، وتُضافُ كذلك.
والحَيْسُمانُ، كرَيْهُقانٍ: الضَّخْمُ الآدَمُ، وابنُ إياسٍ الخُزاعِيُّ: صَحابِيٌّ.
وحِسْمَى، بالكسرِ: أرضٌ بالباديَةِ، بها جِبالٌ شَواهِقُ لا يَكادُ القَتامُ يُفارِقُها، وقَبيلَةُ جُذَامَ.
وكزُفَرَ: حُسَمُ بنُ رَبيعَةَ بنِ الحَارِثِ بنِ أُسامَةَ بنِ لُؤَيِّ.
والحُسامِيَّةُ: فَرَسُ حُمَيْدِ بنِ حُرَيْثٍ الكلبيِّ. وكعُنُقٍ وصُرَدٍ وصاحِبٍ: مَواضِعُ.
والحُسَمِىُّ، كعُمَرِيٍّ: الكثيرُ الشَّعَرِ.

• الحِشْمَةُ، بالكسر: الحَياءُ، والانْقِباضُ.
احْتَشَمَ منه،
وـ عنه،
وحَشَمَهُ وأحْشَمَهُ: أخْجَلَهُ، وأنْ يَجْلِسَ إليك الرَّجُلُ فَتُؤْذِيَهُ وتُسْمِعَهُ ما يَكْرَهُ، ويُضَمُّ،
حَشَمَهُ يَحْشِمُهُ ويَحْشُمُهُ وأحْشَمَهُ. وكَفَرِحَ: غَضِبَ.
وكسَمِعَهُ: أغْضَبَهُ، كأَحْشَمَهُ وحَشَّمَهُ.
وحَشَمَةُ الرجُلِ وحَشَمُه، محرَّكَتَيْنِ،
وأحْشامُهُ: خاصَّتُهُ الذين يَغْضَبُونَ له من أهْلٍ وعَبيدٍ أو جِيرَةٍ.
والحَشَمُ، محرَّكةً، للواحِدِ والجَمْعِ: وهو العِيالُ، والقَرابَةُ أيضاً.
وحشمَ يَحْشِمُ حُشوماً: أقْبَلَ بعدَ هُزالٍ،
وـ الدابَّةُ في أوَّلِ الرَّبيعِ: أصابَتْ منه شيئاً فَسَمِنَتْ وصَلَحَتْ، وعَظُمَ بَطْنُها.
وما حَشَمَ من طَعامِنا: ما أكَلَ،
وـ الصَّيْدَ: ما أصَابَهُ.
والحُشُومُ: الإِعْياءُ، والانْقِباضُ، والطَّلِبَةُ،
كالحَشَم، محرَّكةً.
والحُشَماءُ: الجِيرانُ، والأضْيافُ.
والحُشْمَةُ، بالضم: المرأةُ، والذِمامُ، والقَرابَةُ.
والحَشِيمُ: المُحْتَشِمُ.
وإني لأَتَحَشَّمُ منه تحشُّماً: أتَذَمَّمُ منه، وأسْتَحْيِي.
والحُشُمُ، بضمتين: ذو الحَياءِ التّامِ،
وسَمَّوْا: حِشْماً، بالكسر وكحَيْدَرٍ.

• حصَمَ بها يَحْصِمُ: ضَرِطَ، أو خاصٌّ بالفَرَسِ.
والحَصومُ: الضَّروطُ.
والحَصيمُ: الحَصَى الصِغارُ.
والحَصْماءُ: الأتانُ الخَضَّافَةُ.
وانْحَصَمَ: انْكَسَرَ
والمِحْصَمَةُ، كمكْنَسَةٍ: مِدَقَّةُ الحَديدِ.

• الحِصْرِمُ، كزِبْرِجٍ: الثَّمَرُ قَبْلَ النُّضْج،
والرجُلُ البَخِيلُ المُتَحَصْرِمُ، وأوَّلُ العِنَبِ ما دامَ أخْضَرَ، ودَلْكُ البَدَنِ في الحمَّامِ بِسَحيقِ مُجَفَّفِهِ في (أوَّل) الفَيءِ يَمْنَعُ حُدوثَ الحَصَفِ في تلك السَّنَةِ، ويُقوِّي البَدَنَ، ويُبَرِّدُهُ، والحَديدَةُ يُخْرَجُ بها الدَّلْوُ من البِئْرِ، والقَصيرُ، وجَناةُ شَجَرِ المَظِّ، وحَشَفُ كُلِّ شيءٍ.
وغُورَكُ بنُ الحِصْرِمِ الحِصْرِمِيُّ: رَوَى عن الصَّادِقِ.
وحَصْرَمَ القِرْبَةَ: مَلأَها،
وـ قَوْسَهُ: شدَّ تَوْتِيرَها،
وـ القَلَمَ: بَراهُ،
وـ الحَبْلَ: فَتَلَهُ شَديداً.
والحصْرَمَةُ: الشُّحُّ.
وشاعِرٌ مُحَصْرَمٌ: مُخَضْرَمٌ.
وزُبْدٌ مُحَصْرَمٌ: مُتَفَرّقٌ لا يَجْتَمِعُ من شِدَّةِ البَرْدِ.

• الحِصْلِمُ، كزِبْرِجٍ: التراب.

• الحِضْجمُ، كزِبْرِجٍ وعُلابِطٍ: الجافي الغليظُ اللحْمِ.

• حَضْرَمَ: لَحَنَ في كلامِه، وانْتَزَعَ لِحاءَ الشَّجَرِ، وشَدَّ تَوْتيرَ القَوْسِ.
ونَعْلٌ حَضْرَمِيٌّ: مُلَسَّنٌ.
والحَضْرَمَةُ: الخَلْطُ.
والحَضْرَمِيَّةُ: اللُّكْنَةُ.
وشاعِرٌ مُحَضْرَمٌ: مُخَضْرَمٌ.
والحَضْرَمِيُّونَ: نِسْبَةٌ إلى حَضْرَمَوْتَ.
وأمَّا حَضارِمَةُ مِصْرَ، فخَيْرُ بنُ نُعَيْمٍ القاضي، وآلُ ابن لَهيعَةَ، وحَيْوَةُ بنُ شُرَيْحٍ، وغَوْثُ بنُ سُلَيْمانَ، وعَمْرُو ابنُ جابِرٍ وزِيادُ بنُ يونُسَ. وبالكوفَةِ: أوْسُ بنُ ضَمْعَجٍ، وسَلَمَةُ بنُ كُهَيْلٍ، ومُطَيَّنٌ، وآخَرُونَ. وبالبَصْرَةِ: مُقْرِئُها الجَوادُ يَعْقُوبُ، وأخُوهُ أحمدُ، وجَماعَةٌ. وبالشامِ: جُبَيْرُ ابنُ نُفَيْر، وابْنُه، وكثيرُ بنُ مُرَّةَ، ونَصْرُ بنُ عَلْقَمَةَ، وأخوهُ مَحْفوظٌ، وعُفَيْرُ بنُ مَعْدانَ، ويَحْيى بنُ حَمْزَةَ الحَضْرَمِيونَ. وفي الأَعْلامِ: العَلاءُ بنُ الحَضْرَمِيِّ،
وحَضْرَمِيُّ بنُ عَجْلانَ، وابنُ أحمدَ وكُلُّهُم مُحدِّثونَ.

• الحَطْمُ: الكسرُ أو خاصٌّ باليابِسِ،
حَطَمَهُ يَحْطِمُه وحَطَّمَه

الجزء: 1 - الصفحة: 1094

فانْحَطَمَ وتَحَطَّمَ.
والحِطْمَةُ، بالكسرِ، وكثُمامَةٍ: ما تَحَطَّمَ من ذلك.
وصَعْدَةٌ حِطَمٌ، ككِسَرٍ: باعْتِبَارِ الأجْزاءِ، وكغرابٍ: ما تَكَسَّرَ من اليَبِيس،
وـ من البَيْضِ: قِشْرُه.
والحَطِيمُ: حِجْرُ الكَعْبَةِ، أو جِدارُه، أو ما بينَ الرُّكْنِ وزَمْزَمَ والمَقامِ، وزَادَ بعضُهم الحِجْرَ، أو من المقامِ إلى البابِ،
أو ما بين الرُّكْنِ الأسْودِ إلى البابِ إلى المقامِ حيثُ يَتَحَطَّمُ الناسُ للدُّعاءِ، وكانتِ الجاهِلِيَّةُ تَتَحالَفُ هُناكَ، وما بَقِيَ من نَباتِ عامِ أوَّلَ. وكزُبَيْرٍ: تابِعِيٌّ.
والحَطْمَةُ، ويُضَمُّ،
والحاطُومُ: السَّنَةُ الشديدةُ، والهاضومُ. وكصَبورٍ وشَدَّادٍ ومنْبَرٍ: الأسَدُ. وكهُمَزَةٍ: الكثيرُ من الإِبِلِ والغَنَمِ، والشَّديدَةُ من النِّيرانِ، واسْمٌ لجَهَنَّمَ، أو بابٌ لها، والراعي الظَّلومُ للماشِيةِ، يَهْشِمُ بعضَها ببعضٍ،
كالحُطَمِ و"شَرُّ الرِّعاءِ الحُطَمَةُ" حديثٌ صحيحٌ، ووَهِمَ الجوهريُّ في قوله: مَثَلُ.
وحُطَمَةُ بنُ مُحارِبٍ: كان يَعْمَلُ الدُّروعَ.
والحُطَمِيَّاتُ: منه، أو هي التي تَكْسِرُ السُّيوفَ، أو الثَّقِيلَةُ العَريضَة،
وتَحَطَّمَ غَيْظَاً: تَلَظَّى.
والحَطَمُ، محرَّكةً: داءٌ في قوائِمِ الدابَّةِ. وككتِفٍ: المُتَكَسِّرُ في نفسِه.
وبنُو حُطَامَةَ، كثُمامَةَ: بَطْنٌ، وهم غيرُ بَني خُطامَةَ.

• الحَقْمُ: الحَمامُ، أو طَائِرٌ يُشْبِهُه.
والحَقيمانِ: مُؤَخَّرُ العَيْنَيْنِ مما يَلِي الصُّدْغَيْنِ.

• الحُكْمُ، بالضم: القَضاءُ
ج: أحْكامٌ،
وقد حَكَمَ عليه بالأمْرِ حُكْمَاً وحُكومَةً،
وـ بَيْنَهُم كذلك.
والحاكِمُ: مُنَفِّذُ الحُكْمِ،
كالحَكَمِ محرَّكَةً
ج: حُكَّامٌ.
وحاكَمَهُ إلى الحاكِمِ: دعَاهُ وخاصمَهُ.
وحَكَّمَهُ في الأمْرِ تَحْكيماً: أمَرَهُ أن يَحْكُمَ فاحْتَكَمَ.
وتَحَكَّمَ: جازَ فيه حُكْمُه،
والاسْمُ: الأُحْكُومَةُ والحُكومَةُ.
وتَحَكُّمُ الحَرُورِيَّةِ: قولُهُم لا حُكْمَ إلاَّ للهِ.
والحَكَمانِ، محرَّكةً: أبو مُوسَى الأشْعَرِيُّ، وعَمْرُو بنُ العاصِ.
وحُكَّامُ العَرَبِ في الجاهِلِيَّةِ: أكْثَمُ بنُ صَيْفِيٍّ، وحاجِبُ بنُ زُرارَةَ، والأقْرَعُ ابنُ حابِسٍ، ورَبيعةُ بنُ مُخاشِنٍ، وضَمْرَةُ بنُ أبي ضَمْرَةَ لتَميمٍ، وعامِرُ بنُ الظَّرِبِ، وغَيْلانُ بنُ سَلَمَة لِقَيْسٍ، وعبدُ المُطَّلِبِ، وأبو طالِبٍ، والعاصي بنُ وائِلِ، والعَلاءُ بنُ حارِثَةَ لقُرَيْشٍ، ورَبيعَةُ بنُ حِذارٍ لأَسَدٍ، ويَعْمُرُ بنُ الشَّدَّاخِ وصَفْوانُ بنُ أُمَيَّةَ، وسَلْمَى ابنُ نَوْفَلٍ لِكِنانَةَ.
وحَكِيماتُ العَرَبِ: صُحْرُ بنتُ لُقْمانَ، وهِنْدُ بنتُ الحَسَنِ، وجُمْعَةُ بنتُ حابِسٍ، وابنةُ عامِرِ ابن الظَّرِبِ.
والحِكْمَةُ، بالكسر: العَدْلُ، والعِلْمُ، والحِلْمُ، والنُّبُوَّةُ، والقُرْآنُ، والإِنْجِيلُ.
وأحْكَمَهُ: أتْقَنَه فاسْتَحْكَمَ، ومَنَعه عن الفَسادِ،
كحَكَمَه حَكْمَاً،
وـ عن الأمْرِ: رَجَعَه فَحَكَمَ، ومنَعهُ مما يُريدُ،
كحَكَمَه وحَكَّمَهُ،
وـ الفَرَسَ: جَعَلَ للِجامِهِ حَكَمَةً،
كحَكَمَهُ.
والحَكَمَةُ، محرَّكةً: ما أحاطَ بِحَنَكَي الفَرسِ من لِجامِه وفيها العِذارانِ،
وـ من الإِنسانِ: مُقَدَّمُ وَجْهِه، ورأسُه، وشأنُه، وأمْرُه،
وـ من الضائِنَة: ذَقَنُها، والقَدْرُ، والمَنْزِلَةُ.
وسُورَةٌ مُحْكَمَةٌ: غَيْرُ مَنْسوخَةٍ.
والآياتُ المُحْكَماتُ: {قُلْ تَعَالوْا أَتْلُ ما حَرَّمَ رَبُّكُمْ} إلى آخِرِ السورةِ، أو التي أُحْكِمَتْ فلا يَحْتاجُ سامِعُها إلى تأوِيلِها لِبيانِها، كأَقاصِيصِ الأَنْبِياءِ. وكمُحَدِّثٍ في شِعْرِ طَرَفَةَ: الشيخُ المُجَرَّبُ، وغَلِطَ الجوهَرِيُّ في فتحِ كافِهِ.
والمُحَكَّمونَ: من أصْحَابِ الأخْدُودِ، يُرْوَى بالفتحِ والكسرِ، ومَعْناهُ: المُنْصِفُ من

الجزء: 1 - الصفحة: 1095

نَفْسِهِ، وهم قَوْمٌ خُيِّرُوا بينَ القَتْلِ والكُفْرِ، فاخْتاروا الثَّباتَ على الإِسْلامِ والقَتْلَ.
والحَكَمُ، مُحرَّكةً: الرَّجُلُ المُسِنّ، ومِخْلافٌ باليَمَنِ، وزُهاءُ عشرين صَحابِيَّاً، وثَلاثينَ مُحدِّثاً. وكأميرٍ: ابن أُمَيَّةَ، وابنُ جَبَلَةَ، وابنُ حزامٍ، وابنُ حَزْنٍ، وابنُ قَيْسٍ، وابنُ طَلِيقٍ، وابنُ مُعاوِيةَ: صحابيُّونَ، وزُهاءُ عشرينَ مُحدِّثاً. وكزُبَيْرٍ: ابنُ سَعْدٍ، وابنُ مُعاوِيَةَ ابنِ عَمَّارٍ، وابنُ عبدِ اللهِ بنِ قَيْسٍ،
ووَلَدُهُ الصَّلْتُ بنُ حُكَيْمٍ،
وابنُ عَمّهِ حُكَيْمُ بنُ مُحمدٍ: مُحدِّثونَ. وكجُهَيْنَةَ: بنتُ غَيْلانَ الثَّقَفِيَّةُ: صحابِيَّةٌ، وبنتُ أُمَيْمَةَ: تَابعيَّةٌ، وكسَفينَةٍ: عليُّ بنُ يَزيدَ بنِ أبي حَكيمَةَ، ومُحمدُ ابنُ عبدِ اللهِ بنِ أبي حَكِيمَةَ: مُحَدِّثانِ، وكشَدَّادٍ: ابنُ أسْلَمَ الكِنانِيُّ ثِقَةٌ، وسَعْدُ بنُ أحْكَمَ، كأَحْمَدَ: تابعيٌّ.
وحَكْمانُ، كسَلْمانَ: اسمٌ،
وع بالبَصْرَةِ، سُمِّيَ بالحَكَمِ ابنِ أبي العاصِ.
وحَكْمون: اسمٌ.
والحَكَّامِيَّةُ: نَخْلٌ لبني حَكَّامٍ، كشَدَّادٍ، باليَمامةِ.
وكمُعَظَّمٍ: مُحَكَّمُ اليَمامةِ، قَتَلَهُ خالدُ بنُ الوَليدِ.
وذو الحُكُمِ، بضمتين: صَيْفيُّ بنُ رَبَاحٍ، والِدُ أكَثْمَ بنِ صَيْفِيٍّ.

• الحُلْمُ، بالضم وبضمتينِ: الرُّؤْيا
ج: أحْلامٌ،
حَلَمَ في نَوْمِه واحْتَلَمَ وتَحَلَّمَ وانْحَلَمَ.
وتَحَلَّمَ الحُلْمَ: اسْتَعْمَلَهُ.
وَحَلَمَ به،
وـ عنه: رَأى له رُؤْيا، أو رآهُ في النَّوْمِ.
والحُلْمُ، بالضم،
والاحْتِلامُ: الجماعُ في النَّوْمِ،
والاسم: الحُلُمُ، كعُنُقٍ.
والحِلْمُ، بالكسر: الأناةُ، والعَقْلُ
ج: أحْلامٌ وحُلومٌ،
ومنه: {أمْ تَأمُرُهُم أحْلامُهُم بهذا}، وهو حَلِيمٌ
ج: حُلَماءُ وأحْلامٌ،
وقد حَلُمَ بالضم حِلْماً.
وتَحَلَّمَ: تَكَلَّفَهُ،
وـ المالُ: سَمِنَ،
وـ الصبيُّ والضَّبُّ والجَرادُ: أقْبَلَ شَحْمُه.
وحَلَّمَه تَحْلِيماً وحِلاَّماً،
ككِذَّابٍ: جَعَلَهُ حَلِيماً، أو أَمَرَه بالحِلْمِ.
وأَحْلَمَتْ: وَلَدَتِ الحُلَماءَ.
وذو الحِلْمِ: عامِرُ ابنُ الظَّرِبِ.
والأحْلامُ: الأجْسامُ، بِلا واحِدٍ.
وأحْلُمٌ، بضم اللامِ: ابن عُبَيْدٍ البُخارِيُّ،
وعُمَرُ بنُ حَفْصِ بنِ أحْلُمٍ: مُحدِّثان.
والحَلَمَةُ، مُحرَّكةً: الثُّؤْلُولُ في وسَطِ الثَّدْيِ، وشَجَرَةُ السَّعدانِ، ونَباتٌ آخَرُ، والصَّغيرَةُ من القِرْدانِ، أو الضَّخْمَةُ، ضِدٌّ.
وحَلِمَ البَعيرُ، كَفَرِحَ: كثُرَ حَلَمُه،
فهو حَلِمٌ،
وعَناقٌ حَلِمَةٌ وتَحْلِمَةٌ من تَحالِمَ، ودُودَةٌ تقعُ في الجِلْدِ فَتأْكُلُه، فإذا دُبغَ وهي مَوْضِعُ الأكْلِ
ج: حَلَمٌ، وحَيٌّ، والهَدَرُ من الدِّماءِ،
وحَلِمَ الجِلْدُ، كفَرِحَ: وَقَعَ فيه الحَلَمُ.
وحَلَمَهُ وحَلَّمَهُ: نَزَعَه عنه.
والحُلاَّمُ، كزُنَّارٍ: الجَدْيُ، والخَروفُ، ط وحَيٌّ من عَدْوانَ ط.
ودَمٌ حُلاَّمٌ: هَدَرٌ.
والحالومُ: ضَرْبٌ من الأقِطِ، أو لَبَنٌ يَغْلُظُ فَيَصيرُ شَبيهاً بالجُبْنِ الطَّرِيّ.
والحَليمُ: الشَّحْمُ المُقْبِلُ، والبَعيرُ (المُقْبِلُ السِّمَنِ)، وابنُ وَضَّاحٍ الفَقيهُ، وجدٌّ لأبِي عبدِ اللهِ الحُسَيْنِ بنِ محمدِ بنِ الحَسَنِ الحليمِيِّ ذي التَّصانِيفِ، وأخيهِ الحَسَنِ. وحَليمُ بنُ داوُدَ، ومحمدُ بنُ حَليمٍ المَرْوَزِيُّ: محدِّثانِ. وكَسفينةٍ: أبو حَليمَةَ مُعاذٌ القارِئُ: صحابِيٌّ.
وحَليمَةُ بِنْتُ أبي ذُؤَيْبٍ: مُرْضِعَةُ النبي، صلى الله عليه وسلم، وبِنتُ الحَارِثِ بنِ أبِي شِمْرٍ، وجَّهَ أبوها جَيْشَاً إلى المنْذِرِ بنِ ماءِ السماءِ، فأَخْرَجَتْ لهم مِرْكَناً من طِيبٍ، فَطَيَّبَتْهُمْ منه، فقالوا: "ما يَوْمُ حليمةَ بِسِرٍّ"، يُضْرَبُ لكُلِ أمْرٍ مُتَعَالَمٍ مشهورٍ، ويُضْرَبُ أيضاً للشَّريفِ النابِهِ الذِّكْرِ.
وكجُهَيْنَةَ: ع.
وحُلَيْمَاتٌ، كجُهَيْنَاتٍ: أنْقاءٌ بالدَّهْناءِ، أو أكَمَاتٌ ببَطْنِ فلْجٍ.
والحَلَمَتانِ، محرَّكةً: ع. وكحَيْدرٍ: دَوابُّ صِغارٌ.

• الحِلَّسْمُ، كجِرْدَحْلٍ: الحَرِيصُ.

• حَلْقَمَهُ: قَطَعَ حُلْقُومَه، أي: حَلْقَه.
ورُطَبٌ مُحَلْقمٌ، بكسر القافِ: بَدا فيه النُّضْجُ من قِبَلِ قِمَعِها.
ورُطَبةٌ حِلْقامَةٌ.
واحْلَنْقَمَ: تَرَكَ الطَّعامَ.

• الحُلْكُم، كقُنْفُذٍ وجَعْفَرِ: الأسْودُ من كُلِّ شيء.
وفيه حَلْكَمَةٌ: سوادٌ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1096

• حُمَّ الأمْرُ، بالضم،
حَمّاً: قُضِيَ،
وـ له ذلك: قُدِّرَ.
وحَمَّ حَمَّهُ: قَصَدَ قَصْدَهُ،
وـ التَّنُّورَ: سَجَرَهُ،
وـ الشَّحْمَةَ: أذابها،
وـ الماءَ: سَخَّنَه،
كأَحَمَّه وحَمَّمَه،
وـ ارْتِحالَ البَعِيرِ: عَجَّلَهُ،
وـ اللهُ له كذا: قَضاهُ له،
كأَحَمَّه. وككِتابٍ: قَضاءُ المَوْتِ وقَدَرُه.
وكغُرابٍ: حُمَّى جَميعِ الدَّوابِّ، والسَّيِّدُ الشَّريفُ، ورجلٌ. وذو الحُمَامِ بنُ مالِكٍ: حِميْرَيٌّ.
وكسَحابٍ: طائرٌ بَرّيٌّ لا يألَفُ البُيوتَ م، أو كُلُّ ذي طَوْقٍ، وتَقَعُ واحِدَتُه على الذَّكَرِ والأنْثَى،
كالحَيَّةِ
ج: حمَائِم، ولا تَقُلْ للذَّكَرِ حَمامٌ. مُجاوَرَتُها أمانٌ من الخَدَرِ، والفالِجِ، والسَّكْتَةِ، والجُمودِ، والسُّباتِ. ولَحْمُه باهِيٌّ، يَزيدُ الدَّمَ والمَنِيَّ ووَضْعُها مَشْقوقَةً، وهي حَيَّةٌ، على نَهْشَةِ العَقْربِ مُجَرَّبٌ للبُرْءِ، ودَمُها يَقْطَعُ الرُّعافَ، ومحمدُ بنُ يَزِيدَ الحَمَامِيُّ، ومحمدُ بنُ أحمدَ بنِ محمدِ بنِ فَوارِسَ، وأبو سَعيدٍ الطُّيورِيُّ، وهِبَةُ اللهِ بنُ الحَسَنِ، وداودُ بنُ علِيِّ بنِ رَئيسِ الرُّؤَساءِ الحَمامِيُّونَ: محدِّثونَ، وحَمامُ بنُ الجَموحِ، وآخَرُ غيْرُ مَنْسوبٍ: صَحابيانِ.
وحُمَّةُ الفِراقِ بالضم: ما قُدِّرَ وقُضِيَ
ج: كصُرَدٍ وجبالٍ.
وحامَّهُ: قارَبَهُ.
وأحَمَّ: دَنا، وحَضَرَ،
وـ الأمْرُ فلاناً: أهَمَّهُ،
كحَمَّهُ،
وـ نَفْسَه: غَسَلَها بالماءِ البارِدِ،
وـ الأرضُ: صارَتْ ذاتَ حُمَّى.
والحَمِيمُ، كأَميرٍ: القَرِيبُ،
كالمُحِمِّ، كالمُهمِّ
ج: أحِمَّاءُ، وقد يكونُ الحَمِيمُ للجَمْعِ والمُؤَنَّثِ، والماءُ الحارُّ،
كالحَمِيمَةِ
ج: حَمائمُ،
واسْتَحَمَّ: اغْتَسَلَ به، والماءُ البارِدُ، ضِدٌّ، والقَيْظُ، والمَطَرُ يأتي بعدَ اشْتِدادِ الحَرِّ والعَرَقُ، وبهاءٍ: اللَّبَنُ المُسَخَّنُ، والكَريمَةُ من الإِبِلِ
ج: حَمائِمُ.
واحْتَمَّ: اهْتَمَّ باللَّيْلِ، أو لم يَنَمْ من الهَمِّ،
وـ العَيْنُ: أرِقَتْ من غيرِ وَجَعٍ.
ومالَهُ حَمٌّ ولا سَمٌّ، ويُضَمَّانِ: هَمٌّ، أو لا قَليلٌ ولا كثيرٌ،
وماله عنه ـ: بُدٌّ
والحامَّةُ: العامَّةُ، وخاصَّةُ الرجُلِ من أهْلِهِ ووَلَدِهِ، وخِيارُ الإِبِلِ.
وحَمُّ الشيء: مُعْظَمُهُ،
وـ من الظَّهيرةِ: شدَّةُ حَرِّها، والكَريمةُ من الإِبِلِ
ج: حَمائِمُ.
والحَمَّامُ، كشَدَّادٍ: الدِيماسُ، مُذَكَّرٌ
ج: حَمَّاماتٌ،
ولا يقالُ: طابَ حَمَّامُكَ، وإنما يقالُ:
طابَتْ حِمَّتُكَ، بالكسر،
أي: حَمِيمُكَ، أي: طابَ عَرَقُكَ.
وأبو الحَسَنِ الحَمَّامِيُّ: مُقْرِئُ العِراقِ.
وذاتُ الحَمَّامِ: ة بينَ الإِسْكَنْدَرِيَّةِ وإفْرِيقِيَّةَ.
والحَمَّةُ: كُلُّ عَيْنٍ فيها ماءٌ حارٌّ يَنْبَعُ، يَسْتَشْفِي بها الأعِلاَّءُ،
وواحِدَةُ الحَمِّ، لِما أذَبْتَ إِهالَتَهُ من الأُلْيَةِ والشَّحْمِ، أو ما يَبْقَى من الشَّحْمِ المُذابِ، ووادٍ باليَمامَةِ.
وحَمَّتا الثُّوَيْرِ: جَبَلانِ، وبالكسر: المَنِيَّةُ، وبالضم: لَوْنٌ بينَ الدُّهْمةِ والكُمْتَةِ ودُونَ الحُوَّةِ،
ود،
ولُغَةٌ في الحُمَةِ المُخَفَّفَةِ،
وع،
والحُمَّى،
وحُمَّ، بالضم: أصابَتْه.
وأحَمَّهُ الله تعالى، فهو مَحْمُومٌ، ط أو ط يقالُ:
حُمِمْتُ حُمَّى، والاسْمُ:
الحُمَّى، بالضم،
وأرضٌ مَحَمَّةٌ، محرَّكةً،
وبضم الميمِ وكسر الحاء: ذاتُ حُمَّى، أو كثيرَتُها،
وكُلُّ ما حُمَّ عليه فَمَحَمَّةٌ.
ومَحَمَّةُ أيضاً: ة بالصَّعيدِ، وكورَةٌ بالشَّرْقِيَّةِ،
وة بضَواحِي الإِسْكَنْدَرِيَّةِ.
والأَحَمُّ: القِدْحُ، والأَسْوَدُ من كُلِّ شيء،
كاليَحْمومِ والحِمْحِمِ، كسِمْسِمٍ وهُداهِدٍ، والأَبْيَضُ، ضِدٌّ.
وقد حَمِمْتُ، كفَرِحْتُ،
حَمَمَاً واحْمَوْمَيْتُ وتَحَمَّمْتُ وتَحَمْحَمْتُ،
والاسْمُ: الحُمَّةُ، بالضم.
وأحَمَّهُ اللُّه تعالى.
والحَمَّاء: الاسْتُ
ج: حُمٌّ، بالضم.
واليَحْمومُ: الدُّخانُ، وطائرٌ، والجبَلُ الأَسْود، وفَرَسُ الحُسَيْنِ بنِ علِيٍّ، وفَرَسُ هِشامِ بنِ عبدِ المَلِكِ من نَسْلِ الحَرونِ، وفَرَسُ حَسَّانَ الطائِيِّ، وفَرَسُ النُّعْمَانِ بنِ المُنْذِرِ، وجَبَلٌ بِمصْرَ، وماءٌ غَرْبِيَّ المُغِيثَةِ، وجَبَلٌ بِدِيارِ الضبابِ.
والحُمَمُ، كصُرَدٍ: الفَحْمُ، واحِدَتُهُ بهاء.
وحَمَّمَ: سَخَّمَ الوَجْهَ به،
وـ الغُلامُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 1097

بَدَتْ لِحْيَتُهُ،
وـ الرَّأسُ: نَبَتَ شعَرُهُ بعدَما حُلِقَ،
وـ المرأةَ: مَتَّعَها بالطَّلاقِ،
وـ الأرضُ: بدا نَباتُها أخْضَرَ إلى السَّوادِ،
وـ الفَرْخُ: نَبَتَ ريشُه.
والحَمَامَة، كَسَحابةٍ: وسَطُ الصَّدْرِ، والمرأةُ، أو الجميلةُ، وماءةٌ، وخيارُ المالِ، وسَعْدَانَةُ البَعيرِ، وساحَةُ القَصْرِ النَّقِيَّةُ، وبَكَرَةُ الدَّلْوِ، وحَلْقَةُ البابِ،
وـ من الفَرَسِ: القَصُّ، وفَرَسُ إياسِ بنِ قَبيصَةَ، وفَرَسُ قُرادِ بنِ يَزيدَ.
وحَمامَةُ الأَسْلَمِيُّ، وحبيبُ بنُ حَمَامَةَ: ذُكِرا في الصَّحابَةِ.
وحِمَّانُ، بالكسرِ: حَيٌّ من تَميمٍ.
وحَمُومَةُ: مَلِكٌ يَمَنِيٌّ.
وعبدُ الرحمنِ بنُ عَرَفَةَ بنِ حَمَّةَ،
وأحمدُ بنُ العبَّاسِ بن حَمَّةَ: مُحَدِّثانِ.
والحَمْحَمَةُ: صَوْتُ البِرْذَوْنِ عندَ الشَّعيرِ، وعَرُّ الفَرَسِ حينَ يُقَصِّرُ في الصَّهيلِ ويَسْتَعِينُ بنَفْسِهِ،
كالتَّحَمْحُمِ، ونَبيبُ الثَّوْرِ للسِّفَادِ، وبالكسرِ ويُضَمُّ: نباتٌ، أو لِسانُ الثّوْرِ
ج: حِمْحِمٌ.
والحَماحِمُ: الحَبَقُ البُسْتَانِيُّ العريضُ الوَرَقِ، ويُسَمَّى الحَبَقَ النَّبَطِيَّ، واحِدَتُهُ: بهاءٍ، جَيِّدٌ للزُكامِ، مُفَتَحٌ لسُدَدِ الدِماغِ، مُقَوٍّ للقَلْبِ، وشُرْبُ مَقْلُوِّهِ يَشْفِي من الإِسْهالِ المُزْمِنِ بِدُهْنِ وَرْدٍ وماءٍ بارِدٍ.
والحُمْحُمُ، كهُدْهُدٍ وسِمْسِمٍ: طائِرٌ.
وآلُ حامِيمَ،
وذَواتُ حاميمَ: السُّوَرُ المُفَتْتَحَةُ بها، ولا تَقُلْ: حَوامِيمُ، وقد جاء في شِعْرٍ، وهو اسْمُ الله الأَعْظَمُ، أو قَسَمٌ، أو حُروفُ الرحمنِ مُقَطَّعَةً وتَمامُهُ الرون.
وحَمَّتِ الجَمْرَةُ تَحَمُّ، بالفتحِ: صارَتْ حُمَمَةً،
وـ الماءُ: سَخُنَ.
وحامَمْتُهُ مُحامَّةً: طَالَبْتُهُ.
وأنا مُحامٌّ على هذا: ثابِتٌ.
وحَمْحَامِ، مَبْنِياً على الكسرِ، أي: لم يَبْقَ شيء. ومحمد بنُ عبدِ اللهِ أبو المُغيثِ الحَماحِمِيُّ: مُحدِّثٌ.
وحُمَيْمَةُ، كجُهَيْنَةَ: بُلَيْدَةٌ بالبَلْقَاء.
وحِمٌّ، بالكسر: وادٍ بِديار طَيِّئٍ، وبالضمِ: جُبَيْلاتٌ سودٌ بِديارِ بَنِي كِلابٍ.
والحمائِمُ: باليَمامَةِ. وعبدُ اللهِ بنُ أحمدَ بنِ حَمُّويَةَ، كشَبَّويَةَ، السَّرْخَسِيُّ: راوي الصَّحيح.
وبَنو حَمُّويَةَ الجُوَيْنِيِّ: مَشْيَخَةٌ،
وسَمَّوا: حَمَّاً وبالضمِّ وكعِمْرانَ وعُثْمانَ ونَعامَةٍ وهُمَزَةٍ وكغُرابٍ وكِرْكِرَةٍ
وحُمَّى مُمالَةً مَضْمومَةً
وحُمامَى، بالضمِّ.
والحُمَيْمَاتُ: الجَمْرَة.
وأحَمَّ نَفْسَهُ: غَسلَهَا بالماء البارِدِ،
وثيابُ التَّحِمّةِ: ما يُلْبِسُ المُطَلِّقُ امْرَأَتَهُ إذا مَتَّعها.
واسْتَحَمَّ: عَرِقَ.

• الحَنَمَةُ، مُحرَّكةً: البُومَةُ.

• الحَنْتَمُ: الجَرَّةُ الخَضْراء، وشجرةُ الحَنْظَلِ، وأرضٌ، والسَّحائِبُ السودُ،
كالحناتِمِ.
والحَنْتَمَةُ: واحِدَتُها، وبلا لامٍ: بنْتُ عبدِ الرحمنِ بنِ الحَارِثِ، وبنْتُ ذي الرُّمْحَيْنِ أُمُّ عُمَرَ بنِ الخَطَّابِ، رضي الله تعالى عنه، ولَيْسَتْ بأُخْتِ أبي جَهْلٍ، كما وَهموا، بل بِنْتُ عَمِّهِ.

• الحَنْدَمُ، كجَعْفَرٍ: شَجَرٌ حُمْرُ العُرُوقِ، واحِدَتُهُ: بهاء، وعَلَمٌ.

• الحِنْذِمانُ، بالكسرِ: الجَماعَةُ، أو الطائِفَةُ، أو قَبيلَةٌ.

• الحَوْمُ: القَطيعُ الضَّخْمُ من الإِبِلِ إلى الأَلْفِ، أو لا يُحَدُّ.
وحَوْمَةُ البَحْرِ والرَّمْلِ والقِتالِ وغَيْرِهِ: مُعْظَمُهُ، أو أشَدُّ مَوْضِعٍ فيه.
وحامَ الطَّيْرُ على الشيء
حَوْماً وحَوَماناً: دَوَّمَ، وكذا الإِبِلُ،
وـ فلانٌ على الأَمْرِ
حَوْماً وحِياماً وحُؤوماً وحَوَمَاناً: رامه، فهو حائمٌ
ج: حُوَّمٌ،
وكُلُّ عَطْشَانَ حائمٌ،
وإِبِلٌ حَوائِمُ وحُوَّمٌ.
والحَوْمانَةُ: المَكانُ الغَليظُ المُنْقادُ
ج: حَوْمَانٌ وحَوامينُ، ونَباتٌ
ج: حَوْمانٌ.
وحامُ بنُ نوحٍ: أبو السودانِ، ومنه: غُلامٌ حامِيٌّ.
والحُومَةُ، بالضمِّ: البِلَّوْرُ.
والحُومُ: التي تَدورُ في الرأسِ.
وحَوَّمَ في الأَمرِ: اسْتَدَامَ. وأنْجَبُ بنُ أحْمَدَ الحامِيُّ، مُحدِّثٌ.

• الحَيْمَةُ: من قُرَى الجَنَدِ.
والمِحْيَمُ، كمكْتَلٍ: الصَّبِيُّ الحارُّ الرأسِ، الكَيِّسُ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1098

فَصْلُ الخَاء
• خَتَمَهُ يَخْتِمُهُ خَتْمَاً وخِتاماً، طَبَعَهُ،
وـ على قَلْبهِ: جَعَلَهُ لا يَفْهَمُ شيئاً، ولا يَخْرُجُ منه شيء،
وـ الشيءَ خَتْماً: بَلَغَ آخِرَهُ،
وـ الزَّرْعَ،
وـ عليه: سَقاهُ أول سَقْيَةٍ.
وككِتابٍ: الطينُ يُخْتَمُ به على الشيء،
والخاتَمُ: ما يوضَعُ على الطينَةِ،
وحَلْيٌ للإِصْبَعِ كالخاتِمِ والخاتامِ والخَيْتَامِ (والخِيتامِ) والخَتَمِ، محرَّكةً،
والخاتِيامِ
ج: خَواتِمُ وخواتِيمُ،
وقد تَخَتَّمَ به،
وـ من كلِّ شيء: عاقِبتُهُ، وآخرَتُهُ،
كخاتِمَتِهِ، وآخِرُ القَوْمِ،
كالخاتِمِ،
وـ من القَفا: نُقْرَتُهُ، وأقَلُّ وضَحِ القَوائِمِ،
وهو مُخَتَّمٌ، كمُعَظَّمٍ،
وـ من الفرس الأُنْثَى: الخِلْفَةُ الدُّنْيا من طُبْيَيْها.
وتَخَتَّم عنه: تَغافَلَ، وَسَكَتَ،
وـ بأمْرِه: كَتَمَه، وتَعَمَّم،
والاسمُ: التَّخْتِمَةُ. وكمِنْبَرٍ: الجَوْزَةُ تُدْلَكُ لِتَمْلاسَّ ويُنْقَدَ بها، فارِسِيَّتُهُ، تير،
والخَتْمُ: العَسَلُ، وأفْواهُ خَلايا النَّحْلِ، وأن تَجْمَعَ النَّحْلُ شيئاً من الشَّمَعِ رقيقاً أرَقَّ من شَمَعِ القُرْصِ، فَتَطْلِيَهُ به.
والمَخْتُومُ: الصاعُ.
والخُتُمُ، بضمتين: فُصوصُ مَفاصِلِ الخَيْلِ، الواحِدُ: ككِتابٍ وعالَمٍ.

• خَتْرَمَ خَتْرَمَةً: سَكَتَ عن عِيٍّ أو فَزَعٍ.

• خَتْلَمَ الشيء: أخَذَهُ في خُفْيَةٍ.

• خَثَّمَهُ تَخْثيماً: عَرَّضَهُ.
والخَثَمُ، محرَّكةً: عِرَضُ الأَنْفِ، أو غِلَظُه، وعِرَضُ رأس الأُذُنِ ونحوه.
خَثِمَ، كفَرِحَ،
فهو أخْثَمُ.
والأَخْثَمُ: الأَسَدُ، والسَّيْفُ العَريضُ، والرَّكَبُ المُرْتَفِعُ الغَلِيظُ،
كالخَثيم، كأميرٍ.
ونَعْلٌ مُخَثَّمَةٌ: مُعَرَّضَةٌ بلا رأسٍ.
والخُثْمَةُ، بالضم: قِصَرٌ في أنْفِ الثَّوْرِ.
والخَثْماءُ: الناقَةُ المُسْتَدِيرَةُ الخُفِّ، القصيرةُ المناسِمِ،
وع باليَمامَةِ.
وخَيْثَمَةُ بنُ الحارِثِ: صحابِيٌّ،
وسَمَّوْا: خَيْثَماً، كحَيْدَرٍ وأُسامَةَ وأحمدَ وعُثْمانَ وجُهَيْنَةَ.
وخَثِمَ المعْوَلُ، كفَرِحَ: صارَ مُفَلْطَحاً،
وـ أخْلافُ الناقَةِ: انْسَدَّتْ.
وخَثَمَ أنْفَهُ: دَقَّهُ.
وابنُ خُثَيْمٍ، كزبيرٍ: هو عبدُ اللهِ بنُ عُثْمانَ.

• الخُثارِمُ، كعُلابِطٍ: الرَّجُلُ المُتَطَيِّرُ، والغَليظُ الشَّفَةِ، وَوالِدُ عَمْرٍو البَجَلِيِّ عَمُّ الكُمَيْتِ.
والخِثْرِمَةُ، بالكسرِ: الحِثْرِمَةُ، وبالفتح: الخُرْقُ في العَمَلِ.

• خَثْعَمٌ، كجعْفَرٍ: جَبَلٌ،
وأهْلُهُ خَثْعَمِيُّونَ، وابنُ أنْمارٍ: أبو قَبيلَةٍ من مَعَدٍّ، وجَمَلٌ نَحَرُوهُ.
وابنُ أبي خَثْعَمٍ: عُمَرُ بنُ عبدِ اللهِ، مُحَدِّثٌ، وباللامِ: الأَسَدُ،
كالمُخَثْعَمِ، بفتحِ العين.
ورَجُلٌ مُخَثْعَمُ الوَجْهِ: مُكَلْثَمُهُ.
والخَثْعَمَةُ: تَلَطُّخُ الجَسَدِ بالدَّمِ، أو أنْ يَجْتَمِعُوا، فَيَذْبَحوا، ثم يأكُلوا، ثم يَجْمَعُوا الدَّمَ، فَيَخْلِطوا فيه الطيبَ، فَيَغمِسُوا أيْدِيَهُمْ فيه، ويَتَعاهَدُوا أن لا يَتَخَاذَلُوا.
وَعَنْزٌ خَثْعَمَةٌ: حَمْراء، ولا يُقَالُ للنَّعْجَةِ.

• الخَثْلَمَةُ: الاخْتِلاطُ، وأخْذُ الشيء في خُفْيَةٍ. وكجعفَرٍ: اسْمٌ.

• الخِجَامُ، ككِتابٍ وصَبورٍ: المَرْأَةُ الواسِعَةُ الهَنِ.

• خَدَمَهُ يَخْدِمُهُ ويَخْدُمُه خِدْمَة، ويُفْتَحُ،
فهو خادِمٌ
ج: خُدَّامٌ وخَدَمٌ،
وهي خادِمٌ وخادِمَةٌ.
واخْتَدَمَ: خَدَمَ نَفْسَه،
واسْتَخْدَمَهُ واخْتَدَمَهُ فأَخْدَمَه: اسْتَوْهَبَه خادِماً فَوَهَبَهُ له.
والخَدَمَةُ، محرَّكةً: السَّيْرُ الغَليظُ المُحْكَمُ مِثْلَ الحَلْقَةِ تُشَدُّ في رُسْغِ البَعِيرِ، فَيُشَدُّ إليها سَرائِحُ نَعْلِها، وحَلْقَةُ القَوْم، والخَلْخَالُ، والساقُ
ج: خَدَمٌ وخِدامٌ، ككِتابٍ. وكمُعَظَّمٍ: مَوْضِعُ الخَلْخَالِ والسَّيْرِ،
كالمُخَدَّمَةِ، ورِباطُ السَّراويلِ عندَ أسْفَلِ رِجْلِ المَرْأةِ، وكُلُّ فَرَسٍ تَحْجِيلُه مُستَديرٌ فوْقَ أشاعِرِهِ،
كالأَخْدَمِ، أو جاوَزَ البَياضُ أرساغَهُ أو بعضَها.
وفَضَّ اللُّه خَدَمَتَهُمْ، محرَّكةً: جَمْعَهُمْ.
والخَدْمَاء: الشاةُ البيضاء الأَوْظِفَةِ أو الوَظيفِ الواحِدِ وسائِرُها أسْوَدُ، أو التي في ساقِها عندَ الرُّسْغِ بَياضٌ في سَوادٍ، أو سَوادٌ في بياضٍ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1099

وكذلك الوُعولُ،
والاسْمُ: الخُدْمَةُ، بالضم.
والخَدْمَةُ، بالفتح: الساعةُ من لَيْلٍ أو نهارٍ، وكعِنَبَةٍ: السَّيْرُ.
ورجُلٌ مَخْدومٌ: له تابِعَةٌ من الجِنِّ.
وقَومٌ مُخَدَّمونَ، كمُعَظَّمُونَ: كثيرو الخَدَمِ والحَشَمِ، وابنُ خِدامٍ، ككِتابٍ: شاعِرٌ، أو هو بالذالِ.
وأبو إسحاق إبراهيمُ بنُ محمدٍ الخُدامِيُّ (بالضم): قَيَّدَه أبو الفَرَجِ، ولَعَلَّهُ وهَمٌ، وإنما هو بالذالِ.

• خَذَمَهُ يَخْذِمُهُ: قَطَعَه،
كخَذَّمَهُ وتَخَذَّمَهُ،
وـ الصَّقْرُ: ضَرَبَ بمِخْلَبِهِ.
وخَذِمَ، كَسَمِعَ: انْقَطَعَ،
كتَخَذَّمَ، وسَكِرَ،
وهو خَذيمٌ، وهي خَذيمَةٌ. وكفَرِحَ: أسْرَعَ.
وسَيْفٌ خَذِمٌ، ككتفٍ وصَبورٍ ومُعَظَّمٍ: قاطِعٌ.
وأُذُنٌ خَذيمٌ، كأَميرٍ: مَقْطوعةٌ. وكثُمامَةٍ: القِطْعَةُ.
والخَذْمَاء من الشاء: التي شُقَّتْ أُذُنُها عَرْضاً ولم تَبِنْ.
والخَذْمَةُ: سِمَةٌ للإِبِلِ إسلاميَّةٌ، والساعَةُ. وككتِفٍ: السَّمْحُ الطَّيِّبُ النَّفْسِ
ج: خَذِمُونَ، وفَرَسُ مِرْدَاسِ بنِ أبي عامِرٍ. وككِتابٍ: بَطْنٌ من مُحَارِبٍ، وفَرَسُ حَيَّاشِ بنِ قيس بن الأَعْوَرِ.
وأخْذَمَ: أقَرَّ بالذُّلِّ، وسَكَنَ،
وـ الشرابُ: أسْكَرَ.
وابنُ خِذامٍ، ككِتابٍ: في التَّركيبِ قَبْلَهُ.
ومحمدُ بنُ الرَّبيعِ بنِ خُذَيْمٍ، كزبيرٍ: مُحَدِّثٌ. وكَمِنْبرٍ: سيفُ الحَارِثِ بن أبي شِمْرٍ الغَسَّانِيِّ. وذو الخَذَمَةِ، محرَّكةً: عامِرُ بنُ مَعْبَدٍ. وكَسفينَةٍ: المَرْأةُ السَّكْرَى،
وهو خَذِيمٌ.

• ثَوْبٌ خَذَاريمُ: رعابيلُ، أخلاق.

• خَذْلَمَ: أسْرَعَ، والحاء المهملةُ لُغَةٌ.

• خَرَمَ الخَرَزَةَ يَخْرِمُهَا وخَرَّمَهَا فَتَخَرَّمَتْ: فَصَمَها،
وـ فُلاناً: شَقَّ وَتَرَةَ أنْفِهِ، وهي ما بينَ مَنْخِرَيْهِ،
فَخَرِمَ هو، كفَرِحَ، أي: تَخَرَّمَتْ وَتَرَتُهُ.
والخَرَمَةُ، محرَّكةً: مَوْضِعُ الخَرْمِ من الأنْفِ.
والخَرْماء: الأُذُن المُنْخَرِمَةُ، وعَيْنٌ بالصَّفْرَاء، وفَرَسُ زَيْدِ الفَوَارِسِ الضَّبِّيِّ، وفَرَسُ راشِدِ بنِ شَمَّاسٍ المَعْنِيِّ، وفَرَسٌ لِبَنِي أبي رَبيعَةَ، وكُلُّ رابِيَةٍ تَنْهَبِطُ في وَهْدَةٍ، أو كُلُّ أكَمَةٍ لها جانِبٌ لا يُمْكِنُ منه الصُّعودُ، وعَنْزٌ شُقَّتْ أُذُنُها عَرْضاً.
والخَرْمُ، أنف الجَبَلِ،
وـ في الشِّعْرِ: ذَهابُ الفاء من فَعولُنْ، أو الميمِ من مُفاعَلَتُن،
والبيتُ: مَخْرومٌ وأخْرَمُ
ج: خُرُومٌ، وبالضمِّ: ع، أو جُبَيْلاتٌ.
والأَخْرَمَانِ: عَظْمانِ
مُنْخَرِمَانِ في طَرَفِ الحَنَكِ الأعْلَى، وآخِرُ ما في الكتِفَيْنِ مِن قِبَلِ العَضدَينِ أو طَرَفا أسْفَلِ الكَتِفَين اللذانِ اكْتَنَفَا كُعْبُرَةَ الكَتِفِ.
والأَخْرَمُ: مُنْقَطِعُ العَيْرِ حيثُ يَنْجَذِمُ، والمَثْقُوبُ الأُذُنِ، ومَن قُطِعَتْ وَتَرَةُ أنْفه، ومَلِكٌ للرومِ، وجَبَلٌ لبَنِي سُلَيْمٍ، وآخَرُ بطَرَفِ الدَّهْنَاء، وتُضَمُّ راؤُهُ، وآخَرُ بِنَجْدٍ.
وخُرْمُ الأَكَمَةِ، بالضم،
ومَخْرِمُها، كمَجْلِسٍ: مُنْقَطَعُها.
ومَخْرِمُ الجَبَلِ والسَّيْلِ: أنْفُهُ.
والمَخَارِمُ: الطُّرُقُ في الغِلَظِ، وأوائِلُ اللَّيْلِ.
والخَوْرَمَةُ: مُقَدَّمُ الأَنْفِ، أو ما بينَ المَنْخَرَيْنِ،
وواحِدَةُ الخَوْرَمِ، لصُخُورٍ لها خُروقٌ.
واخْتُرمَ فُلانٌ عَنَّا، مَبنياً للمَفعُولِ: ماتَ.
واخْتَرَمَتْهُ المَنِيَّةُ: أخَذَتْهُ،
وـ القوْمَ: اسْتأصَلَتْهُم، واقْتَطَعَتْهُمْ،
كَتَخَرَّمَتْهُم.
والخارِمُ: البارِدُ، والتارِكُ، والمُفْسِدُ، والريحُ البارِدَةُ. وكأَميرٍ: الماجِنُ،
وقد خَرُمَ، كَكَرُمَ. وكسُكَّرٍ: نَباتُ الشَّجَرِ، والناعِمُ من العيْشِ، أو هي مُعَرَّبَةٌ، ولَقَبُ والِدِ الحُسَيْنِ بن إدْرِيسَ الحافِظِ، وبهاء: نَبْتٌ كاللوبياء
ج: خُرَّمٌ، وهو بَنَفْسَجِيُّ اللَّوْنِ، شَمُّهُ والنَّظَرُ إليه، مُفَرِّحٌ جِداً، ومَن أمْسَكَهُ معه، أحَبَّهُ كُلُّ ناظِرٍ إليه. ويُتَّخَذُ من زَهْرِهِ دُهْنٌ يَنْفَعُ لِما ذُكِرَ.
وكسُكَّرَةٍ: ة بِفَارِسَ، منها بابَكُ الخُرَّمِيُّ.
وأُمُّ خُرَّمانَ أيضاً: ع.
وفُلانٌ يَتَخَرَّمُ زَبَدُه، أي: يَرْكَبُنا بالظُّلْمِ والحُمْق.
وتَخَرَّمَ: دانَ بدينِ
الخُرَّمِيَّةِ، لأصحابِ التَّناسُخِ والإِباحَةِ. وكمُحَدِّثٍ: مَحَلَّةٌ ببغدادَ لِيَزيدَ بنِ مُخَرِّمٍ.
والخُرْمَانُ، كعُثْمانَ: الكَذِبُ، وكزُنَّارٍ: المُتَخَرِّمونَ في المعاصي، وجَدُّ أحمد بنِ عبدِ اللهِ، وجَدُّ عَمْرِو بن حَمُّويَةَ المُحدِّثَيْنِ.
وموسَى بنُ عامِرٍ، وسَعيدُ بنُ عَمْرِو بنِ خُرَيْمٍ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1100

ومحمدُ بنُ محمدِ بنِ أبي جَحْوَشٍ الخُرَيْميُّونَ، بالضم: مُحدِّثونَ.
والخَرْوَمانَةُ: بَقْلَةٌ تَنْبُتُ في القُطْنِ خَبِيثَةٌ. وكمُعَظَّمٍ: اسمٌ.
وكزُبَيْرٍ: ابنُ فاتِكِ بنِ الأَخْرَم البَدْرِيُّ، وابنُ أيْمَنَ: صَحابِيَّانِ.

• خَرْثَمَة النَّعْلِ، ويُكسَرُ خاؤُها: رأسُها،
فإذا لم يكنْ لها خَرْثَمَةٌ فهي لَسِنَةٌ.

• الخُرْشومُ، بالضمِّ: أنْفُ الجَبَلِ على وادٍ أو قاعٍ والجَبَلُ العَظيمُ، وما غَلُظَ وصَلُبَ من الأرضِ،
كالخِرْشَمَّةِ، كهِرْشَفَّةٍ.
والمُخْرَنْشِمُ: المُتَعَاظِمُ المُتَكبِّرُ في نَفْسِه، والمُتغيِّرُ اللَّوْنِ الذاهبُ اللحْمِ، والمُتَقَبِّضُ المُتقارِبُ بعضُ خَلْقِه من بعضٍ.

• الخُرْطومُ، كزُنْبورٍ: الأنْفُ، أو مُقَدَّمُه، أو ما ضَمَمْتَ عليه الحَنَكَيْنِ،
كالخُرْطُمِ، كقُنْفُذٍ، والخَمْرُ السَّريعَةُ الإِسْكارِ، أو أوَّلُ ما يَجْري من العِنَب قَبْلَ أن يُداس.
وذو الخُرطوم: سَيْفُ عبدِ الله بنِ أُنَيْسٍ، رضي الله تعالى عنه.
وخُرطومُ الحُبارَى: شاعِرٌ اسْمُه عبدُ الله بنُ زُهَيْرٍ. وجُشَمُ بنُ الخَزْرَجِ، وعَوْفُ بنُ الخَزْرَجِ، يقالُ لهما: الخُرْطومانِ. وكعلابِطٍ: المرأةُ دَخَلَتْ في السِّنِّ.
وخَراطيمُ القَوْمِ: ساداتُهُم.
وخَرْطَمَه: ضَرَبَ خُرْطُومَهُ، أو عَوَّجَهُ.
واخْرَنْطَمَ: رَفَعَ أَنْفَهُ، واسْتَكْبَرَ، وغَضِبَ.
والخُرْطُمانُ، بالضمِّ: الطَّويلُ.

• خَزَمَهُ يَخْزِمُهُ: شَكَّهُ،
وـ البَعيرَ: جَعَلَ في جانِبِ مَنْخِرِهِ
الخِزامَةَ، ككِتابَةٍ، للبُرَةِ،
كخَزَّمَهُ. وإبِلٌ خَزْمَى.
والطَّيْرُ كُلُّها مَخْزومَةٌ، ومُخَزَّمَة، لأَنَّ وَتَرَاتِ أُنوفِها مَثقوبَةٌ، وكذا النَّعامُ.
وخِزامَةُ النَّعْلِ، بالكسر: سَيْرٌ رَقيقٌ
يَخْزِمُ بينَ الشِّراكَيْنِ.
وتَخَزَّمَ الشَّوْكُ في رِجْلِهِ: شَكَّها، ودَخَلَ.
وخازَمَهُ الطَّريقَ: أخَذَ في طَريقٍ، وأخَذَ الآخرُ في طَريقٍ حتى الْتَقَيا في مَكانٍ.
وريحٌ خازِمٌ: خارِمٌ.
والخَزْمُ في الشِّعْرِ: زيادَةٌ تكونُ في أوَّلِ البَيْتِ لا يُعْتَدُّ بها في التقطيعِ، وتكونُ بحَرْفٍ إلى أرْبَعَةٍ، وبالتَّحريكِ: شَجَرٌ كالدَّوْمِ.
والخَزَّامُ، كشَدَّادٍ: بائعُهُ.
وسوقُ الخَزَّامينَ بالمَدينَةِ: م.
والخَزَمَةُ، مُحرَّكةً: خوصُ المُقْلِ.
وخَزَمَةُ بنُ خَزَمَةَ،
والحَارِثُ بنُ خَزَمَةَ،
ونَهيكُ بنُ أوْسِ بنِ خَزَمَةَ،
وبالسُّكونِ: الحَارِثُ بنُ خَزْمَةَ،
وعبدُ الله بنُ ثعلبةَ بنِ خَزْمَةَ، صحابيُّونَ.
والخُزامَى، كحُبارَى: نَبْتٌ، أو خِيرِيُّ البَرِّ، زَهْرُهُ أطْيَبُ الأزْهارِ نَفْحَةً، والتَّبخيرُ به يُذْهِبُ كُلَّ رائِحَةٍ مُنْتِنَةٍ، واحْتِمالُهُ في فُرْزُجَة مُحَبِّلٌ، وشُرْبُهُ مُصلِحٌ للكبِدِ والطِّحالِ والدِّماغِ البارِدِ.
والخَزومَةُ: البَقَرَةُ، أو المُسِنَّةُ القَصِيرَةُ منها
ج: خزائِمُ وخَزومٌ.
والأخْزَمُ: الحَيَّةُ الذَّكَرُ، والذَّكَرُ القَصيرُ الوَتَرَةِ،
وكمَرَةٌ خَزْماءُ: كذلك.
وأبو أخْزَمَ الطائِيُّ: جَدُّ حاتِمٍ، أو جَدُّ جَدِّهِ،
ماتَ ابْنُهُ أخْزَمُ، وتَرَكَ بَنِيْنَ، فَوَثَبوا يَوْماً على جَدِّهِم، فأَدْمَوْهُ، فقالَ:
إنَّ بَنِيَّ زَمَّلوني بالدَّمِ ... مَنْ يَلْقَ آسادَ الرِّجالِ يُكْلَمِ
ومَنْ يكن دَرءٌ به يُقَوَّمِ ... شِنْشِنَةٌ أعْرِفُها من أخْزَمِ
كأَنَّهُ كانَ عاقاً.
وأخْزَمُ: جَبَلٌ قُرْبَ المَدِينَةِ،
وفَحْلٌ كَريمٌ م. وكغُرابٍ: وادٍ بنَجْدٍ.
والخُزَيْمِيَّةُ: مَنْزِلَةٌ للحاجِّ بين الأجْفَرِ والثَّعْلَبِيَّةِ.
وخازِمُ بنُ الجِهْبِذِ، وابنُ جَبَلَةَ، وابنُ القَاسِمِ، وابنُ مَرْوانَ، أو هو بحاءٍ،
وابنُ خُزَيْمَةَ، وابنُ محمدِ بنِ خازِمٍ القُرْطُبِيُّ، وابنُ محمدٍ الجُهَنِيُّ، وابنُ محمدٍ الرَّحَبِيُّ.
ومَنْ أبوهُ خازِمٌ: سعيدٌ الكُوفِيُّ،
وخُزَيْمَةُ العَبَّاسِيُّ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1101

وأحمدُ اللَّهِيعيُّ، ومحمدٌ الضَّرِيرُ أبو مُعَاوِيَةَ، ومَسْعَدَةُ، وخالِدٌ، والحَسَنُ ابنُ مَخْلَدِ بنِ خازِمٍ،
وعبدُ الله بنُ خالِدِ بنِ خازِمٍ.
ومَنْ كُنْيَتُهُ أبو خازِمٍ: جُنَيْدُ بنُ العَلاءِ، وعبدُ الغَفَّار بنُ الحَسَنِ بن عبدِ الحَميدِ القاضي، وأحمدُ بنُ محمدِ بنِ صُلْبٍ، وعبدُ الله بنُ محمدٍ، وابنُ الفَرَّاءِ، وابنُ أبي يَعْلَى: وكُلُّهُم محدِّثونَ. ومحمدُ بنُ جعفرِ بنِ محمدٍ، وإسْمَاعيلُ بنُ عبدِ الله، وأحمدُ وجعفرٌ ابْنَا محمدٍ،
والإِمامُ الكبيرُ محمدُ بنُ عُمَرَ بنِ أبي بَكْرٍ الخازِمِيُّونَ: عُلَماءُ.
والحُسَيْنُ بنُ إسْمَاعِيلَ الشَّشْدانِقِيُّ الخُزَيْمِيُّ: من وَلَدِ خُزَيْمَةَ بنِ ثابِتٍ.
والإِمامُ محمدُ بنُ إسْحَاقَ بن خُزيمَةَ ومحمد بن عَلي بن محمد بن عليٍّ بن خُزيمةَ الخُزيميان نسبة إلى جِدِّهما وكزبير: إبراهيمُ بنُ خُزَيمٍ، ومحمدُ بنُ خُزَيمٍ الشَّاشِيَّان: مُحَدِثانِ.
وكَشَدَّادٍ: مُحمد بنُ خَضْيرِ بنِ خَزَّام، أو إبنُ أبي خَزَّامٍ سَمِعَ البَغَويِّ.
وكَمُعَظَّمٍ: اسمٌ.
وكَجُهَينَةَ: إبنُ أَوسٍ، وإبنُ ثابتٍ، وإبنُ حَكيمٍ، وإبنُ جَزِيٍّ، وإبنُ جَهَمٍ، وإبنُ الحارِثِ، وابنُ خُزْمَةَ، وابنُ عاصِمٍ، وابنُمُعَمَرٍ، وكَثُمامةٍ: خُزامَةُ بنُ يَعْمُرٍ الليثَبيُّ: صَحابيونَ. وإبنُ أبي خُزامةَ، أو أبو خُزامَةَ بنُ خُزيمَةَ شَيْخُ الزُّهْرِيِّ، وخُزامَةَ بِنْتُ جَهْمَةَ: صَحابِيَةٌ.

• الأخْسومُ، بالضَّمِ: عُروَةُ الجُوالِقِ.

• خَشِمَ اللَّحْمُ، كفَرِحَ،
وأخْشَمَ وَتَخَشَّمَ: تَغَيَّرَتْ رائِحَتُهُ.
والخَيشومُ منَ الأنْفِ: ما فوقَ نُخْرَتِهِ من القَصَبَةِ، وما تَحْتَها من خَشارِمِ الرأسِ.
والخَياشيمُ: غَراضيفُ في أقصى الأنفِ بينَهُ وبَينَ الدِّماغ، أو عُروقٌ في بَطْنِ الأَنفِ.
وخَشَمَهُ يَخشِمُهُ: كَسَرَ خَيشومَهُ.
وخَشِمَ، كفَرِحَ، خَشَماً وخُشوماً: اتَّسَعَ أنْفُهُ، فهو أخْشِمُ،
وـ الأنفُ: تَغَيَّرَت رائِحَتَهُ من داءٍ فيهِ، فَهو أخْشَمُ،
وـ فلانٌ خَشَماً وحُشاماً، بالضم: سَقَطَتْ خَياشيمُهُ.
والأخْشَمُ: لا يكادُ يَشَمُّ شيئا.
ورَجُلٌ مُخَشَّمٌ، كمُعَظَّمٍ، ومَخشومٌ ومُتَخَشِّمٌ: سَكرانٌ.
وخَشَّمَهُ الشَّرابُ تَخشيماً: تَثَوَّرَت رائحَتَهُ في الخَيشومِ فأسْكَرَتْهُ،
والإسمُ: الخُشمَةُ، بالضم. وكغرابٍ: الأسَدُ، والعَظيمُ، من الأنوفِ والجِبالِ.
وثعلَبَةُ بنُ الخُشامِ: فارِسٌ.
وكشَدَّادٍ: اقَبُ عَمروٍبن مالِكٍ، لِكِبَرِ أنْفِهِ.

• الخَشْرَمُ، كَجَعفَرٍ: جَماعةُ النَّحلِ والزَّنابيرِ، واحِدَتُهُ بِهاءٍ، وأميرُ النَّحلِ، ومأواها، والحِجارَةُ الرَّخوَةُ، وإسمٌ، وقُفٌّ حِجارَتُهُ رَضراضٌ
ج: خَشارِمَةٌ.
والخَشارِمُ: ع،
وـ منَ الرأسِ: ما رقَّ من الغَضاريفِ التي في الخَيشومِ،
وبالضم: الأصواتُ، والغَليظُ من الأنوفِ.
وخَشرَمَت الضَّبُعُ: صوتَت في أكلِها.

• خَشَسْبَرَمْ، بِفَتحِ الخاء والشينِ وسكونِ المُهمَلَةِ وفَتحِ الموَحَدَةِ والراءِ: من رَياحينِ البَرِّ.

• خُشنامُ، بالضم: عَلَمٌ، مُعَرَّبُ خُوْشْ نام، أي الطَّيبُ الإسمِ.

• الخُصومَةُ: الجَدَلُ.
خاصَمَهُ مُخاصَمَةً وخُصومَةً، فَخَصَمَهُ يَخصِمُهُ: غَلَبَهُ، وهو شاذٌّ، لأنَّ فاعَلتُهُ ففعَلتُهُ يُرَدُّ يَفعَلُ منه إلى الضم، إن لم تكن عَينُهُ حَرفُ حَلقٍ، فإنَّهُ بالفَتحِ، كفاخَرَهُ ففخَرَهُ يَفخَرُهُ، وأما المُعتَلُّ، كوَجَدتُ وبِعتُ، فيُرَدُّ إلى الكسرِ، إلا ذَواتُ الواوِ فإنَّها تَرَدُّ إلى الضَّمِ، كراضَيتُهُ فَرَضوتُهُ أرْضوهُ، وخاوَفَني فَخِفْتُهُ أخوفُهُ. وليسَ في كلِّ

الجزء: 1 - الصفحة: 1102

شيءٍ يُقالُ: نازَعتُهُ، لأنَّهم استَغنَوا عنهُ بِغَلَبتُهُ.
واخْتَصَموا: تَخاصَموا.
والخَصمُ: المُخاصِمُ
ج: خُصومٌ، وقد يكون للإثْنَينِ والجَمعِ والمؤنَّثِ.
والخَصيمُ: المُخاصِمُ
ج: خُصَماء وخُصمانٌ.
ورَجُلٌ خَصِمٌ، كفَرِحَ: مُجادِلٌ
ج: خَصِمونَ. ومن قَرَأ {وهُم يَخَصِّمون} أرادَ يَخْتَصِمونَ، فَقَلَبَ التاء صاداً، فأدغَمَ ونَقَلَ حَرَكَتَهُ إلى الخاءِ. ومنهم من لا ينقُلُ، ويَكسِرُ الخاءَ لاجتِماعِ السَّاكنينِ. وأبو عمروٍ يَخْتَلِسُ حَرَكَةَ الخاءَ اختلاساً، وأما الجَمْعُ بين السَّاكِنين فيه، فَلَحْنٌ.
والخَصمُ، بالضم: الجانبُ والزاويةُ، والنَّاحيةُ، وطَرَفُ الراوِيَةِ الذي بِحِيالِ العَزلاءِ في مُؤخِرِها
ج: أخْصامٌ وخُصومٌ.
وأخْصامُ العَينِ: ماضُمَّتْ عليهِ الأشْفارُ.
والأخْصومُ: الأخْسومُ.
والخَصْمَةُ، بالفَتْحِ: من حُروزِ الرِّجالِ، تُلبَسُ عِنْدَ المُنازَعَةِأو الدُّخولِ على السُّلطانِ، والسَّيفُ يَختَصِمُ، بالضادِ، وغَلِطَ الجَوهَرِيُّ.
والخُصومُ: الأصولُ، وأفواه الأودِيَةِ.

• الخَضمُ: الأكْلُ، أو بأقْصى الأضْراسِ، أو مَلءُ الفَمِ بالمأكولِ، أو خاصٌ بالشيءِ الرَّطِبِ، كالقِثَّاءِ، والفِعْلُ كَسَمِعَ وضَرَبَ.
والخُضامَةُ، كثُمامَةٍ: ما خُضِمَ.
والخَضيمَةُ: النَّبْتُ الأخْضَرُ الرَّطِبُ، والأرْضُ النَّعِمَةُ المِنْباتُ، وحِنْطَةٌ تُعالَجُ بالطَّبْخِ.
وخَضَمَهُ يَخْضِمُهُ: قَطَعَهُ، كاختَضَمَهُ، وـ له من مالِهِ: أعطاهُ،
وـ بها: حَبَقَ.
والمُخضِمُ، كمُحسِنٍ: الماءُ لا يَبلُغُ أن يكونَ أُجاجاً، يَشرَبُهُ المالُ لا النَّاسُ. وكَمُعَظَّمٍ ومُكرَمٍ: المُوَسَّعُ عليهِ في الدُنيا.
والخُضُمَّةُ، كحُزُقَّةٍ: الوَسَطُ، ومُعظَمُ كلِ أمرٍ، ومُستَغلَظُ الذِّراعِ.
وهو في خُضَمَّةِ قومِهِ: في مُصاصِهِم. وكَخِدَبُّ: السِّدُ الحَمولُ المِعطاءُ، خاصٌ بالرِجالِ ج: خِضَمُّونَ، والبَحْرُ، والجَمْعُ الكَثيرُ، والفَرَسُ الضَّخْمُ، والسَّيفُ القاطِعُ، والمُسِنُ، لأنَّهُ إذا شَحَذَ الحديدَ قَطَعَ، وغَلِطَ الجوهريُّ، فقال: هو المُسِنُّ منَ الإبِلِ في قولِ أبي وَجْزَةَ، والبيتُ الذي أشارَ إليهِ هو:
شاكَت رُغامى قَذوفَ الطَّرفِ خائِفَةٍ ... هَول الجَنان نَزورٍ غَيرِ مخْداجِ
حَرَّى مُوَقَّعَةٌ ماجَ البَنانُ بها ... على خِضَمٍّ يُسَقَّى الماءَ عَجَّاجِ
حَرَّى: فاعل شاكتْ، أي دَخَلَتْ في كِبدِها حَديدَةٌ عَطشى إلى دَمِ الوَحشِ، وقد وَقَعَها الحَدَّادُ، واضطَرَبَ البَنانُ بِتَحديدِها على مِسَنٍ مَسقيٍّ.
وخَضَّمٌ، كبَقَّمٍ: الجَمعُ الكَثيرُ منَ النَّاسِ،
ود، وماءٌ، ورَجُلٌ، أو إسمُ العَنبَرِ بنِ عمرو بنِ تَميمٍ، وقد غُلِبَت على القبيلَةِ لِكَثرَةِ أكلِهم.
والخُضُمَّانُ مِنَ القَميصِ: كالجُرُبَّانِ زِنَةً ومَعنىً.
واخْتَضَمَ الطَّريقَ: قَطَعَهُ.
والسَّيفُ يُخْتَضَمُ جَفنُهُ، أي: يَقطَعُهُ، ويأكُلُهُ.
والخَضْمَةُ: الخَصمَةُ.

• الخِضْرِمُ، كزِبرِجٍ: البِئرُ الكَثيرَةُ الماءِ، والبَحرُ الغَطَمطَمُ، والكَثيرُ من كلِّ شيءٍ، والواسِعُ، والجَوادُ المِعطاءُ، والسيِّدُ الحَمولُ،
كـ الخُضارِمِ
ج: خَضارِمُ وخَضارِمَةُ وخِضْرِمونَ، كلُّ ذلكَ خاصٌ بالرِّجالِ.
وكعُلَبِطٍ: وَلَدُ الضَّبِّ، والماءُ الحُلو، أو بينَ الحُلوِ والمُرِّ.
والمُخَضرَمِ بفَتْحِ الراءِ: من لم يَخْتَتِنْ، والماضي نَصفُ عُمُرِهِ في الجاهِليَّةِ ونِصفُهُ في الإسلامِ، أو مَن أدْرَكَهُما، أو شاعِرٌ أدْرَكَهُما، كَلَبيدٍ، وأسْوَدُ أبوهُ أبيضُ، والناقِصُ الحَسَبِ، والدَّعِيُّ، ومن لا يُعْرَفُ أبوهُ، أو وَلَدَتْهُ السَّرارِي، وَلَحْمٌ لا يُدْرَى أمِنْ ذَكَرٍ أمْ أنْثَى، والطعامُ التافِهُ، والماءُ بين الثَّقيلِ والخفيفِ.
وناقةٌ مُخَضْرَمَةٌ: قُطِعَ طَرَفُ أُذُنِها.
وامرأةٌ مُخَضْرَمَةٌ: مَخْفوضَةٌ.
والخَضارِمَةُ: قَوْمٌ من العَجَمِ، خَرَجوا في بَدْءِ الإِسْلامِ، فَسَكَنوا الشامَ، ـ الواحدُ: خِضْرِمِيٌّ، بالكسرِ، منهم: عبدُ الكَريمِ بنُ مالِكٍ، وهَبَّارُ ابنُ عَقِيلٍ، والعَبَّاسُ بنُ الحَسَنِ الخِضْرِمِيُّونَ.
وزُبْدٌ مُتَخَضْرِمٌ: مُتَفَرِّقٌ لا يَجْتَمِعُ من البَرْدِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1103

• الخَطْمُ: الخَطْبُ الجَلِيلُ،
وع، ومِنْقارُ الطائِرِ،
وـ من الدابَّةِ: مُقَدَّمُ أنْفِها وفَمِها،
وـ مِنْكَ: أنْفُكَ،
كالمَخْطِمِ، كمَجْلِسٍ ومِنْبَرٍ.
وخَطَمَه يَخْطِمُه: ضَرَبَ أنْفَهُ،
وـ بالخِطامِ: جَعَلَهُ على أنْفِه،
كخَطَّمَه به، أو جَرَّ أنْفَه لِيَضَعَ عليه الخِطامَ،
وـ بالكلامِ: قَهَرَه، ومَنَعه حتى لا يَنْبِسَ،
وـ الأدِيمَ: خاطَ حَواشِيَهُ،
وـ القَوسَ بالوَتَرِ خَطْماً وخِطاماً: عَلَّقَها.
والخِطامُ، ككِتابٍ: ذلك المُعَلَّقُ به، ووَتَرُ القَوْسِ، وكلُّ ما وُضِعَ في أنْفِ البعيرِ ليُقْتادَ به
ج: ككُتُبٍ، وسِمَةٌ على أنْفِه، أو في عُرْضِ وَجْهِهِ إلى الخَدِّ،
ورُبَّما وُسِمَ بِخِطامٍ وبِخِطامَيْنِ،
يقالُ: جَمَلٌ مَخْطُومٌ خِطامٍ أو خِطامَيْنِ، مُضافَةً.
والأخْطَمُ: الطويلُ الأنْفِ، والأسْوَدُ.
وفَرسٌ مُخَطَّمٌ، كمُعَظَّمٍ:
أخَذَ البَياضُ من خَطْمِه إلى حَنَكِهِ الأسْفَلِ. وكمُعَظَّمٍ ومحدِّثٍ: البُسْرُ فيه خُطوطٌ.
والخِطْمِيُّ، ويُفْتَحُ: نباتٌ مُحَلِّلٌ مُنَضِّجٌ مُلَيِّنٌ، نافِعٌ لعُسْرِ البَوْلِ، والحَصا، والنَّسا، وقَرْحَةِ الأمْعاءِ، والارْتِعاشِ، ونُضْجِ الجِراحاتِ، وتَسْكِينِ الوجَعِ، ومع الخَلِّ للبَهَقِ، وَوَجَعِ الأسْنانِ مَضْمَضَةً، ونَهْشِ الهَوامِّ، وحَرْقِ النارِ، وخَلْطُ بِزْرِهِ بالماءِ أو سَحيقِ أصْلِهِ يُجَمِّدانِه. ولُعابُه المُسْتَخْرَجُ بالماءِ الحارِّ يَنْفَعُ المرأةَ العَقِيمَ والمُقْعَدَ.
وذاتُ الخِطْمِيِّ: ع فيه مسجدُ رسولِ الله، صلى الله عليه وسلم، في مَسِيرِهِ إلى تَبوكَ.
وكزُبيرٍ: خُطَيْمُ بنُ عليِّ بنِ خُطَيْمٍ، محدِّثٌ. وكأَميرٍ: صحابيٌّ.
وخَطيمٌ بنُ نُوَيْرَةَ،
وقَيْسُ بنُ الخَطيمِ: شاعِرانِ.
ونَجْمُ بنُ الخَطيمِ: مُحَدِّثٌ.
وعَبَّادُ بنُ عبدِ العُزَّى الخَطيمُ، لأنَّه ضُرِبَ على أنْفِهِ يَوْمَ الجَمَلِ. وككِتابٍ: اسْمٌ.
وخِطامُ الكَلْبِ: شاعِرٌ.
وخَطْمَةُ: ع.
وفي طَيِّئٍ خَطْمَةُ وخُطَيْمَةُ، كجُهَيْنَةَ: ابْنَا سَعْدِ بنِ ثَعْلَبَةَ.
وخَطْمَةُ من الأنْصارِ: بنُو عبدِ الله بنِ مالِكِ بنِ أوْسٍ.
وبنُو خُطامَةَ، كثُمامَةٍ: حيٌّ من الأَزْدِ.
ومِسْكٌ خَطَّامٌ: يَمْلَأُ الخَياشِيمَ.

• الخَوْعَمُ: الأَحْمَقُ.
والخَيْعامَةُ: نَعْتُ سَوْءٍ للرجُل السَّوْءِ أو المَأْبُونِ.

• الخَيْقَمُ، كحَيْدَرٍ: حِكايَةُ صَوْتٍ.
وخَيْقَمانَةُ: رَكِيَّةُ عادِيَّةٌ بِديارِ بني تَميمٍ.

• الخِلْمُ، بالكسر: الصَّديقُ، والصاحِبُ، ومَرْبَضُ الظَّبْيَةِ، أو كِناسُها، والعَظيمُ، وشَحْمُ ثَرْبِ الشاةِ
ج: أخْلامٌ وخُلَماءُ.
والخالِمُ: المُسْتَوي الذي لا يَفوتُ بعضُه بعضاً.
وإِبِلٌ خِلْمَةٌ، بالكسر: رِتاعٌ.
واخْتَلَمَه وخَلَّمَه تَخْليماً: اخْتارَه.
وخالَمَهُ: صادَقَهُ.

• الخَلْجَمُ والخَلَيْجَمُ، كجعْفَرٍ وسمَيْدعٍ: الجَسيمُ العَظيمُ، أو الطَّويلُ المُنْجَذِبُ الخَلْقِ.

• خَمَّ البَيْتَ والبئْرَ: كَنَسَها،
كاخْتَمَّها،
وـ الناقةَ: حَلَبَها،
وـ اللحْمُ يَخِمُّ ويَخُمُّ خَمّاً وخُموماً،
وهو خَمٌّ: أنْتَنَ، وأكْثَرُ ما يُسْتَعْمَلُ في المَطْبوخِ والمَشْوِيِّ،
وـ اللَّبَنُ: غَيَّرَهُ خُبْثُ رائحَةِ السِّقاءِ،
كأَخَمَّ.
والمِخَمَّةُ: المكْنَسَةُ.
والخُمامَةُ، بالضم: الكُناسَةُ، وما يَنْتَثِرُ من الطَّعامِ فَيُؤْكَلُ، ويُرْجَى الثَّوابُ،
والمَخْمومُ القَلْبِ: النَّقِيُّهُ من الغِلِّ والحَسدِ.
وهو يَخُمُّ ثيابَهُ: يُثْنِي عليه.
والخُمُّ، بالضم: قَفَصُ الدَّجاجِ،
وخُمَّ، بالضم: حُبِسَ فيه، (ووادٍ، ويُفْتَحُ)، وبئرٌ حَفَرَها عبدُ شَمْسِ بنُ عبدِ مَنافٍ بمكة.
وغَديرُ خُمٍّ: ع (على ثلاثة أمْيالٍ) بالجُحْفَةِ بين الحَرَمَينِ.
(أوخُمٌّ: اسمُ غَيْضَةٍ هُناكَ، بها غَديرُ ماءٍ سَمٍّ، لم يُولدْ بها أحدٌ فَعاشَ إلى أن يَحْتَلِمَ، إلا أن يَنْتَقِل منها، وحُفْرَةٌ في الأرضِ يُجْعَلُ في أسْفَلِها الرَّمادُ، ثم تُوضَعُ السِّخالُ فيها
ج: كقِرَدَةٍ، والقَوْصَرَّةُ يُجْعَلُ فيها التِّبْنُ لتَبيضَ فيه الدَّجاجَةُ)، وبالفتح: القَطْعُ،
كالاخْتِمامِ، والثَّناءُ الطَّيِّبُ، والبُكاءُ الشديدُ، وبالكسر: البُسْتانُ الفارِغُ.
والخَمَّانُ: الرُّمْحُ الضعيفُ،
وع بالشامِ، وبالضم والكسرِ: رُذالُ الناسِ، ورَدِيءُ المَتاعِ والشَّجَرِ، وبالضم: نَباتٌ،
ويقالُ له: خُمامَى، نافِعٌ للاسْتِسْقاءِ، ونَهْشِ الأَفْعَى، ومن الكسرِ والوثْيِ من السّقْطَةِ جِدّاً، ومن الكَلْبِ الكَلِبِ، ويُسَوِّدُ الشَّعَرَ.
والخَمْخَمَةُ: الخَنْخَنَةُ.
والخِمْخِمُ، كسِمْسِمٍ: الضَّرْعُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1104

الكثيرُ اللَّبَنِ، ونَبْتٌ له شَوْكٌ دَقيقٌ، لَصّاقٌ بكُلِّ ما يَتَعَلّقُ به، كَثيرٌ بظاهِرِ القاهِرَةِ، وليس بِلسانِ الثَّورِ، كما تَوَهَّمَه بعضُهم، إنما ذلك بالمُهْمَلَتَيْنِ. وكهُدْهُدٍ: دُوَيْبَّةٌ بَحْرِيَّةٌ.
والخَمْخامُ بنُ الحارثِ: صَحابِي.
وإخميمُ، بالكسرِ: د بِمصرَ،
وع لبني عَنَزَةَ.
وخُمَّامٌ، كزُنَّارٍ وغُرابٍ: أبو بَطْنٍ من الأَزْدِ، منهم: خُوَيْلُ بنُ مُحمدٍ الزاهِدُ، والفَرَزْدَقُ بنُ جَوَّاسٍ المُحَدِّثُ. وكأَميرٍ: المَمدوحُ، والثَّقيلُ الروحِ، واللبَنُ ساعَةَ يُحْلَبُ. وككِتابَةٍ: ريشَةٌ فاسِدَةٌ تحْتَ الريشِ.
وخِمَّاءُ، كالحِنَّاءِ: ع.
وتَخَمَّمَ ما على الخِوانِ: أكَلَ بَقايا ما عليه من كُسارٍ وحُتاتٍ.

• الخَنْدَمَةُ: جَبَلٌ بمكَّةَ.

• الخِنْذِمانُ، بالكسرِ: قَبيلَةٌ.

• الخَنَمَةُ، مُحَرَّكةً: ضيقٌ في النَّفَسِ عند التَّنَخُّمِ.
وتَخْنِمُ، كتَضْرِبُ: ع، أو جَبَلٌ بالمدينةِ.

• أرضٌ خامَةٌ: وخِمَةٌ،
وقد خامَتْ تَخُومُ خَوَماناً.
والخامَةُ: الفُجْلَةُ
ج: خامٌ.
والإِخامَةُ للفَرَسِ: الصُّفونُ، والخامَةُ للزَّرْعِ يائِيَّةٌ، ووَهِمَ الجوهريُّ.

• الخَيْمَةُ: أكَمَةٌ فَوْقَ أبانَيْنِ، وكُلُّ بَيْتٍ مُسْتدِيرٍ، أو ثلاثةُ أعْوادٍ أو أرْبَعَةٌ يُلْقَى عليها الثُّمامُ، ويُسْتَظَلُّ بها في الحَرِّ، أو كُلُّ بَيْتٍ يُبْنَى من عِيدانِ الشَّجَرِ
ج: خَيْماتٌ وخِيامٌ وخَيْمٌ وخيَمٌ، بالفتحِ، وكعِنَبٍ.
وأخامَها وأخْيَمَها: بَناها.
وخَيَّموا: دَخَلُوا فيها،
وـ بالمكانِ: أقامُوا،
وـ الشيءَ: غَطاهُ بشيءٍ كَيْ يَعْبَقَ.
وخامَ عنه يَخِيمُ خَيْماً وخَيَماناً وخُيوماً وخُيومَةً وخَيْمُومَةُ وخِياماً: نَكَصَ، وجَبُنَ، وكادَ كَيْداً فَرَجَعَ عليه،
وـ رِجْلَهُ: رَفَعَها.
والخامَةُ من الزَّرْعِ: أوَّلُ ما يَنْبُتُ على ساقٍ، أو الطاقَةُ الغَضَّةُ منه، أو الشَّجَرةُ الغَضَّةُ منه.
والخامُ: الجِلْدُ لم يُدْبَغْ، أو لم يُبالَغْ في دَبْغِهِ، والكِرْباسُ لم يُغْسَلْ، مُعَرَّبٌ، والفجْلُ. وأحمدُ بنُ محمدِ بنِ عَمْرٍو الخاميُّ: مُحدِّثٌ.
وتَخَيَّمَ هُنا: ضَرَبَ خَيْمَتَهُ به،
وـ الريحُ الطَّيِّبَةُ في الثَّوْبِ: عَبِقَتْ به.
والخِيمُ، بالكسر: السَّجِيَّةُ، والطَّبِيعَةُ، بلا واحِدٍ، وفِرِنْدُ السَّيْفِ، وإخامَةُ الفَرَسِ واوِيَّةٌ يائيَّةٌ.
والمِخْيمُ، كمِكْتَلٍ: أن تَجْمَعَ جُرَزَ الحَصيدِ، ووادٍ، أو جبَلٌ.
والمُخَيَّمُ والخَيْماتُ: نَخْلٌ لبَني سَلولٍ بِبَطْنِ بيشَةَ.
وخَيْمٌ وذو خَيْمٍ وذاتُ خَيْمٍ: مَواضِعُ.
والخِيماءُ، بالكسرِ، ويُقْصَرُ، وقد تُفْتَحُ الياءُ: ماءٌ لبَني أسدٍ، وكعِنَبٍ: جَبَلٌ.

فَصْلُ الدّال
• دَأَمَ الحائِطَ، كَمَنَعَ: دَعَمَهُ.
وتَدَأَّمَ الماءُ الشيءَ: غَمَرَهُ،
وـ الفَحْلُ الناقَةَ: تَجَلَّلَها.
وتَداءَمَهُ الأمرُ، كتَفَاعَلَهُ: تَراكَمَ عليه، وتَزاحَم.
والدَّأْماءُ: البَحْرُ.
والمُتَدَأَّمُ، بفتح الهمزة: المَأْبونُ.
والدَّأْمُ: ما غَطَّاكَ من شيءٍ.
وجَيْشٌ مِدْأَمٌ، كمنْبَرٍ: يَرْكَبُ كُلَّ شيءٍ.

• الدَّثيمَةُ، بالمُثَلَّثَةِ كسَفينَةٍ: الفأْرَةُ.

• دَجِمَ، كَسمِعَ وعُنِيَ: حَزِنَ. وكنَصَر: أظْلَمَ.
والدَّجْمُ من الشيءِ: الضَّرْبُ منه.
وكصُرَدٍ: دُجَمُ العِشْقِ: غَمَراتُهُ، وظُلَمُهُ،
جَمْعُ دُجْمَة. وكعِنَبٍ: الأَخْدانُ، والأصحابُ، والعاداتُ،
الواحِدُ: دِجْمَةٌ، بالكسرِ.
وما سَمِعْتُ له دَجْمَةً، بالفتحِ والضم: كَلِمَةً.

• دَحَمَهُ، كمنعهُ: دَفَعَهُ شَديداً،
وـ المرأةَ: نَكَحَهَا.
والدَّاحومُ: حِبالَةُ الثَّعْلَبِ.
والدِّحْمُ، بالكسرِ: الأَصْلُ.
ودَحْمُ ودَحْمَانُ، بفَتْحِهما، وكزُبَيْرٍ: أسماءٌ. وكرَحْمَةٍ وغُرابٍ: من أسْمائِهنَّ.
ودَحْمَةُ بنْتُ خُدَيْعٍ: أُمُّ يَزِيدَ بنِ المُهَلَّبِ، حَرَّكَ أبو النَّجْمِ حاءَها لِضَرورَةِ الشِعْرِ.

• الدُّحْسُمُ والدُّحْسُمانُ والدُّحْسُمانِيُّ، بضمِّهنَّ: الآدَمُ السَّمينُ الحادِرُ.
وإنه لَدُحْسُمانُ الأَمْرِ: مُخَلِّطُهُ.

• الدُّحْقومُ، كعُصْفُورٍ: العظيمُ الخَلْقِ، كالدُّمْحوقِ.

• الدَّحْلَمَةُ: دَهْوَرَتُكَ الشيءَ من جَبَلٍ أو في بِئْرٍ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1105

• دَخَمَهُ، كمنعهُ: دَفَعَهُ بإزْعاجٍ،
وـ المرأةَ: جامَعَها.

• دَخْشَمٌ، كجعفرٍ وقُنْفُذٍ: الضَّخْمُ الأَسْودُ، والقصيرُ، واسْمٌ.

• الدُّوَدِم، كعُلَبِطٍ وعُلابِطٍ: شيءٌ كالدَّمِ يَخْرُجُ من السَّمُرِ، أو من شَجَرِ العَرْزِ، يُسْتَعْمَلُ فيما تُسْتَعْمَلُ فيه الموميا، مُجَرَّبٌ، وأكْثَرُ ما يكونُ بجبَلٍ بَيْروتَ من الشامِ، وذِكْرُهُ في د وم وهَمٌ.

• دَرِمَ الساقُ، كفَرِحَ: اسْتَوَى،
وـ الكَعْبُ أو العَظْمُ: واراهُ اللَّحْمُ حتى لم يَبِنْ له حَجْمٌ،
وـ الأَسْنانُ: تَحاتَّتْ،
وـ البَعيرُ: ذَهَبَتْ أسْنانُهُ، ودَنا وقُوعُها.
ودَرمَ القُنْفُذُ يَدْرِمُ دَرْماً ودَرِماً، بكسر الراءِ،
ودَرَماً ودَرَماناً، محرَّكتَيْنِ،
ودَرامَةً: قارَبَ الخَطْوَ في عَجَلَةٍ.
وامْرَأةٌ دَرْماءُ: لا تَسْتَبِينُ كُعوبُها ومرَافِقُها،
وكُلُّ ما غَطَّاهُ الشَّحْمُ واللَّحْمُ وخَفِيَ حَجْمُهُ فَقَدْ دَرِم، كفَرِحَ.
ودِرْعٌ دَرِمَةٌ، كفَرِحَةٍ ومُعَظَّمَةٍ: مَلْساءُ، أو لَيِّنَةٌ.
والأَدْرَمُ: الذي لا أسْنانَ له.
وأدْرَمَ الصَّبِيُّ: تَحَرَّكَتْ أسْنانُهُ ليَسْتَخْلِفَ أُخَرَ،
وـ الفَصيلُ: شَرَعَ في الإِجْذاعِ والإِثْناءِ،
وـ الأَرْضُ: أنْبَتَتِ الدَّرْماءَ، لنَباتٍ أحْمَرِ الوَرَقِ.
والدَّرَّامَةُ، كجبَّانَةٍ: الأَرْنَبُ،
كالدَّرِمَةِ، كفرِحَةٍ، والسَّيِّئَةُ المَشْيِ القصيرَةُ في صِغَرٍ،
كالدَّرومِ. وكشَدَّادٍ: القُنْفُذُ،
كالدَّرَّامة، والقَبيحُ المِشْيةِ. وكصَبورٍ: الذي يَجِيْءُ ويَذْهَبُ باللَّيلِ.
والدَّارِمُ: شَجَرٌ كالغَضَى م. ودارِمُ بنُ أبي دارِمٍ: صَحابِيٌّ، وابنُ مالِكِ بنِ حَنْظَلَةَ: أبو حَيٍّ من تَميمٍ، وكان يُسَمَّى بَحْراً، لأن أباهُ أتاهُ قَوْمٌ في حَمالَةٍ، فقال له: يا بَحْرُ ائْتِني بخَريطةِ المالِ.
فجاءَهُ يَحْمِلُها، وهو يَدْرِمُ تَحْتَها.
والدَّرْماءُ: الأَرْنَبُ.
وبنو الأَدْرَمِ: من قُرَيْشٍ.
والأَدْرَمُ: المُسْتوِي،
وع. وكأَميرٍ: الغُلامُ الفُرْهُدُ الناعِمُ.
والدَّارومُ: قَلْعَةٌ بعدَ غَزَّةَ للقاصِدِ مِصْرَ.
ودَرَّمَ أظفارَهُ تَدْريماً: سَوَّاها بعدَ القَصِّ.
والمَداريمُ: المدارينُ. وككتِفٍ: شَجَرٌ، وشَيْبانِيٌّ قُتِلَ، ولم يُدْرَكْ بثَأرِهِ فَضُرِبَ به المَثَلُ، أو فُقِدَ كما فُقِدَ القارِظُ العَنَزِيُّ.

• الدُّرَخْمينُ، كشُرَحْبيلٍ: الداهِيَةُ.

• الدِّرْدِمُ، بالكسر: المرأةُ تَجِيءُ وتَذْهَبُ بالليلِ، والناقَةُ المُسِنَّةُ.

• الدِّرْغِمُ، كزِبْرِجٍ: الرَّدِيءُ البَذِيءُ.

• الدِّرْقِمُ، كزِبْرِجٍ: الساقِطُ، واسْمٌ للدَّجَّالِ.

• الدِّرْهَمُ، كمنْبَرٍ ومِحْرابٍ وزِبْرِجٍ: م وذَكَرْنَا وزْنَهُ في م ك ك
ج: دَراهِمُ ودَراهيمُ.
ورَجُلٌ مُدَرْهَمٌ، بفتحِ الهاءِ: كثيرُها، ولا تَقُلْ: دُرْهِمَ، لكنَّهُ إذا وُجِدَ اسْمُ المَفْعول، فالفِعْلُ حاصِلٌ.
ودَرْهَمَتِ الخُبَّازَى: صارَ وَرَقُها كالدَّرَاهِمِ.
وشَيْخٌ مُدْرَهِمٌّ، كمُشْمَعِلٍّ: ساقِطٌ كِبَراً.
وادْرَهَمَّ بَصَرُهُ: أظْلَمَ، وكَبِرَ سِنُّهُ.
والدِّرْهَمُ، كمنْبَرٍ: الحَديقَةُ.
ودِرْهَمٌ: أبو زِيادٍ، وأبو مُعاوِيَةَ: صحابِيَّانِ، وفَرَسُ خِداشِ بنِ زُهَيْرٍ.
وحَمَّادُ بنُ زَيْد بنِ دِرْهَمٍ: محدِّثٌ.

• الدَّسَمُ، محرَّكةً: الوَدَكُ، والوَضَرُ، والدَّنَسُ،
وقد دَسِمَ كفَرِحَ.
ويَدُهُ من الدَّسَمِ سَلِطَةٌ. وكنَصَرَها: جامَعَها،
وـ القارورَةَ: سَدَّها،
كأدْسَمَها،
وـ الأَثَرُ: طَسَم،
وـ المَطَرُ الأرضَ: بَلَّها قَليلاً،
وـ البابَ: أغْلَقَهُ. وككِتابٍ: السِّدادُ.
والدُّسْمَةُ، بالضمِّ: ما يُسَدُّ به خَرْقُ السِّقاءِ، وغُبْرَةٌ إلى السَّوادِ،
وقد دَسِمَ، بالكسر،
وهو أدْسَمُ،
وهي دَسْماءُ، والرَّدِيءُ من الرِّجالِ.
والدَّيْسَمُ، كحَيْدَرٍ: وَلَدُ الثَّعْلَبِ من الكَلْبَةِ، أو وَلَدُ الذِّئْبِ منها، والدُّبُّ، أو وَلَدُهُ، وفَرْخُ النَّحْلِ، والظُّلْمَةُ، والسَّوادُ، ونَباتٌ، واسْمُ أبي الفتحِ صاحِبِ قُطْرُبٍ، والرَّفيقُ بالعَمَلِ المُشْفِقُ،
كالداسِمِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1106

والثَّعْلَبُ.
والدَّيْسَمَةُ: الذُّرَةُ.
ودَسِّموا نونَتَهُ: سَوِّدوها كَيْلا تُصيبَها العَيْنُ. وكأَميرٍ: الكثيرُ الذِّكْرِ،
ومنه الحديثُ الضَّعيفُ: "لا يَذْكُرونَ الله إلاَّ دَسْماً"، ويَحْتَمِلُ أن يكونَ مَدْحاً، أي: الذِّكْرُ حَشْوُ قُلوبِهم وأفْواهِهِم، وأنْ يكونَ ذَمّاً، أي: يَذْكُرونَ الله قَليلاً،
مَأخُوذٌ من تَدْسيمِ نونَةِ الصَّبِيّ.
ودُسْمانُ، بالضمِّ: ع.
ودَسَمَ البعيرَ يَدْسِمُه: طَلاهُ بالهِناءِ.
ودَسْمٌ: ع قُرْبَ مَكَّةَ.
وأنا على دَسْمِ الأَمْرِ، أي: طَرَفٍ منه.

• الدُّشْمَةُ، بالضمِّ: الذي لا خَيْرَ فيه.

• دَعَمَهُ، كمنَعهُ: مالَ فأقامَهُ،
وـ المَرْأةَ: جامَعَها، أو طَعَنَ فيها، أو أوْلَجَهُ أجْمَعَ.
والدِّعْمَةُ والدِّعامةُ والدِّعامُ، بكسرِهنَّ: عِمادُ البَيْتِ، والخَشَبُ المَنْصوبُ للتَّعْريشِ
ج: دِعَمٌ ودَعائِمُ. وككِتابَةٍ: السَّيِّدُ، وخَشَبَتا البَكْرَةِ.
وادَّعَمَ، كافْتَعَل: اتَّكَأَ عليها.
والدُّعْمِيٌّ، بالضمِّ: النَّجَّارُ،
وـ من الطَّرِيق: مُعْظَمُهُ، أو وَسَطُهُ، والشيءُ الشَّديدُ الدِّعامِ، والفَرَسُ في صَدْرِهِ أو لَبَّتِهِ بَياضٌ،
كالأَدْعَم. ودُعْمِيُّ بنُ جَدِيلةَ: أبو قَبيلَةٍ.
والدَّعامَةُ: الشَّرْطُ، وبالكسرِ: ابنُ غَزِيَّةَ،
وابْنُهُ قتادَةُ بنُ دِعامَةَ: صَحابِيَّان. وكغُرابٍ: بَطْنٌ عظيمٌ من العَرَبِ. وككِتابٍ: اسْمٌ.
ودَعْمانُ: ع.
ودُعْمَةُ، بالضمِّ: ماءٌ بِأجَأ.

• الدِّعْرِمُ، كزِبْرِجٍ: الدَّميمُ القَصيرُ الرَّديءُ، والدِّعْفِسُ.
والدَّعْرَمَةُ: قِصَرُ الخَطْوِ في عَجَلَةٍ.

• دَعْسَمٌ، كجعفرٍ: اسْمٌ، والسينُ مُهْمَلَةٌ.

• دَعْلَمٌ، كجعفرٍ: اسْمٌ.

• دَعانيمُ: ماءٌ لبَني الحُلَيْسِ من خَثْعَمٍ.

• دَغَمَهُمُ الحَرُّ والبَرْدُ، كمَنَعَ وسَمِعَ: غَشِيَهُم،
كأَدْغَمَهُم،
وـ أنْفَهُ، كمنَعَ: كسَرَهُ إلى باطِنٍ،
وـ الإِناءَ: غَطَّاهُ.
والدُّغْمَةُ، بالضمِّ،
والدَّغَمُ، محرَّكةً، من لَوْنِ الخَيْل: أن يَضْرِبَ وجْهُه وجَحافِلُهُ إلى السَّوادِ، ويكونَ ذلك أشَدَّ سَواداً من سائِر جَسَدهِ،
وقد ادْغامَّ ادْغِيماماً،
وهو أدْغَمُ،
وهي دَغْماءُ، فارسيَّتُه: ديزَجْ.
والأَدْغَمُ: الأَسْوَدُ الأَنْفِ، ومن يَتَكَلَّمُ من قِبَل أنْفِه.
وأدْغَمَهُ الله تعالى: سَوَّدَ وجْهَه،
وـ الفَرَسُ اللِّجامَ: أدْخَلَهُ في فيهِ،
وـ الحَرْفَ في الحَرْفِ: أدْخَلَهُ،
كادَّغَمَهُ،
وـ فُلانٌ: بادَرَ القَوْمَ مَخافَةَ أن يَسْبِقوهُ، فأكَلَ بلا مَضْغٍ.
والدُّغْمانُ، بالضمِّ: الأَسْوَدُ، أو مَعَ عِظَمٍ، واسْمٌ، ويُفْتَحُ.
وراغِمٌ داغِمٌ، وأرْغَمَهُ الله تعالى
وأدْغَمَهُ،
ورَغْماً دَغْماً شِنَّغْماً: إتْباعاتٌ. وكغُرابٍ: وَجَعٌ في الحَلْقِ. وكزُبيرٍ: اسْمٌ.
والدُّغْمُ، بالضمِّ: البِيضُ، كأَنَّهُ ضِدٌّ.

• الدَّقْمُ: الغَمُّ الشَّديدُ من الدَّيْنِ وغيرِه، وبالتَّحريكِ: الضَّرَرُ.
دَقِمَ، كفَرِحَ: ذَهَبَ مُقَدَّمُ أَسْنانِه.
ودَقَمَهُ يَدْقُمهُ ويَدْقِمُه: كَسَرَ أسْنانَهُ، ودَفَعَهُ مفاجَأةً، ودَفَعَهُ في صَدْرِه،
وـ الريحُ عليه: دَخَلَتْ،
كانْدَقَمَتْ. وكفِلِزٍّ: المكسورُ الأَسْنانِ. وكهِجَفٍّ: الواسِعُ.
والأدْقَمُ: مَنِ انْكَسَرَتْ ثَلاثٌ من أَسْنانه. وكمُحْسِنٍ: المرأةُ التي يَلْتَهِمُ فَرْجُها كُلَّ شيءٍ، أو يُصَوِّتُ فَرْجُها عند الجماع. وكزُبَيرٍ وعُثمانَ: اسْمانِ.
والدَّقِمَةُ، كفَرِحَةٍ، من الإِبِلِ والغَنَمِ: التي أوْدَى حَنَكُها هَرَماً.

• دَكَمَ في صدرِه: دَفَعَ،
وـ الشيءَ: دَقَّ بعضَه على بعضٍ.
وتَداكَموا: تَدافَعوا.
وانْدَكَمَ: انْقَحَمَ.
ودَكْمَةُ: د بالمَغْرِبِ.
ودَكَّمَ تَدْكيماً: أدْخَلَ شيئاً في شيءٍ،
وـ فُلاناً برأسِه: نَطَحَهُ في حاقِ حُنْجورَتِه. وكزُبيرٍ: اسمٌ.

• دَلِمَ، كفَرِحَ: اشْتَدَّ سَوادُه في مُلوسَةٍ،
كادْلامَّ،
وـ شِفاهُه: تَهَدَّلَتْ.
والأدْلَمُ: الآدَمُ، والشديدُ السَّوادِ مِنَّا ومن الجِبالِ، والأسَدُ. وكسَحابٍ: السَّوادُ، والأسْوَدُ.
والدَّلْماءُ: لَيْلَةُ ثَلاثينَ.
والدَّيْلَمُ: جِيلٌ م، والدَّاهِيَةُ، والأَعْداءُ، والجَماعَةُ، ومُجْتَمَعُ النَّمْلِ والقِرْدانِ، عند أعْقارِ الحِياضِ وأعْطانِ الإِبِلِ، وذَكَرُ الدُّرَّاجِ، وشَجَرُ السَّلَمِ، ولَقَبُ بَني ضَبَّةَ لسَوادِهم، وماءٌ لبَني عَبْسٍ، وضَرْبٌ من القَطا، أو الذَّكَرُ منه، وابنُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1107

فَيْروزَ، أو فَيْروزُ ابنُ دَيْلَمٍ الصَّحابِيُّ، وهو غيرُ فَيْروزَ الدَّيْلَمِيِّ قاتِلِ الأسْوَدِ العَنْسِيِّ.
وجَبَلُ دَيْلَمِيٍّ: مُطِلٌّ على المَرْوَةِ.
وأبو دُلامَةَ، كثُمامَةٍ: رَجُلٌ، وجَبَلٌ مُطِلٌّ على الحَجونِ.
والدَّلَمُ، مُحَرَّكةً: كالهَدَلِ في الشَّفَةِ، وشيءٌ شِبْهُ الحَيَّةِ يكونُ في الحِجازِ، ومنه المَثَلُ: "هو أشَدُّ من الدَّلَمِ"، واسْمٌ. وكصُرَدٍ: الفِيلُ.
والأدْلَمُ: الأرَنْدَجُ.
وادْلأَمَّ الليلُ: ادْلَهَمَّ. وكغُرابٍ وزُبَيْرٍ: اسْمانِ.

• الدَّلْثَمُ، كجعفَرٍ وعُلابِطٍ: السَّريعُ، والثاءُ مُثَلَّثَةٌ.

• الدِّلَّخْمُ، كجِرْدَحْلٍ: الجَمَلُ الضَّخْمُ العَظيمُ، وداءٌ شديدٌ، والنَّوْمُ الخفيفُ أو الطَّويلُ، وكلُّ ثَقيلٍ.

• الدَّلْظَمُ، كجعْفَر وزِبْرِجٍ وسِبَحْلٍ وجِرْدَحْلٍ وإِرْدَبٍّ: الناقَةُ الهَرِمَةُ الفانِيَةُ. وكسِبَحْلٍ: الجَمَلُ القَوِيُّ، والرَّجُلُ الشَّديدُ.

• الدِّلْقِمُ، كزِبرِجٍ: العَجوزُ، والناقَةُ المُسِنَّةُ المُتَكَسِّرَةُ الأسْنانِ.

• ادْلَهَمَّ الظَّلامُ: كثُفَ.
وأسْوَدُ مُدْلَهِمٌّ: مبالَغَةٌ. وكجعفرٍ: المُظْلِمُ، والذِّئْبُ، وذَكَرُ القَطا، والمُدَلَّهُ العَقْلِ من الهَوَى، واسْمٌ. وكقِرطاسٍ: الأَسَدُ، والرَّجُلُ الماضي.

• دَمَّهُ: طَلاهُ،
وـ البَيْتَ: جَصَّصَهُ،
وـ السَّفينَةَ: قَيَّرَها،
وـ العَيْنَ: طَلَى ظاهِرها بدِمامٍ،
كدَمَّمَهُ،
وـ الأرضَ: سَوَّاها،
وـ فُلاناً: عَذَّبَهُ عَذاباً تامّاً، وشَدَخَ رأسَهُ، وشَجَّهُ، وضَرَبَه، وأسْرَعَ،
وـ القومَ: طَحَنَهُم فأهْلَكَهُم،
كدَمْدَمَهُم،
وـ عليهم،
وـ اليَرْبوعُ جُحْرَهُ: غَطَّاهُ وسَوَّاهُ،
وـ الحصانُ الحِجْرَ: نَزا عليها،
وـ الكَمْأَةَ: سَوَّى عليها التُّرابَ.
وقِدْرٌ دَمِيمٌ ودَمِيمَةٌ: مَطْلِيَّةٌ بالطِّحالِ أو الكَبِدِ أو الدَّمِ بعدَ الجَبْرِ.
والدِّمَمُ، كعِنَبٍ: التي يُسَدُّ بها خَصاصاتُ البِرامِ من دَمٍ أو لِبَأ.
والدَّمُ والدِّمامُ، ككِتابٍ: ما طُلي به، ودَواءٌ يُطْلَى به جَبْهَةُ الصَّبِيِّ، وسَحابٌ لا ماءَ فيه.
والمَدْمومُ: المُتناهي السِّمَنِ، المُمْتَلِئُ بالشَّحْمِ.
والدِّمَّةُ، بالكسر: القَمْلَةُ، والنَّمْلَةُ، والرجُلُ القصيرُ الحَقيرُ، والهِرَّةُ، والبَعَرَةُ، ومَرْبَضُ الغَنَمِ، وبالضم: الطَّريقَةُ، ولُعْبَةٌ.
والمِدَمَّةُ، بكسر الميمِ: خَشَبَةٌ ذاتُ أسْنانٍ تُدَمُّ بها الأرضُ.
والدُّمَّةُ والدُّمَمَةُ، بضمهما،
والدامَّاءُ: إحدَى جِحَرَةِ اليَرْبوع، وترابٌ يَجْمَعُه اليَرْبوعُ، ويُخْرِجُه من الجُحْرِ، فَيُسوي به بابَهُ
ج: دَوامُّ. وكأَميرٍ: الحَقيرُ
ج: كجِبالٍ، وهي: بهاءٍ
ج: دمائمُ ودِمامٌ أيضاً وقد
دَمَمَتْ تَدِمُّ وتَدُمُّ.
ودَمِمْتَ، كشَمِمْتَ وكرُمْتَ،
دَمامَةً: أسَأْتَ.
وأدْمَمْتَ: قَبَّحْتَ الفِعْلَ.
والدَّيْمومُ والدَّيْمومَةُ: الفَلاةُ الواسعَةُ.
والدَّمْدَمَةُ: الغَضَبُ.
ودَمْدَمَ عليه: كلَّمَهُ مُغْضَباً.
والدَّمْدَامَةُ: عُشْبَةٌ لها عِرْقٌ كالجَزَرِ، يُؤْكَلُ حُلْوٌ جِدّاً
ج: دَمْدَامٌ.
والدَّمُّ: نَباتٌ، ولُغَةٌ في الدَّمِ المُخَفَّفَةِ، وبالكسرِ: الأدْرَةُ.
والدُّمادِمُ، كعُلابِطٍ، صِنْفانِ: أحْمَرُ قانِئٌ، والثاني أحْمَرُ أيضاً، إلا أن في رأسِهِ سَواداً، وهُما قاطِعانِ للُعابِ، وشُرْبُ نِصفِ دانِقٍ منهُما مُقَوٍّ لأَدْمِغَةِ الصِبْيانِ.
والدِمْدِمُ، بالكسرِ: يَبيس الكَلَأِ، وأُصولُ الصِلِّيانِ المُحيلِ.
وكجعفرٍ: ع.
ودِمِمَّى، كزِمِكَّى: ة على الفُراتِ.
وأدَمَّ: أقْبَحَ،
أو وُلِدَ له وَلَدٌ دَمِيمٌ.
والدُّمَمَاءُ، كالغُلَواءِ: دامَّاءُ اليَرْبوعِ.
والمُدَمَّمُ، كمُعَظَّمٍ: المَطْوِيُّ من الكِرارِ.

• الدِنَّمَةُ والدِنَّامَةُ، بكسرِ دالِهِما وشَدِّ النونِ: القصيرَةُ، والذَّرَّةُ.
والتَّدْنيمُ: النَّذَالَةُ، وصَوْتُ القَوْسِ والطَّسْتِ، كالتَّرْنيمِ.

• الدِنْدِمُ، كزِبْرِجٍ: النَّبْتُ القديمُ المُسْوَدُّ.

• دامَ يَدُومُ ويَدامُ دَوْماً ودَواماً ودَيْمومَةً، ودِمْتَ، بالكسرِ،
تَدُومُ نادِرَةٌ.
وأدامَه واسْتَدامَه وداوَمَهُ: تأنَّى فيه، أو طَلَبَ دَوامَهُ.
والدَّيُّومُ والدَّوْمُ: الدائمُ.
ودامَ: سَكَنَ، ومنه: الماءُ الدائمُ،
وـ الدَّلْوُ: امْتَلأَتْ،
وأدَمْتُها.
والدِيمَةُ، بالكسرِ: مَطَرٌ يَدومُ في سُكونٍ بلا رَعْدٍ وبَرْقٍ، أو يَدومُ خَمْسةَ أيامٍ، أو سِتَّةً، أو سبْعَةً، أو يَوْماً ولَيْلَةً، أو أقَلُّهُ ثُلُثُ النهارِ أو اللَّيلِ، وأكْثَرُهُ ما بَلَغَتْ
ج: دِيَمٌ ودُيومٌ.
وما زالَتِ السماءُ دَوْماً دَوْماً

الجزء: 1 - الصفحة: 1108

ودَيْماً دَيْماً: دائمَةَ المَطَرِ.
ودامَتِ السماءُ تَدِيمُ دَيْماً ودَوَّمَتْ ودَيَّمَتْ وأدامَتْ،
وأرضٌ مَديمَةٌ.
والمُدامُ: المَطَرُ الدائمُ، والخَمْرُ،
كالمُدامَةِ، لأَنَّه ليس شَرابٌ يُسْتطاعُ
إِدَامَةُ شُرْبِه إلاَّ هي.
والدَّأْماءُ: البَحْرُ،
أصْلُه دَوَماءُ، محركةً، أو مُسَكَّنَةً، وعلى هذا إِعْلالُه شاذٌّ.
والدَّيْمومُ: في د م م.
ودَوَّمَتِ الكلابُ: أمْعَنَتْ في السَّيْرِ،
وـ الشمسُ: دارَتْ في السماءِ،
وـ عَيْنُه: دارَتْ حَدَقَتُها، كأَنها في فَلكةٍ،
وـ المَرَقَةَ: أكثَرَ فيها الإِهالَة حتى تَدور فَوقها،
وـ الشيءَ: بَلَّه،
وـ الزَّعْفرانَ: دافَه،
وـ القِدْرَ: نَضَحَها بالماءِ البارِدِ ليَسْكُنَ غَلَيانُها،
كأَدامَها، أو كسَرَ غَلَيانَها بشيءٍ،
وـ الطائرُ: حَلَّقَ في الهَواءِ،
كاستَدامَ، أو طار فَلم يُحَرِّكْ جَناحَيْهِ.
والدُّوَّامةُ، كرُمَّانةٍ: التي يَلْعَبُ بها الصِبْيانُ، فَتُدارُ
ج: دُوَّامٌ،
وقد دَوَّمْتُها. وكمِنْبَرٍ ومِحْرابٍ: عُودٌ يُسَكَّنُ به غَلَيانُ القِدْرِ.
واسْتدامَ غَريمَهُ: رَفَقَ به،
كاسْتَدْماهُ.
والدَّوْمُ: شجرُ المُقْلِ والنَّبِقِ، وضِخامُ الشجرِ ما كان.
ودُومةُ الجَنْدَلِ،
ويقالُ: دُوماءُ الجَنْدَلِ، كِلاهُما بالضم.
ودَوْمانُ بنُ بَكِيلِ بنِ جُشَمَ: أبو قَبيلةٍ من هَمْدانَ.
ودَوْمُ بنُ حِمْيَرَ بنِ سَبَأٍ.
والدُّومِيُّ، بالضم كرُومِيٍّ: ابنُ قَيْسِ بنِ ذُهْلٍ، صَحابيٌّ.
والدَّامُ: ع.
ويَدُومُ: جَبَلٌ، أو وادٍ.
وذو يَدومَ: ة باليَمَنِ، أو نَهْرٌ.
والدُّوامُ، كغُرابٍ: دُوارٌ في الرأسِ.
والمُديمُ، كمُقيمٍ: الراعِفُ.
والدَّوْمةُ: الخُصْيةُ، وامرأةٌ خَمَّارَةٌ.
والدَّوَمانُ: حومان الطائِرِ.
والإدامةُ: تَنْقيرُ السَّهْمِ على الإِبْهامِ، وإبْقاءُ القِدْرِ على الأثْفِيَّةِ بعد الفَراغِ.
ومَدامَةُ، بالفتح: ع.
وتَدَوَّمَ: انْتَظَرَ.

• الدُّهْمَةُ، بالضم: السوادُ.
والأدْهَمُ: الأسْوَدُ، والجديدُ من الآثارِ، والقديمُ الدارِسُ، ضِدٌّ،
وـ من البعيرِ: الشديدُ الوُرْقةِ حتى يَذْهَبَ البياضُ،
وهي دَهْماءُ.
وقد ادْهَمَّ الفَرَسُ ادْهِماماً: صارَ أدْهَمَ.
وادْهامَّ الشيءُ ادْهِيماماً: اسْودَّ، والقَيْدُ
ج: أداهِمُ، وفَرَسُ هِشامِ بنِ حَرْمَلَةَ المُرِّيِّ، وعَنْتَرَةَ بنِ شدَّادٍ العَبْسِيِّ، ومُعاوِيةَ بنِ مِرْداسٍ السُّلَمِيِّ، وآخَرُ لبَني بُجَيْرِ بنِ عُبَادٍ. وكغرابٍ: الأسْوَدُ، وفَحْلٌ من الإِبِلِ.
والدَّهْماءُ: القِدْرُ، والقَديمةُ،
وـ من الضأْنِ: الخالصةُ الحُمْرَةِ، والعَدَدُ الكثيرُ، وجماعةُ الناسِ، وسَحْنةُ الرجُلِ، وعُشْبةٌ عَرِيضةٌ يُدْبَغُ بها، وفَرَسُ مَعْقِلِ بنِ عامِرٍ وحُباشَةَ الكِنانِيِّ، وليلَةُ تِسْعٍ وعِشْرينَ.
والدُّهْمُ، بالضم: ثلاثُ لَيالٍ من الشَّهْرِ.
وأدْهَمَهُ: ساءَه.
ودَهِمَكَ، كسَمِعَ ومَنَعَ: غَشِيَكَ.
وأيُّ الدُّهْمِ هو،
وأيُّ دُهْمِ اللهِ هو، أيْ: أيُّ خَلْقِ اللهِ هو. وكزُبَيْرٍ: الداهِيةُ،
كأُمِّ الدُّهَيْمِ، والأحْمَقُ، وناقَةُ عَمْرِو بنِ الرَّيَّانِ الذُّهْلِيِّ، قُتِلَ هو وإخْوتُهُ، وحُمِلَتْ رُؤُوسُهُم عليها،
فقيلَ: "أشْأَمُ من الدُّهَيْمِ".
ودَهَّمَتِ النارُ القِدْرَ تَدْهِيماً: سَوَّدَتْها.
والمُتَدَهَّمُ: المُتَدَأَّمُ.
وكزُبَيْرٍ: ثَوابَةُ بنُ دُهَيْمٍ،
والقاسمُ بنُ دُهَيْمٍ: مُحدِّثانِ. وكغرابٍ وأحمدَ وعُثمانَ: أسماءٌ.
وحَديقَةٌ دَهْماءُ ومُدْهامَّةٌ: خَضْراءُ تَضْرِبُ إلى السَّوادِ نَعْمَةً ورِيّاً،
ومنه: {مُدْهامَّتانِ}.

• الدَّهْثَمُ، كجعفرٍ: الشديدُ من الإِبِلِ، والرجلُ السهلُ الخُلُقِ، والأرضُ السهلةُ،
كالدَّهْثَمَةِ، وبلا لامٍ: ابنُ قَرَّانٍ المُحَدِّثُ.

• دَهْدَمَهُ: هَدَمَهُ، وقَلَبَ بعضَه على بعضٍ.
وتَدَهْدَمَ: سقَطَ.

• دَهْسَمَ الشيءَ: أخْفاهُ.

• دَهْشَمٌ، كجعفرٍ: اسمٌ.

• الدَّهْكَمُ، كجعفرٍ: الشيءُ البالي.
وتَدَهْكَمَ: اقْتَحَمَ في أمْرٍ شديدٍ،
وـ عَلَيْنا: تَدَرَّأَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1109

• الديمةُ، واوِيَّةٌ يائيَّةٌ.
ومَفازةٌ دَيْمومةٌ: ذُكِرَ في د م م، ووَهِمَ الجوهريُّ.

فَصْلُ الذّال
• ذَأَمَهُ، كمنعه: حَقَّرَه، وذَمَّهُ، وطَرَدَه، وخَزَاه.
والإِذْآمُ: الرُّعْبُ.
وما سَمِعْتُ له ذَأْمَةً: كلِمَةً،
و• ذَجْمَةً: بمَعْناها.

• ذَحْلَمَهُ: ذَبَحَه، ودَهْوَرَهُ،
فَتَذَحْلَمَ: تَدَهْوَرَ.

• ذَرَمَتِ المرأةُ بوَلَدِها: رَمَتْ به.
وأذْرِمَةُ: ة بأَذَنَةَ.

• الذَّلَمُ، محركةً: مَغيضُ مَصَبِّ الوادي.

• ذَمَّهُ ذَمّاً ومَذَمَّةً،
فهو مَذْمومٌ وذميمٌ وذَمٌّ، ويُكْسَرُ: ضِدُّ مَدَحَه.
وأذَمَّه: وجَدَه ذَميماً.
وأذَمَّ بهم: تَهاوَنَ، أو تَرَكَهُم مَذْمومينَ في الناسِ.
وتَذامُّوا: ذمَّ بعضُهم بعضاً.
وقَضَى مَذَِمَّتُه، بكسر الذالِ وفتحِها: أحْسَنَ إليه لئلاَّ يُذَمَّ.
واسْتَذَمَّ إليه: فَعَلَ ما يَذُمُّه على فِعْلِه.
والذُّمومُ: العُيوبُ.
وبِئْرٌ ذَمَّةٌ وذَميمٌ وذَميمةٌ: قليلةُ الماءِ، وغَزيرةٌ، ضِدٌّ
ج: ذِمامٌ.
وبه ذَميمةٌ، أي: زَمانةٌ تَمْنَعه الخُروجَ.
وأذَمَّتْ رِكابُهُم: أعْيَتْ، وتَخَلَّفَتْ،
وـ فلانٌ: أتَى بما يُذَمُّ عليه.
ورجُلٌ ذو مَذَِمَّةٍ: كَلُّ على الناسِ.
والذِّمامُ والمَذَمَّةُ: الحَقُّ، والحُرْمَةُ
ج: أذِمَّةٌ.
والذِّمَّةُ، بالكسر: العَهْدُ، والكَفالَةُ،
كالذَّمامَةِ، ويكسر،
والذِّمِّ، بالكسر، ومَأْدُبَةُ الطعامِ أو العُرْسِ، والقَوْمُ المعاهَدونَ.
وأذَمَّ له عليه: أخَذَ له الذِّمَّةَ،
وـ فلاناً: أجارَه، وكأَميرٍ: بَثْرٌ يَعْلو الوجوهَ من حَرٍّ أو جَرَبٍ، والنَّدى، أو نَدًى يَسْقُط بالليلِ على الشَّجرِ، فَيُصِيبُه التُّرابُ، فَيَصيرُ كقِطَعِ الطِّينِ، والبياضُ على أنْفِ الجَدْيِ،
وقد ذَمَّ أنْفُه وذَنَّ: إذا سالَ، والماءُ المَكْروهُ، والبَوْلُ،
والمُخاطُ الذي يَذِمُّ من قَضيبِ التَّيْسِ، وكذلك اللبَنُ من أخْلافِ الشاءِ.
والذِّمُّ، بالكسرِ: المُفْرِطُ الهُزالِ الهالِكُ.
وذَمْذَمَ: قَلَّلَ عَطِيَّتَه.
والذُّمامَةُ، كثُمامةٍ: البَقِيَّةُ.
ورجلٌ مُذَمَّمٌ، كمُعَظَّمٍ: مَذْمومٌ جِدّاً.
ومِذَمٌّ، كمِسَنٍّ ومُتِمٍّ: لا حَراكَ به.
وشيءٌ مُذِمٌّ، كمُتِمٍّ: مَعيبٌ.
وقَوْلُهُم: افْعَلْ كذا وخَلاكَ ذَمٌّ، أي: وخَلا منكَ، أي: لا تُذَمُّ.
وأخَذَتْنِي منه مَذَمَّةٌ، وتكْسَرُ ذالُه، أي: رِقَّةٌ وعارٌ من تَرْكِ الحُرْمةِ.
وأذْهِبْ مَذَمَّتَهُمْ بشيءٍ: أعْطِهِم شيئاً،
فإِن لهم ذماماً.
والبُخْلُ مَذَمَّةٌ، بالفتح.
وتَذَمَّمَ: اسْتَنْكَفَ،
يقالُ: لو لم أتْرُكِ الكَذِبَ تَأَثُّماً، لتَرَكْتُهُ تَذَمُّماً.

• ذو ذَنَمٍ، محرَّكةً: لَقَبُ سعدِ بنِ قَيْسٍ الهَمْدانِيِّ.

• الذَيْمُ والذامُ: العَيْبُ، والذَّمُّ، ذامَه يَذِيمُه ذَيْماً وذاماً،
فهو مَذِيمٌ ومَذْيومٌ.

فَصْلُ الرّاء
• رَئِمَ الشيءَ، كسَمِعَ: أحَبَّه، وألِفَهُ،
وـ الجُرْحُ رَأْماً ورِئْماناً: انْضَمَّ للبُرْءِ،
وـ الناقةُ ولَدَها: عَطَفَتْ عليه، ولَزِمَتْه،
فهي رَؤُومٌ ورائِمةٌ ورائمٌ.
وشاةٌ رَؤُومٌ: أَلُوفٌ تَلْحَسُ ثِيابَ من مَرَّ بها.
وأرْأَمَها: عَطَّفها على غيرِ ولَدِها،
وـ الجُرْحَ: عالَجَه حتى رَئِمَ،
وـ على الشيءِ: أكْرَهَهُ،
وـ الحَبْلَ: فَتَلَهُ شديداً،
كَرَأَمَه، كَمَنَعه.
ورَأَمَ القَدَحَ، كمَنَعَ: أصْلَحَهُ.
والرَّأْمُ: البَوُّ،
وع، وبالكسر: الظَّبْيُ الخالصُ البياض
ج: أرْآمٌ وآرامٌ.
والرُّؤامُ، كغُرابٍ: اللُّعابُ.
وككِتابٍ: د لحِمْيَرَ.
وكدُئِلٍ: الاسْتُ، وع.
والرَّوائمُ: الأثافي،
وقد رَئِمَتِ الرَّمادَ، لأن الرَّمادَ كالوَلَدِ لها.
والرَّأْمةُ: خَرَزةُ المَحَبَّةِ.
وتَرَأَّمْتُه: تَرَحَّمْتُ عليه.
وقولُ الجوهريِّ: الرُّؤْمةُ: الغِراءُ وهَمٌ، وموضِعُ ذِكْرِهِ في ر وم، لأنه أجْوَفُ.
ودارَةُ الأرْآم: من داراتِهِم.

• الرَّبَمُ، بالتحريكِ: الكَلَأُ المُتَّصِلُ.
رَتَمَهُ يَرْتِمُهُ: كسَرَه، أو دَقَّهُ، أو خاصٌّ بكسرِ الأنْفِ،
فهو مَرْتومٌ ورَتيمٌ ورَتْمٌ، على الوَصْفِ بالمَصْدرِ.
والرَّتْمَةُ: خَيْطٌ يُعْقَدُ في الإِصْبَعِ للتَّذْكيرِ
ج: رَتْمٌ،
كالرَّتيمَةِ
ج: رَتائمُ ورِتامٌ.
وأرْتَمَهُ: عَقَدَها في إِصْبَعِه فارْتَتَمَ وتَرَتَّمَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1110

والرَّتَمُ، محركةً: نَباتٌ كأَنه من دِقَّتِه شُبِّه بالرَّتْمِ، زَهْرُه كالخِيْرِيِّ، وبِزْرُه كالعَدَسِ، وكِلاهُما يُقَيِّئُ بِقُوَّةٍ، وشُرْبُ عُصارَةِ قُضْبانِه على الرِيقِ عِلاجٌ نافعٌ لعِرْقِ النَّسا، وكذلك الاحْتِقانُ بنَقيعِها في ماءِ البَحْرِ، وابْتِلاعُ إحْدى وعِشْرين حَبَّةً على الريقِ يَمْنَعُ الدماميلَ، الواحدةُ: رَتَمَةٌ، والمَزادَةُ المَمْلوءَةُ، والمَحَجَّةُ، والكلامُ الخَفِيُّ، والحياءُ التامُّ. وكان من أرادَ سَفَراً يَعْمِدُ إلى شجرةٍ، فَيَعْقِدُ غُصْنَيْنِ منها، فإِن رَجَعَ وكانا على حالِهِما، قال: إنَّ أهلَه لم تَخُنه، وإلاَّ فقد خانَتْه،
وذلك الرَّتْمُ والرَّتيمَةُ.
ورَتَمَ في بنني فُلانٍ: نَشَأ، وأخَذَه غَشْيٌ من أكْلِ الرَّتَمِ،
وهُمْ رَتامَى، كسَكارَى،
وـ المِعْزى: رَعَتْه.
والرَّتْماءُ: الناقةُ تَأْكُلُه، وتَألَفُه، وتَكلَفُ به، والتي تَحْمِلُ المَزادَة المَمْلوءةَ. وكغُرابٍ: الرُّفاتُ.
وما رَتَمَ بكَلمَةٍ: ما تَكَلَّمَ.
ومازالَ راتِماً: مُقيماً.
وأرْتَمَ الفصيلُ: أجْذَى في سَنامِهِ.
وشَرٌّ تُرْتُمٌ، كقُنْفُذٍ وجُنْدَبٍ: دائمٌ.
وخالِدَةُ بنتُ أرْتَمَ: أُمُّ كَرْدَمٍ الذي طَعَنَ دُرَيْدَ بنَ الصِمَّةِ.
والرَّتِيمُ: السَّيْرُ البطيءُ.
الرَّثَمُ، محرَّكةً،
والرُّثْمَةُ، بالضم: بياضٌ في طَرَفِ أنْفِ الفَرَسِ، أو كُلُّ بياضٍ أصابَ الجَحْفَلَةَ العُلْيَا، فَبَلَغَ المَرْسِنَ، أو بياضٌ في الأَنْفِ.
وارْثَمَّ ارْثِماماً ورَثِم، كفرِحَ،
فهو رَثِمٌ وأرْثَمُ،
وهي: رَثْماءُ.
ونَعْجَةٌ رَثْماءُ: سَوْداء الأَرْنَبَةِ، وسائرُها أبيضُ.
ورَثَمَ أنْفَه أو فاهُ يَرْثِمُهُ،
فهو مَرْثُومٌ ورَثيمٌ: كَسَرَه حتى تَقَطَّرَ منه الدَّمُ.
وكُلُّ ما لُطِخَ بدَمٍ وكُسِرَ، فهو رَثيمٌ ومَرْثومٌ. وكمِنْبَرٍ ومَجْلِسٍ: الأَنْفُ. وكَسَفِينَةٍ: الفأْرَةُ.
ورَثَمَتِ المرأةُ أنْفَها بالطيبِ: لَطَخَتْه،
والرَّثْمَةُ، أو يُحَرَّكُ: الرَّكُّ من المَطَرِ
ج: رِثامٌ.
وأرْضٌ مُرَثَّمَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ: مَمْطُورَةٌ.
ورَثْمَةٌ من خَبَرٍ: طَرَفٌ منه.
ويَرْثُمُ، كَيَنْصُرُ: جَبَلٌ لِبَنِي سُلَيْمٍ.

• الرَّجْمُ: القَتْلُ، والقَذْفُ، والغيبُ، والظَنُّ، والخليلُ، والنَّديمُ، واللَّعْنُ، والشَّتْمُ، والهِجْرانُ، والطَّرْدُ ورَمْيٌ بالحجارةِ، واسْمُ ما يُرْجَمُ به
ج: رُجومٌ، وبالتحْرِيكِ: البِئْرُ، والتَّنُّورُ، والجَفْرَةُ بالجيمِ، وجبلٌ بِأَجَأ، والقَبْرُ،
كالرَّجْمَة، بالفتحِ والضم، والإِخْوانُ،
واحِدُهُم عن كُراعٍ: رَجْمٌ، ويُحَرَّكُ، ولا أدْرِي كيفَ هو. وبضمتين: النُّجُومُ التي يُرْمَى بها، وحجارَةٌ تُنْصَبُ على القَبْرِ،
كالرُّجْمَة، بالضم، ج: رُجَمٌ، كصُرَدٍ وجبالٍ، أو هما العلامَةُ.
ورَجَمَ القَبْرَ: عَلَّمَهُ، أو وَضَعَ عليه الرِجَامَ، ومَرَّ وهو يَضْطَرِمُ في عَدْوِهِ.
والرُّجْمَةُ، بالضمِ: وِجارُ الضَّبُعِ، والتي تُرَجَّبُ النَّخْلَةُ الكَريمَةُ بها.
والمَرَاجِمُ: قَبيحُ الكلامِ.
وراجَمَ عنه: نَاضَل،
وـ في الكلامِ والعَدْوِ والحَرْبِ: بالَغَ بأشَدِّ مُساجَلَةٍ.
ومَرْجومٌ العَصْرِيُّ: من أشْرَافِ عبدِ القَيْسِ، وآخَرُ من ساداتِ العَرَبِ، فاخَرَ مَلِكَ الحيرَةِ، فقال له: قد رَجَمْتُكَ بالشَّرَفِ، ومَضْحًى من مَضْحَياتِ الحاجِّ بالباديَة. ومُراجِمُ بنُ العَوَّامِ: مُحَدِّثٌ.
وارْتَجَمَ الشيءُ: رَكِبَ بعضُهُ بعضاً.
والتَّرْجُمانُ: في ت ر ج م.
والأَرْجَامُ: جَبَلٌ،
ورَجْمَانُ، ويُضَمُّ: ة بالخابورِ.
والمِرْجَامُ من الإِبِلِ: المادُّ عُنُقَهُ في السَّيْرِ، أو الشَّديدُ السَّيْرِ، والذي تُرْجَمُ به الحِجَارَةُ.
وكَكِتابٍ: ع.
ورجلٌ مِرْجَمٌ، كَمِنْبَرٍ: شَديدٌ كأَنَّهُ يُرْجَمُ به عَدُوُّهُ.
وفَرَسٌ مِرْجَمٌ: يَرْجُمُ الأرضَ بحَوافِرِهِ.
وحَديثٌ مُرَجَّمٌ، كمُعَظَّمٍ: لا يوقَف على حقيقَتِهِ. وككِتابٍ: المِرْجَاسُ، ورُبَّمَا شُدَّ بطَرَفِ عَرْقُوَةِ الدَّلْوِ ليكونَ أسْرَعَ لاِنْحِدَارِها، وما يُبْنَى على البِئْرِ، ثم تُعَرَّضُ عليه الخَشَبَةُ للدَّلْوِ.
والرِجَامانِ: خَشَبَتَانِ تُنْصَبَانِ على البِئْرِ، يُنْصَبُ عليهما القَعْوُ.

• الرَّحْمَةُ، ويُحَرَّكُ: الرِقَّةُ، والمَغْفِرَةُ، والتَّعَطُّفُ،
كالمَرْحَمَةِ والرُّحْمِ، بالضم وبضمَّتَيْنِ، والفِعْلُ كعَلِمَ.
ورَحَّمَ عليه تَرْحِيماً،
وتَرَحَّمَ، والأولى الفُصْحَى،
والاسمُ الرُّحْمَى: قال له رَحِمَهُ اللهُ.
ورَهَبوتٌ خيرٌ لَكَ من رَحَمُوتٍ، لم يُسْتَعْمَلْ إلاَّ مُزْدَوِجاً، أي: أن تُرْهَبَ خيرٌ لكَ من أن تُرْحَمَ.
و{يَخْتَصُّ بِرَحْمَتِهِ}، أي: بنُبُوَّتِهِ.
والرِّحْمُ، بالكسر وككتِفٍ: بيتُ مَنْبِتِ الوَلَدِ، ووِعاؤُه،

الجزء: 1 - الصفحة: 1111

والقَرَابَةُ، أو أصْلُهَا وأسبابُها
ج: أرْحَامٌ.
وأُمٌّ رُحْمٍ، بالضم،
وأُمُّ الرُّحْمِ: مكةُ.
والمَرْحُومَةُ: المدينَةُ، شَرَّفَهما اللهُ تعالى.
والرَّحومُ والرَّحْماءُ: التي تَشْتَكِي رَحِمَها بعدَ الوِلادَةِ، فَتَموتُ منهُ،
وقد رَحُمَتْ، ككرُمَ وفَرِحَ وعُنِيَ، رَحَامَةً ورحْماً ويُحَرَّكُ، أو هو داءٌ يأخُذُ في رَحِمِها، فلا تَقْبَلُ اللِّقاحَ، أو أن تَلِدَ فلا يَسْقُطَ سَلاها.
وشاةٌ راحِمٌ: وارِمَةُ الرَّحِمِ.
ومحمدُ بنُ رَحْمَوَيْهِ، كَعَمْرَوَيْهِ،
ورُحَيْمٌ، كزُبَيْرٍ، ابنُ مالِكٍ الخَزْرَجِيُّ، وابنُ حَسَنٍ الدِّهْقانُ،
ومَرْحومٌ العَطَّارُ: محدِّثُونَ.
ورَحْمةُ: من أسمائِهِنَّ.

• الرَّخَمُ، محرَّكةً: اللَّبَنُ الغليظُ، والعَطْفُ، والمَحَبَّةُ، واللِّينُ،
يقالُ: ألْقَى عليه رخْمَتَهُ ورَخَمَهُ،
وع بين الشامِ ونَجْدٍ، وشِعْبٌ بمكةَ،
وطائِرٌ م، الواحِدَةُ: بهاءٍ، يُطْلَى بمَرارَتِهِ لسَمِّ الحَيَّةِ وغيرِهَا، والتَّبْخِيرُ بِجَفيف لَحْمِهِ مَخْلُوطاً بِخَرْدَلٍ سَبْعَ مَرَّاتٍ يَحُلُّ المَعْقُودَ عن النِّساءِ، وَوَضْعُ رِيشَةٍ من أيْمَنِهَا بين رِجْلَي المرأةِ يُسَهِّلُ وِلادَها، ويُبَخَّرُ بِزِبْلِهِ لِطَرْدِ الهَوامِّ، ويُدافُ بِخَلِّ خَمْرٍ، ويُطْلَى به البَرَصُ فَيُغَيِّرُهُ، وكَبِدُهُ تُشْوَى وتُسْحَقُ وتُدافُ بِخَمْرٍ، وتُسْقَى المَجْنُونَ ثلاثةَ أيامٍ كُلَّ يومٍ ثَلاثَ مَرَّاتٍ، فَيُبْرِئُهُ.
والرُّخُمُ، بضمّتَيْنِ: كُتَلُ اللِّبَأ.
وأرْخَمَتِ الدَّجَاجَةُ على بَيْضِها،
ورَخَمَتْهُ،
وـ عليه رَخْماً وَرَخَماً وَرَخَمَةً، محرَّكتَيْنِ،
وهي مُرْخِمٌ وراخِمٌ: حَضَنَتْهَا.
ورَخَّمَها أهْلُهَا تَرْخِيماً: ألْزَمُوهَا إياها.
ورَخَمَتِ المرأةُ وَلَدَها، كَنَصَرَ ومَنَعَ: لاعَبَتْهُ،
وـ الشيءَ: رَحِمْتُهُ.
ورَخُمَ الكلامُ، ككَرُمَ،
فهو رخيمٌ: لانَ، وَسَهُلَ،
كرَخَمَ، كَنَصَرَ،
وـ الجارِيَةُ: صارَتْ سَهْلَةَ المَنْطِقِ، فهي رَخِيمَةٌ ورَخِيمٌ.
ومنه: التَّرْخِيمُ في الأَسْماء، لأَنَّهُ تَسْهِيلٌ للنُّطْقِ بها.
والرُّخَامَى والرُّخامَةُ، بضمهما: نَبْتَانِ. وكغُرابٍ: حَجَرٌ أبيضُ رِخْوٌ، وما كانَ منه خَمْرِيَّاً أو أصْفَرَ أو زُرْزُورِيّاً، فمِنْ أصْنَافِ الحِجَارَةِ، وذَرُّ سَحيقِ مَحْروقِهِ على الجِراحَةِ يَقْطَعُ دَمَها وَحِيّاً، وشُرْبُ مِثْقَالٍ من سَحيقِهِ بِعَسَلٍ ثلاثةَ أيامٍ يُبْرِئُ من الدَّماميلِ، وما كان منه لَوْحاً على قَبْرٍ فَشُرْبُ سَحِيقه على اسْمِ المَعْشُوقِ يُسَلِّي العاشِقَ،
ورَخْمانُ: ع قُتِلَ فيه تَأَبَّطَ شَرّاً.
وأرْخُمانُ، بضم الخاء: د بفارِسَ، وكأَميرٍ: وادٍ. وكزُبَيْرٍ: اسمٌ، وكجُهَيْنَةَ: ماء. وكَسَفِينَةٍ: ماء باليمامَةِ لِبَنِي وعْلَةَ،
وكَحَمْزَةَ: ع ببلادِ هُذَيْلٍ.
واليَرْخُمُ واليَرْخُومُ والتَّرْخُومُ، بالمُثَنَّاةِ من فَوْقُ ومن تَحْتُ: الذَّكَرُ من الرَّخَمِ.
وما أدْري أيُّ تُرْخُمٍ هو وتُرْخُمَ وتُرْخَمٍ وتُرْخُمَةٍ وتُرْخَمَةٍ، أي: أيُّ الناسِ هو،
والرُّخامَى، بالضم: الريحُ اللَّيِّنَةُ.
وكأَميرٍ أو زُبَيْرٍ: خالِدُ بنُ رُخَيْمٍ البَصْرِيُّ، والحَسَنُ بنُ رُخَيْمٍ: مُحَدِّثانِ.
وشاةٌ رَخْماء: ابْيَضَّ رأسُها واسْوَدَّ سائِرُهَا.
وفَرَسٌ أرْخَمُ.
وتُرْخُمٌ، بالضم: حَيٌّ.
وذو تُرْخُمٍ: ابنُ وائِلِ بنِ الغَوْثِ، ومحمدُ بنُ سعيدٍ، وعَمْرُو بنُ أزْهَرَ التُّرْخُمِيَّانِ: محدِّثانِ.

• رَدَمَ البابَ والثُّلْمَةَ يَرْدِمُهُ: سَدَّهُ كُلَّهُ، أو ثُلُثَه، أو هو أكثَرُ من السَّدِّ،
والرَّدْمُ: الاسْمُ
ج: رُدومٌ،
وبالتَّسكينِ: ة بالبَحْرَيْنِ،
وع بمكَّةَ يُضافُ إلى بني جُمَحَ، وهو لِبَنِي قُرادٍ، وما يَسْقُطُ من الجِدارِ المُتَهَدِّمِ، والسَّدُّ بينَ يأجوجَ ومأجوجَ، وصَوْتُ القَوْسِ، أو عامٌّ، ومن لا خَيْرَ فيه،
كالمِرْدَامِ، والضَّرِطُ،
كالرُّدامِ، بالضم، فيهما، وتَصْوِيتُ القَوْسِ بالإِنْبَاضِ،
وبالكسر: ع.
وثَوْبٌ مُرَدَّمٌ، كمُعَظَّمٍ: مُرَقَّعٌ، وكأَميرٍ: خَلَقٌ
ج: ككُتُبٍ.
وتَرَدَّمَ ثَوْبَهُ: رَقَعَهُ،
وـ الثَّوْبُ: اسْتَرْقَعَ، وأخْلَقَ،
والمُتَرَدَّمُ: الموضِعُ الذي يُرَقَّعُ منه،
وـ الخُصومَةُ: بَعُدَتْ، وطَالَتْ،
وـ فلاناً: تَعَقَّبَهُ، واطَّلَعَ على ما هو فيه.
وأرْدَمَتِ السَّحَابُ والوِرْدُ والحُمَّى: دامَتْ،
وـ الشجرةُ: اخْضَرَّتْ بعدَ يُبُوسَتِها،
كرَدَمَتْ فيهما،
وـ البعيرَ: غَمَزَهُ.
ومحمدُ بنُ يوسُفَ بنِ رِدامٍ، ككِتابٍ: محدِّثٌ.
والأَرْدَمُ: المَلاَّحُ الحاذِقُ
ج: أرْدَمونَ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1112

والرِّدْمَةُ، بالكسر: ما يَبْقَى في الجُلَّةِ.
ورَدَّمَتْ على ولدِها تَرْدِيماً وتَرَدَّمَتْ: تَعَطَّفَتْ.
والرَّديمانِ: ثَوْبَانِ يُخاطُ بعضُهما ببعضٍ نحو اللِّفافِ، ج: ككُتُبٍ.
ورَدْمانُ: ع باليمنِ، وابنُ ناجِيَةَ، وابنُ وائِلٍ، وابنُ رُعَيْنٍ: آباءُ قبائِلَ. وكأَميرٍ: من فُرْسانِهِم، سمِّي لِعِظَمِ خَلْقِهِ.
ودارَةُ المَرْدَمَةِ: لِبَنِي مالكِ بن رَبيعَةَ.
ورَدَمَ الشيءُ: سالَ، كـ

• رَذَمَ أنْفُهُ يَرْذُمُ ويَرْذِمُ رَذْماً ورَذَماناً.
وناقةٌ راذِمٌ: دَفَعَتْ بِلَبَنِها.
والرَّذومُ: السائلُ من كلِّ شيء، والقَصْعَةُ المُمْتَلِئَةُ تُصَبُّ جوانِبُهَا، والعُضْوُ المُمِخُّ
ج: ككُتُبٍ، ويُحَرَّكُ،
وقد رَذِمَت القَصْعَةُ، كفَرِحَ،
وأرْذَمَتْ.
والرَّذْمُ، بالفتح وكغُرابٍ: الفَسْلُ.
وأرْذَمَ على الخَمْسينَ: زَاد.
والرَّوْذَمَةُ: مَشيُ البِرْذَوْنِ.
ورأيتُ رَذَماً من الناسِ، محركةً، أي: مُتَفَرِّقينَ.
وصارَ بعْدَ الخَزِّ في رَذَمٍ، أي: خُلْقَانٍ.
وهو في رَذَمانٍ من الناسِ، محركةً، أي: لَيْسُوا بالكثيرِ.

• الرُّزَمُ، كصُرَدٍ: الثابِتُ القائِمُ على الأرضِ، والأَسَدُ،
كالمُرزِمِ، كمحسِنٍ،
والرازِمُ: البعيرُ لا يقومُ هُزالاً،
وقد رَزَمَ يَرْزِمُ ويَرْزُمُ رُزوما ورُزاماً، بضمهما.
والرَّزَمَةُ، محرَّكةً: صوتُ الصَّبيِّ والناقَةِ، وذلك إذا رَئِمَتْ وَلَدَها، تُخْرِجُهُ من حَلْقِهَا.
وفي المثلِ: "لا خيرَ في رَزَمَةٍ لا دِرَّةَ فيها" يُضْرَبُ لمن يَعِدُ ولا يَفي.
وأرْزَمَ الرَّعْدُ: اشْتَدَّ صوتُهُ، أو صَوَّتَ غير شَديدٍ،
وـ الناقَةُ: حَنَّتْ على وَلَدِها،
وـ الريحُ في الجوفِ: صاتَتْ.
وفي المثلِ: "لا أفْعَلُهُ ما أرْزَمَتْ أُمُّ حائِلٍ".
والرِّزْمَةُ، بالكسر: ما شُدَّ في ثوبٍ واحدٍ، والضَّرْبُ الشديدُ، ويفتحُ.
ورَزَّمَ الثيابَ تَرْزِيماً: شَدَّها،
وـ القومُ: ضَرَبوا بأنْفُسِهِمُ الأرضَ لا يَبْرَحُونَ.
والمُرازَمَةُ في الطعامِ: المُعاقَبَةُ، بأن يأكُلَ يوماً لَحماً ويوماً عَسَلاً ويوماً لبناً ونحوَهُ، لا يُداوِمُ على شيء، وأن يَخْلِطَ الأكْلَ بالشُّكْرِ، واللَّقَمَ بالحمدِ، أو أكْلُ اللَّيِّن واليابِسِ، والحُلْوِ والحامِضِ، والجَشِبِ والمَأْدومِ، وبِكُلٍّ فُسِّرَ قولُ عمر، رضي الله تعالى عنه:
" إذا أكلتُمْ فَرازِمُوا".
ورَازَمَ بينهما: جَمَعَ،
وـ الدارَ: أقامَ بها طويلاً.
ورَزَم: ماتَ،
وـ بالشيء: أخَذَ به،
وـ الأُمُّ به: وَلَدَتْهُ،
وـ على قِرْنِهِ: غَلَبَ، وبَرَكَ،
وـ الشيءَ يَرْزِمُهُ ويَرْزُمُهُ: جَمَعَهُ في ثَوْبٍ، ـ وـ الشِّتاءُ رَزْمَةً: بَرَدَ،
وبه سُمِّيَ نَوْءُ المِرْزَمِ، كمنْبَرٍ.
وأُمُّ مِرْزَمٍ: الشَّمالُ، أو الريحُ.
والمِرْزَمانِ: نَجْمَانِ مع الشِّعْرَيَيْنِ. وكمُحْسنٍ وصُرَدٍ: الأَسَدُ. وككِتابٍ: الرجلُ الشديدُ الصَّعْبُ، وابنُ مالِكِ بنِ حنظَلَةَ: أبو حَيٍّ من تميمٍ.
ورَزْمٌ: ع بِدِيارِ مُرادٍ.
وخُوارَزْمُ: د، قيل: أصْلُهُ خَوارِرَزْمَ، بإضافَة خوارِ إلى رَزْمَ، فَخُفِّفَ.
وأكَلَ الرَّزْمَةَ، أي: الوَجْبَةَ.
والمِرْزَامَةُ: الناقَةُ الفارِهَةُ.
وتَرَكْتُه بالمُرْتَزَمِ: ألْزَقْتُه بالأرضِ.
ومُرازَمَةُ السوقِ: أن يُشْتَرَى منها دونَ مِلْءِ الأَحْمَالِ.

• رُسْتَمُ، بضم الراء وفَتْحِ المُثَناةِ فَوْقُ وقد تُضَمُّ: اسمُ جماعَةٍ محدِّثينَ.
والرُّسْتَمِيُّونَ: جماعَةٌ.

• الرَّسْمُ: رَكِيَّةٌ تَدْفِنُهَا الأرضُ، والأَثَرُ، أو بَقِيَّتُه، أو ما لا شَخْصَ له من الآثارِ
ج: أرْسُمٌ ورُسومٌ.
وتَرَسَّمَ: نظر إليها.
ورَسَمَ الغَيْثُ الدِّيارَ: عَفَّاها، وأبْقَى أثَرَها لاصِقاً بالأرضِ،
وـ الناقَةُ رسيماً: أثَّرَتْ في الأرضِ،
وأَرْسَمْتُها أنا،
وـ لهُ كذا: أمَرَهُ به فارْتَسَمَ،
وـ في الأرضِ: غابَ فيها،
وـ على كذا: كَتَبَ.
والرَّوْسَمُ: الداهِيَةُ، وطابَعٌ يُطْبَعُ به رأسُ الخابِيَةِ،
كالراسومِ، والعلامَةُ، والرَّسْمُ، وشيء تُجْلَى به الدنانيرُ، وخَشَبَةٌ مكتوبَةٌ بالنَّقْرِ يُخْتَمُ بها الطَّعامُ.
والرواسيمُ: كُتُبٌ كانت في الجاهليَّة.
والرَّاسِمُ: الماءُ الجاري.
والرَّسَمُ، محرَّكةً: حُسْنُ المَشْيِ. وكأَميرٍ ومِنْبَرٍ: سَيْرٌ للإِبِلِ،
وقد رَسَمَ يَرْسِمُ، وصَحابِيٌّ هَجَريٌّ عَبْدِيٌّ.
والارْتِسامُ: التكبيرُ، والتَّعَوُّذُ، والدُّعَاء.
وثوبٌ مُرَسَّمٌ، كمُعَظَّمٍ: مُخَطَّطٌ.
وتَرَسَّمْ هذه القَصيدَةَ: ادْرُسْها وتَذَكَّرْها.
والرَّسومُ: الذي يَبْقَى على

الجزء: 1 - الصفحة: 1113

السَّيْرِ يوماً وليلةً.

• رَشَمَ: كتَبَ،
كَرَشَّمَ،
وـ الطَّعامَ: خَتَمَهُ.
والرَّوْشَمُ: الرَّوْسَمُ، للطابَع،
كالراشومِ.
والرَّشَمُ، محرَّكةً: سوادٌ في وجْهِ الضَّبُعِ، وهي ضَبُعٌ رشْماءُ، وأولُ ما يَظْهَرُ من النَّبْتِ، وأثرُ المَطَرِ في الأرضِ، والأَثَرُ، وتُسَكَّنُ شِينُهُ.
وأرْشَمَ: خَتَمَ إناءهُ
بالرَّوْشَمِ،
وـ المهَاةُ: رأتِ الرَّشَمَ فَرَعَتْهُ،
وـ الشجرُ: أوْرقَ،
وـ البَرْقُ: أوشَمَ.
والأَرْشَمُ: الذي به وَشْمٌ وخُطوطٌ، ومن يَتَشَمَّمُ الطَّعامَ ويَحْرِصُ عليه،
وقد رَشِمَ، كفرِحَ،
وـ من الغَيْثِ: القَليلُ المَذْمُومُ، والكَلْبُ.

• الرَّصَمُ، محرَّكةً: الدُّخُولُ في الشِعْبِ الضَّيِّقِ.

• رَضَمَ الشيخُ يَرْضِمُ: ثَقُلَ عَدْوُهُ،
وـ الأرضَ: أثارَها لِزرعٍ، ونحوِهِ،
وـ في بَيْتِهِ: سَقَطَ لا يَبْرَحُهُ،
وـ به الأرضَ: ضَرَبَ.
والرَّضْمُ، ويُحَرَّكُ، وككِتابٍ: صُخورٌ عِظامٌ يُرْضَمُ بعضُها فوق بعضٍ في الأَبْنِيَةِ.
والرَّضَمانُ، محرَّكةً: تقارُبُ العَدْو.
وبعيرٌ مِرْضَمٌ، كمنبرٍ: يَرْمي الحِجَارَةَ بعضَها على بَعْضٍ.
والرَّضيمُ والمَرْضُومُ: البِناءُ بالصَّخْرِ.
والرُّضَيِّمُ، كمُصَغَّرِ الرَّضيمِ: طائِرٌ، وكغرابٍ: نَبْتٌ.
ورِضامٌ من نَبْتٍ: قليلٌ منه. وطائرٌ رُضَمَةٌ، كهُمَزَةٍ.
ورَضَمَتِ الطيرُ: ثَبَتَتْ.
والرَّضْمُ: ع بين زُبالَةَ والشُّقوقِ،
وع بِنَواحِي تَيْماءَ.
وذاتُ الرَّضْمِ: ع بِوادي القُرَى.
وبعيرٌ رَضْمانُ: ثقيلٌ.

• رَطَمَه: أوْحَلَه في أمْرٍ لا يَخْرُجُ منه
فارْتَطَمَ، ونَكَحَ بكلِّ ذَكَرِه،
وـ بسَلْحِهِ: رَمَى.
والراطِمُ: اللازِمُ للشيءِ.
وارْتَطَمَ عليه الأمْرُ: لم يَقْدِرْ على الخُروجِ منه،
وـ الشيءُ: ازْدَحَمَ، وتَرَاكَمَ،
وـ السَّلْحَ: حَبَسَه،
كَتَرَطَّمَه.
ورُطِمَ البعيرُ وأُرْطِمَ، بضمهما: احْتُبِسَ، والاسمُ: كغُرابٍ.
والرَّطومُ: المرأةُ الضَّيِّقَةُ الجَهازِ، لا الواسِعَتُه كما تَوَهَّمَ الجوهريُّ، والضَّيِّقَةُ الحَياءِ من النُّوق، والمرأةُ الرَّتْقاءُ.
والرُّطْمَةُ، بالضم: أَمْرٌ لا تُعْرَفُ جِهَتُه.
وامرأةٌ مَرْطومةٌ: مَرْمِيَّةٌ بسوءٍ.
وأرْطَمَ: سَكَتَ.

• الرَّعامُ: حِدَّةُ النَّظَرِ، وبالضم: مُخاطُ الخَيْلِ والشاءِ أو أعَمُّ
ج: أرْعِمَةٌ.
وَرَعَمَتِ الشاةُ، كَمَنَعَ،
رُعاماً، فهي رَعومٌ: اشْتَدَّ هُزالُها، فسالَ رُعامُها،
كرَعُمَتْ، ككَرُمَتْ،
وـ الشيءَ: رَقَبَه، ورَعاهُ،
وـ الشمسَ: رَقَبَ غَيْبُوبَتَها.
والرُّعامَى، كحُبارَى: شجرٌ كالرُّعامةِ، بالضم، وزِيادَةُ الكَبِدِ.
والرَّعوم: النَّفْسُ والشديدُ الهُزالِ، وامرأةٌ.
والرُّعْمومُ، بالضم: المرأةُ الناعِمَةُ.
ورَعَّمَهَا تَرْعيماً: مَسَحَ رُعامَها.
ورَعْمٌ: جَبَلٌ، وبالكسر: الشحمُ، وامرأةٌ.
وأُمُّ رِعْمٍ: الضَّبُعُ. وكَسكْرانَ وزُبَيْرٍ: اسْمانِ.

• الرَّغْمُ: الكُرْهُ، ويُثَلَّثُ،
كالمَرْغَمَةِ،
ورَغِمَه، كعَلِمَه ومنَعه: كرِهَه،
و=: التُّرابُ،
كالرَّغامِ، والقَسْرُ، والذُّلُّ.
ورَغَمَ أنْفِي لله تعالى، مُثَلَّثَةً: ذَلَّ عن كُرْهٍ، وأرْغَمَه الذُّلُّ. وكمَقْعَدٍ ومَجْلِسٍ: الأنْفُ.
ورغَّمَهُ تَرْغيماً: قال له رُغْماً رُغْماً.
وراغِمٌ داغِمٌ: إتْباعٌ.
وأرْغَمَهُ الله تعالى: أسْخَطَه، وأدغَمَه، بالدالِ: سَوَّدَه.
وشاةٌ رَغْماءُ: على طَرَفِ أنْفها بياضٌ، أو لَوْنٌ يُخالِفُ سائرَ بَدَنِها.
والمِرْغامةُ: المُغْضِبَةُ لبَعْلِها.
والرَّغامُ: تُرابٌ لَيِّنٌ، أو رَمْلٌ مُخْتلِطٌ بتُرابٍ، واسْمُ رَمْلَةٍ بعَيْنِها، وبالضم: لغةٌ في العينِ، أو لُثْغَةٌ.
والمُراغَمَةُ: الهِجْرانُ، والتَّباعُد، والمُغاضَبةُ.
وراغَمَهم: نابَذَهُم، وهَجَرَهُم، وعاداهُم.
وتَرَغَّمَ: تَغَضَّبَ.
والرُّغامَى: زِيادةُ الكَبِدِ، لغةٌ في العينِ، ونَبْتٌ،
لغةٌ في الرُّخامَى، والأنْفُ، وقَصَبَةُ الرِئَةِ.
والمُراغَمُ، بالضم وفتح الغين: المَذْهَبُ، والمَهْرَبُ، والحِصْنُ، والمُضْطَرَبُ.
ورَغْمانُ: رَمْلٌ.
ورُغَيْمانُ: ع. وكزُبَيْرٍ: اسْمٌ.
ورَغَمْتُه: فَعَلْتُ شيئاً على رَغْمِه.
والمَرْغَمَةُ، كَمَرْحَلَةٍ: لُعْبَةٌ لهم. وكثُمامةٍ: الطَّلِبةُ.

• رَقَمَ: كَتَبَ،
وـ الكِتابَ: أعْجَمَه، وبَيَّنَه،
وـ الثَّوبَ: خَطَّطَهُ،
كرَقَّمَه.
والمِرْقَمُ، كمِنْبَرٍ: القَلَمُ.
ويقال للشَديدِ الغَضَبِ: طَفا مِرْقَمُكَ، وجاشَ، وغَلا، وطَفَحَ، وارْتَفَعَ،
وقَذَفَ مِرْقَمُكَ.
ودابَّةٌ مَرْقومةٌ: في قوائِمها خُطوطُ ط كَيَّاتٍ

الجزء: 1 - الصفحة: 1114

ط.
وثَوْرٌ وحِمارُ وَحْشٍ مَرْقومُ القَوائم: مُخَطَّطُها بسَوادٍ.
والرَّقْمَةُ: الرَّوْضةُ، وجانِبُ الوادي، أو مُجْتَمَعُ مائِه، والخُبَّازَى، وبالتحريكِ: نَبْتٌ.
والرَّقْمَتانِ: هَنَتَانِ شِبْه ظُفْرَيْنِ في قَوائم الدابَّةِ، أو ما اكْتَنَفَ جاعِرَتَي الحِمارِ من كَيَّةِ النارِ، أو لَحْمتانِ تَلِيانِ باطِنَ ذِراعَيِ الفَرَسِ لا شَعَرَ عليهما، أو الجاعِرَتانِ، ورَوْضَتانِ بِناحيَةِ الصَّمَّانِ.
والرَّقْمُ: ضَرْبٌ مُخَطَّطٌ من الوَشْيِ أو الخَزِّ أو البُرودِ، وبالتحريكِ: الداهِيَةُ،
كالرَّقْمِ، بالفتح وككَتِفٍ،
وع، بالمَدينةِ، منه السِهامُ الرَّقَمِيَّاتُ.
ويَوْمُ الرَّقَمِ: م.
والأرْقَمُ: أَخْبَثُ الحَيَّاتِ، وأطلبُها للنَّاسِ، أو ما فيه سوادٌ وبياضٌ، أو ذَكَرُ الحَيَّاتِ، والأُنْثَى: رَقْشَاءُ،
وحيٌّ من تَغْلِبَ وهُمُ الأَرَاقِمُ وجاءَ بالرَّقْمِ، بالفتح وككَتِفٍ، أي: بالكثيرِ.
وكأَميرٍ: ع، وفَرَسُ حِزامِ بنِ وابِصَةَ، وقَرْيةُ أصْحابِ الكهفِ، أو جَبَلُهُم، أو كلْبُهم، أو الوادِي، أو الصَّخْرَةُ، أو لوحُ رَصاصٍ نُقِشَ فيه نَسَبُهُم وأسْماؤُهُم ودِيْنُهُم ومِمَّ هَرَبوا، أو الدَّواةُ واللَّوْحُ.
والرَّقيمةُ: المرأةُ العاقلةُ البَرْزَةُ.
والمَرْقومةُ: الأرضُ بها نباتٌ قليلٌ.
والتَّرْقيمُ والتَّرْقينُ: عَلامةٌ لأهْلِ ديوانِ الخَراجِ، تُجْعَل على الرِّقاعِ والتَّوقيعاتِ والحُسْبانات، لئلاَّ يُتَوَهَّمَ أنه بُيِّضَ كيْ لا يَقَعَ فيه حِسابٌ. وحُمَيْضَةُ بنُ رُقَيْمٍ. كزبيرٍ: صَحابيٌّ بَدْرِيٌّ.

• الرَّكْمُ، جمعُ شيءٍ فوقَ آخَرَ حتى يصيرَ رُكاماً مَرْكوماً كرُكامِ الرَّمْلِ، وبالتحريكِ: السحابُ المُتَراكِمُ،
كالرُّكامِ.
ومُرْتَكَم الطريقِ، بالفتح: جادَّتُه.
والرُّكْمَةُ، بالضم: الطينُ المَجْمُوعُ.
وقَطيعٌ رُكامٌ، كغُرابٍ: ضَخْمٌ
وارْتَكَمَ الشيءُ وتَرَاكَمَ: اجْتَمَعَ.

• رَمَّه يَرِمُّه ويَرُمُّه رَمًّا ومَرَمَّةً: أصْلَحَه،
وـ البَهْيمةُ: تَنَاوَلَتِ العيدانَ بِفَمِها،
كارْتَمَّتْ،
وـ الشيءَ: أكَلَه،
وـ العَظْمُ يَرِمُّ رِمَّةً، بالكسر،
ورَمًّا ورَميماً وأرَمَّ: بَلِيَ،
فهو رَميمٌ.
واسْتَرَمَّ الحائطُ: دَعا إلى إصْلاحِه.
والرُّمَّةُ، بالضمِ: قِطْعَةٌ من حَبْلٍ، ويُكْسَرُ،
وبه سُمِّي ذو الرُّمَّةِ، وقاعٌ عظيمٌ بنَجْدٍ، تَنْصَبُّ فيه أوْدِيَةٌ، وقد تُخَفَّفُ ميمُه.
وفي المَثَلِ: "تقولُ الرُّمَّةُ: كلُّ شيءٍ يُحْسِينِي إلاَّ الجُرَيْبَ فإنه يُرْويني". والجُرَيْبُ: وادٍ تَنْصَبُّ فيه، والجَبْهَةُ.
ودَفَعَ رجُلٌ إلى آخَرَ بعيراً بحَبْلٍ في عُنُقِهِ، فقيلَ لكلِّ مَن دَفَعَ شيئاً بِجُمْلَته: أعطاهُ برُمَّتِه، وبالكسر. العِظامُ البالِيَةُ، والنَّمْلَةُ ذاتُ الجَناحَيْنِ، والأرَضَةُ.
وحَبْلٌ أرْمامٌ ورِمامٌ، ككِتابٍ وعِنَبٍ: بالٍ.
وجاءَ بالطِّمِّ والرِّمِّ: بالبَحْرِ والثَّرَى، أو الرَّطْبِ واليابِسِ، أو التُّرابِ والماءِ، أو بالمالِ الكثيرِ.
والرِّمُّ، بالكسر: ما يَحْمِلُهُ الماءُ، أَو ما على وجْهِ الأرضِ من فُتاتِ الحَشيشِ، والنِّقْيُ،
وقد أرَمَّ العَظْمُ،
وناقةٌ مُرِمٌّ، وبالضم: الهَمُّ، وبئرٌ بمكةَ قديمةٌ، وبِناءٌ بالحِجازِ، وبالفتح: خَمْسُ قُرَّى كلُّها بِشيرازَ.
والمَرَمَّةُ، وتُكْسَرُ راؤُها: شَفَةُ كلِّ ذاتِ ظِلْفٍ.
وأرَمَّ: سَكَتَ،
وـ إلى اللَّهْوِ: مالَ.
وفي الحديث: "كيفَ تُعْرَضُ صَلاتُنا عليكَ،
وقد أرَمْتَ"، أي: بَلِيتَ.
أصْلُهُ: أرْمَمْتَ، فَحُذِفَتْ إحْدَى الميمين، كأَحَسْتَ في أحْسَسْتَ.
والرَّمْرامُ: نَبْتٌ أغْبَرُ.
ورَمْرَمٌ أو يَرَمْرَمُ: جَبَلٌ.
ودارَةُ الرِّمْرِمِ، كسِمْسِمٍ،
ورُمَّانٌ ورُمَّانَتانِ، بالضم،
وأرْمامٌ: مَواضِعُ.
والرَّمَمُ، محرَّكةً: وادٍ.
وتَرَمْرَموا: تَحَرَّكوا للكلامِ ولم يَتَكَلَّموا. وكثُمامَةٍ: البُلْغَةُ.
وتَرَمَّمَ: تَعَرَّقَ.
والمَراميمُ: السِّهامُ المُصْلَحَةُ الرِيشِ.
وارْتَمَّ الفَصيلُ: وهو أوَّلُ ما تَجِدُ لسَنامِه مَسًّا.
والمُرِمَّاتُ: الدواهي.
والرُّمُمُ، بضمتين: الجَواري الكَيِّسات.
وكغُرابٍ: الرَّميمُ.

• الرُّنُمُ، بضمتين: المُغَنِّياتُ المُجيداتُ، وبالتحريك: الصَّوْتُ.
والرَّنِيمُ والتَّرْنيمُ: تَطْرِيبُه،
وقد رَنَّمَ الحَمامُ والجُنْدَبُ والقَوْسُ، وما اسْتُلِذَّ صَوْتُهُ،
وتَرَنَّمَ.
وله رَنْمَةٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 1115

حَسَنَةٌ وتَرْنَموتَةً أي: تَرَنُّمٌ.
وقوسٌ تَرْنَموتٌ: لها حَنينٌ عندَ الرَّمْيِ.
والرَّنَمَةُ، محركةً: نباتٌ دَقيقٌ.
وكصَبورٍ: ع.

• الرَّوْمُ: الطَّلَبُ، كالمَرامِ، وشَحْمَةُ الأذُنِ، ويضمُّ، وحَرَكَةٌ مُخْتَلَسَةٌ مُخْتَفاةٌ، وهي أكثَرُ من الإِشْمام، لأنها تُسْمَعُ، وبالضم: جِيلٌ من وَلَدِ الرُّومِ بنِ عيصو،
رجُلٌ رومِيٌّ
ج: رومٌ.
والرُّومَةُ، بالضم: الغِراء يُلْصَقُ به ريشُ السَّهمِ،
وة بطَبَرِيَّةَ، وبئرٌ بالمدينةِ.
ورَوَّمَ: لَبِثَ،
وـ فلاناً،
وـ به: جَعَلَهُ يَطْلُبُ الشيءَ،
وـ الرجُلُ رأيَهُ: هَمَّ بشيءٍ بعد شيءٍ.
ورامةُ: ع بالبادِيةِ، ومنه المثلُ:
"تَسْألُني برامَتَيْنِ سَلْجَماً". يُكْثِرونَ من تَثْنِيَتِهِ في الشِّعرِ.
ورومانُ، بالضم: ع.
ورومانُ الرومِيُّ، وابنُ نَعْجَةَ: صحابيانِ.
وأُمُّ رومانَ: أُمُّ عائشةَ الصِّدِّيقةِ.
والرومانيُّ: ع باليمامةِ.
ورومِيَّةُ: د بالمَدائن خَربَ،
ود بالرومِ، سُوقُ الدَّجاجِ فيه فَرْسَخٌ، وسُوقُ البُرِّ ثلاثةُ فراسِخَ، وتَقِفُ المراكِبُ فيه على دَكاكينِ التُّجَّارِ في خَليجٍ مَعْمولٍ من النُّحاسِ، ارْتِفاعُ سُورِه ثمانونَ ذِراعاً في عَرْضِ عشرين، فيما ذَكَرَه ابنُ خُرْداذِيه، فإن يَكُ كاذِباً، فعليه كَذِبُه.
وتَرَوَّمَ به: تَهَزَّأ. وكغرابٍ: اللُّغامُ.
والرومِيُّ، بالضم: شِراعُ السفينةِ الفارغةِ، وابنُ مالِكٍ: شاعرٌ. وابنُ الرومِيِّ: مُتَأخِّرٌ.
وأبو رُومَى، وأبو الرومِ بنُ عُمَيْرٍ: صحابيانِ.
والرامُ: شجرٌ.
والمَرامُ: الْمَطْلَبُ.

• الرِّهْمَةُ، بالكسر: المطرُ الضعيفُ الدائمُ
ج: كعِنَبٍ وجِبالٍ.
وأرْهَمَتِ السماءُ: أتَتْ به.
ورَوضَةٌ مَرْهومةٌ، لا مُرْهَمَةٌ.
والمَرْهَمُ، كمَقْعَدٍ: طِلاءٌ لَيِّنٌ يُطْلَى به الجُرْحُ، مُشْتَقٌّ من الرِّهْمَةِ لِلِينِه.
وبنُو رُهْمٍ، بالضم: بَطْنٌ. وكغرابٍ: ما لا يَصيدُ من الطيرِ، والعَدَدُ الكثيرُ. وكسحابٍ: المَهْزولَةُ من الغَنَمِ،
وشاةٌ رَهُومٌ.
ورجُلٌ رَهُومٌ: ضعيفُ الطَّلَبِ، يَرْكَبُ الظَّنَّ.
والرَّهَمانُ، محركةً، في سَيْرِ الإِبِلِ: تَحامُلٌ وتَمايُلٌ.
وكسَكْرانَ: ع. وكجُهَيْنَةَ: عَيْنٌ بين الشامِ والكوفةِ.
وأبو رُهْمٍ الأنْمَارِيُّ، بالضم، والسِّمْعِيُّ، والغِفارِيُّ، وابنُ قَيْسٍ الأشعريُّ، وابنُ مُطْعِمٍ الأرْحَبِيُّ، وأبو رُهْمَةَ، وأبو رُهَيْمَةَ، أو هما واحدٌ: صحابيُّونَ.

• الرَّيْمُ: الفَضْلُ، والعِلاوَةُ بين الفَوْدَيْنِ، والجِبالُ الصِّغارُ، والقَبْرُ، أو وَسَطُه، والتَّباعُدُ، والظَّبْيُ الخالصُ البياضِ، وآخِرُ النَّهارِ إلى اخْتِلافِ الظُّلْمَةِ، وانْضِمامُ فَمِ الجُرْحِ للبُرْء،
كالرَّيَمانِ، محركةً، والمَيْلُ في حِمْل البعيرِ، ونَصيبٌ يَبْقَى من جَزورٍ، أو عَظْمٌ يَفْضُلُ فَيُعْطاهُ الجَزَّارُ، والساعةُ الطويلةُ، والدَّرَجَةُ، والزِّيادةُ، والبَراحُ، ما رِمْتُ أفْعَلُ،
وما رِمْتُ المكانَ، ومنه: ما بَرِحْتُ.
ورِيم به، إذا قطِعَ.
ونَهِيكُ بنُ يَريمَ: محدثٌ.
ويَريمُ: حِصْنٌ.
وتَريمُ، بالمُثَنَّاةِ فوقُ: د بحَضْرَمَوْتَ.
ومَريمَةُ: ة بها.
ورِيمٌ، بالكسر: ع ببلادِ المَغْرِبِ،
وع قُرْبَ مَقْدِشُوهَ.
ورِيمةُ، بالكسر: وادٍ لبني شَيْبَةَ بالمدينة، وبالفتحِ: مِخْلافٌ باليمنِ، وحِصْنٌ باليمنِ.
وأبو رَيْمَةَ: صحابيٌّ بَصْرِيٌّ.
والمَرْيَمُ، كمَقْعَدٍ: التي تُحِبُّ حديثَ الرجالِ، ولا تَفْجُر، واسمٌ.
ورَيَّمَ عليه: زادَ.
ورَيْمانُ: موضعانِ.

فَصْلُ الزّاي
• زَأمَ، كمَنَعَ،
زَأْماً وزُؤاماً: ماتَ وحِيَّاً، وأكَلَ شديداً،
وـ الرجُلَ: ذَعَرَهُ،
كزَأَّمهُ،
وـ لي كلمةً: طَرَحَها لا أدري أحَقٌّ هي أم باطلٌ.
وكفرحَ وعُنِيَ، فهو زَئِمٌ: اشْتَدَّ ذُعْرُه،
كازْدَأمَ.
والزَّأْمَةُ: الصوتُ الشديدُ، والحاجةُ، وشِدَّةُ الأكْلِ

الجزء: 1 - الصفحة: 1116

والشُّربِ، والريحُ،
وـ من الطعامِ: ما يَكْفِي، والكلمةُ.
وما يَعْصِيهِ زَأْمَةً: كلمةً.
ومَوْتٌ زُؤامٌ، كغرابٍ: كَريهٌ، أو مُجْهِزٌ.
وأزْأمَهُ على الأمْرِ: أكْرَهَه،
وـ الجُرْحَ بدَمِهِ: غَمَزَه حتى لَزَّقَ جِلْدَتَهُ، ويَبِسَ الدَّمُ عليه، أو داواهُ حتى بَرِئَ.
والزُّؤامِيُّ، بالضم: القَتَّالُ.
وَزأمَه البَرْدُ، كمَنَعَ: مَلأَ جَوْفَه حتى أخَذَه قِلٌّ.
ويَرْمونَ في زِئْمِكَ، بالكسر: في عَيْنِكَ.
وطَعَنوا في زِئْمِهِ: في حَسَبِهِ.

• الزَّبْهَمَةُ: العَجَلَةُ.

• الزَّجْمَةُ: أن تسمَعَ شيئاً من الكلِمَةِ الخَفِيَّةِ.
ولم أسْمَعْ له زَجْمَةً، ويضمُّ: نَبْسَةً. وكصبورٍ: القوسُ الضعيفةُ الإِرْنانِ، أو الحَنونُ، والناقةُ السَّيِّئَةُ الخُلُقِ لا تَكادُ تَرْأمُ سَقْبَ غيرها، تَرْتابُ بشَمِّه.
وبعيرٌ أزْجَمُ: لا يَرْغُو ولا يُفْصِحُ بالهَدير.
وما يَعْصِيهِ زَجْمَةً: كلمَةً.
والزَّجْمَةُ والزَّحْمَةُ والزَّكْمَةُ: الزَّحْرَةُ يَخْرُجُ معها الوَلَدُ. وكسُكَّرٍ: طائرٌ.

• زَحَمَهُ، كمَنَعه زَحْماً وزِحاماً، بالكسر: ضايَقَه،
وازْدَحَمَ القومُ وتَزَاحَمُوا.
والزَّحْمُ: المُزْدَحِمُونَ، واسمٌ، وبالضم: مكةُ،
أو هي أُمُّ الزُّحْمِ. وكمِنْبَرٍ: الكثيرُ الزِّحامِ، أو شديدُه.
وزاحَمَ الخمسينَ: قَارَبها.
وأبو مُزاحِمٍ: الفيلُ، والثَّوْرُ المُنْكَسِرُ القَرْنَيْنِ، وأوَّلُ من قاتَلَ العَرَبَ من وُلاة التُّرْك.
ومُزاحِمُ بنُ أبي مُزاحِمٍ: زُفَرُ الكوفِيُّ،
وابنُ أبي مُزاحِمٍ: مَوْلَى عُمَرَ بنِ عبدِ العزيز، وابنُ داودَ: مُحدِّثونَ، وفَرَسٌ.
وزَحْمَةُ الوِلادةِ: زَجْمَتُها.
وزكرِيَّاءُ بن يَحْيى بن زَحْمَوَيْهِ، كعَمْرَويه، محدِّثٌ.
وزُحْمَةُ، بالضم: ابنُ عبدِ الله الْكَلْبِيُّ، قاتِلُ الضَّحَّاكِ يوْمَ مَرْجِ راهِطٍ.

• الزَّخْمُ: ع.
وزَخَمَهُ، كمَنَعَهُ: دَفَعَه شديداً.
وزَخِمَ اللَّحْمُ، كفرحَ: خَبُثَ، وأنْتَنَ،
كأَزْخَمَ،
فهو زَخِمٌ، وفيه زَخَمَةٌ، محركةً، خاصٌّ بلَحْمِ السَّبُعِ، أو هو أن يكونَ نَمِساً كثيرَ الدَّسَمِ والزُّهومةِ.
والزَّخْماءُ: المُنْتِنَةُ الرائِحَةِ.
وازْدَخَمَ الحِمْلَ: احْتَمَلَهُ.

• الازْدِرامُ: الابْتِلاعُ.

• زَرِمَ الكَلْبُ والسِنَّوْرُ، كفَرِحَ: بَقِيَ جَعْرُه في دُبُرِهِ،
وـ بَوْلُه ودَمْعُه وكلامُه: انْقَطَعَ،
كازْرَأَمَّ.
وزَرَمَه يَزْرِمُه وأزْرَمَهُ وزَرَّمَه: قَطَعَهُ.
وأزْرَمَهُ: قَطَعَ عليه بَوْلَه.
وزَرَمَتْ به: ولَدَتْهُ. وككتِفٍ: الذليلُ القليلُ الرَّهْطِ، ومَنْ لا يَثْبُتُ في مكانٍ.
والمُزْرَئِمُّ والزُّرَأْمِيمُ: المُنْقَبِضُ.
والزَّرْمُ: الحَذَرُ، ووادٍ يَصُبُّ في دِجْلَةَ،
والأزْرَمُ: السِّنَّوْرُ.

• زَرْدَمَهُ: خَنَقَه، أو عَصَرَ حَلْقَهُ، وابْتَلَعَه.
والزَّرْدَمَةُ: الغَلْصَمَةُ، أو موضِعُ الابْتِلاعِ.

• الزُّرَاهِمَةُ، كعُلابِطَةٍ: الغليظةُ، والعتيقةُ.

• الزَّعْمُ، مُثَلَّثَةً: القولُ الحقُّ، والباطلُ، والكَذِبُ، ضِدٌّ، وأكثرُ ما يقالُ فيما يُشكُّ فيه.
والزُّعْمِيُّ: الكَذَّابُ، والصادِقُ.
والزَّعيمُ: الكَفيلُ،
وقد زَعَمَ به زَعْماً وزَعامَةً، وسَيِّدُ القَوْمِ، ورَئيسُهُم، أو المُتَكَلِّمُ عنهم
ج: زُعَماءُ.
وزَعَّمْتَني كذا: ظَنَّنْتَني. وكفرِحَ: طَمِعَ.
والزَّعامَةُ: الشَّرَفُ، والرِّياسَةُ، والسِّلاحُ، والدِّرْعُ، والبَقَرَةُ، ويُشَدَّدُ، وحَظُّ السَّيِّدِ من المَغْنَمِ، وأفضلُ المالِ، وأكْثَرُه من ميراثٍ ونحوِهِ.
وشِواءٌ زَعِمٌ، ككَتِفٍ: كثيرُ الدَّسَمِ، سَريعُ السَّيَلانِ على النارِ،
وأزْعَمَ: أطْمَعَ، وأطاعَ،
وـ الأَمْرُ: أمْكَنَ،
وـ اللَّبَنُ: أخَذَ يَطِيبُ،
كزَعَمَ،
وـ الأرضُ: طَلَعَ أوَّلُ نَبْتِها.
وأمْرٌ فيه مَزاعِمُ، كمَنابِرَ: مُنازَعَة.
والزَّعومُ: العَيِيُّ اللسانِ،
كالزُّعْمومِ، والقليلَةُ الشَّحْمِ، والكَثيرَتُهُ، ضِدٌّ،
كالمُزْعَمَةِ، كمُكْرَمَةٍ، والتي يُشَكُّ أبِها طِرْقٌ أم لا.
وتقولُ: هذا ولا زَعْمَتَكَ ولا زَعَماتِكَ،
أي: ولا أتَوَهَّمُ زَعَماتِكَ، تَذْهَبُ إلى رَدِّ قولِهِ.
والمِزْعامَةُ: الحَيَّةُ.
والتَّزَعُّمُ: التَّكَذُّبُ.
وأمْرٌ مَزْعَمٌ، كمَقْعَدٍ: لا يوثَقُ به.
وزاعَمَ: زاحَمَ.

• الزَّغومُ أو الزُّغْمومُ: العَيِيُّ اللسانِ. وكزبيرٍ: طائرٌ.
وتَزَغَّمَ الجَمَلُ: رَدَّدَ رُغاءَهُ في لَهازِيمهِ، هذا أصْلُهُ، فَكَثُرَ حتى قالوهُ للمُتَكَلِّمِ كالمُتَغَضِّبِ.
وزُغْمَةُ، بالضم: ع.

• الزَّغْلَمَةُ، ويُضمُّ: الشَّكُّ، والوَهَمُ، والضَّغينَةُ، والحَسَكَةُ.

• الزَّقْمُ: اللَّقْمُ.
والتَّزَقُّمُ: التَّلَقُّمُ.
وأزْقَمَهُ فازْدَقَمَهُ: أبْلَعَهُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1117

فابْتَلَعَهُ.
والزَّقُّومُ، كَتَنُّورٍ: الزُّبْدُ بالتمرِ، وشجرةٌ بجَهَنَّمَ، ونَباتٌ بالبادِيَةِ له زَهْرٌ ياسَمينيُّ الشكلِ، وطَعامُ أهلِ النارِ، وشجرةٌ بِأَريحاءَ من الغَوْرِ، لها ثَمَرٌ كالتمرِ، حُلْوٌ عَفِصٌ، ولِنَواهُ دُهْنٌ عظيمُ المنافِعِ، عجيبُ الفعلِ في تَحْليلِ الرِّياحِ البارِدَةِ، وأمْراضِ البَلْغَمِ، وأوجاعِ المَفاصِلِ، والنِقْرِسِ، وعِرْقِ النَّسا، والريحِ اللاحِجَةِ في حُقِّ الوَرِكِ، يُشْرَبُ منه زِنَةُ سَبْعَةِ دراهِمَ ثَلاثَةَ أيَّامٍ أو خمسةَ أيَّامٍ، وربَّما أقامَ الزَّمْنَى والمُقْعدينَ، ويُقالُ: أصْلُهُ الإِهْليلَجُ الكابُلِيُّ، نَقَلَتْهُ بَنُو أُمَيَّةَ، وزَرَعَتْهُ بِأَريحاءَ، ولما تَمادَى، غَيَّرَتْه أرضُ أريحاءَ عن طَبْعِ الإِهْليلَجِ.
والزَّقْمَةُ: الطاعونُ.

• الزُّكامُ، بالضمِّ،
والزَّكْمَةُ: تَحَلُّبُ فُضولٍ رَطْبَةٍ من بَطْنَي الدِماغِ المُقَدَّمَيْنِ إلى المَنْخِرَيْنِ، وقد زُكِمَ، كعُنِيَ،
وزَكَمَهُ وأزْكَمَهُ،
فهو مَزْكومٌ.
وزَكَمَ بنُطْفَتِهِ: رَمَى،
وـ القِرْبَةَ: مَلأَها.
والزُّكْمَةُ، بالضمِّ: الثَّقيلُ الجافي، وآخِرُ وَلَدِ الأَبَوَيْنِ، وبالفتحِ: في ز ج م.

• الزُّلْقُومُ: الحُلْقومُ.

• الزَّلَمُ، مُحَرَّكةً وكصُرَدٍ: الظِلْفُ، أو الذي خَلْفَهُ، وقِدحٌ لا ريشَ عليه، وسِهامٌ كانوا يَسْتَقْسمونَ بها في الجاهِلِيَّةِ
ج: أزْلامٌ.
وزَلَّمَهُ تَزْليماً: سَوَّاهُ، ولَيَّنَهُ،
وـ الرَّحَى: أدارَها، وأخَذَ من حُروفِها،
وـ غِذاءَهُ: أساءَهُ. وكمُعَظَّمٍ: القصيرُ الخفيفُ الظريفُ، والفَرَسُ المُقْتَدِرُ الخَلْقِ، والمَقْطوعُ طَرَفِ الأُذُنِ، يُفْعَلُ ذلك بِكرامِ الإِبِلِ والشاءِ،
وهو أزْلَمُ،
وهي زَلْماءُ، والقِدْحُ أُجيدَ صَنْعَتُهُ وقَدُّهُ،
كالزَّليمِ، والوَعِلُ، والصغيرُ الجُثَّةِ.
وهو العبدُ زَلْمَةً، ويُضَمُّ ويُحَرَّكُ، أي: قَدُّهُ قَدُّ العبدِ، أو حَذْوُهُ حَذْوُهُ، أو يُشْبِهُهُ كأَنَّهُ هو، وكذلك الأَمَةُ.
والزَّلَمُ، مُحرَّكةً وكصُرَدٍ: واحِدُ الوِبارِ
ج: أزْلامٌ.
وزَلَمَتا العَنْزِ: زَنَمتاها.
ويقالُ للوَعِل والدَّهْرِ الشَّديدِ الكثيرِ البَلايا: الأَزْلَمُ الجَذَعُ.
والزَّلْماءُ: الأُرْوِيَّةُ، وأُنْثَى الصُّقورِ.
والمُزْلَئِمُّ، كمُشْمَعِلٍّ: الذاهِبُ الماضي، أو المُرْتَفِعُ في سَيْرٍ أو غيرِهِ، والمُرْتَحِلُ.
وازلأَمَّ الضُّحَى: انْبَسَطَتْ. وكزُبيرٍ وشَدَّادٍ: اسمان.
وزَلَمَ: أخْطَأ،
وـ الإِناءَ: مَلأَهُ،
وـ عَطاءَهُ: قَلَّلَهُ،
وـ أنْفَهُ: قَطَعَهُ.
وازْدَلَمَ أنْفَهُ: اسْتَأصلَهُ،
وـ رَأسَهُ: قَطَعَهُ.
والزَّلَمُ، مُحَرَّكةً: جَبَلٌ قُرْبَ شَهْرَزُورَ، ونَباتٌ لا بِزْرَ لَه ولا زَهْرَ، وفي عُروقِهِ التي تَحْتَ الأرضِ حَبٌّ مُفَلْطَحٌ حُلْوٌ باهِيٌّ.

• المُزْلَهِمُّ، كمُشْمَعِلٍّ: الخفيفُ.

• زَمَّهُ فانْزَمَّ: شَدَّهُ. وككتابٍ: ما يُزَمُّ به
ج: أزِمَّةٌ،
وـ البعيرُ بأنْفِهِ: رَفَعَ رأسهُ لأَلَمٍ به،
وـ برأسِهِ: رَفَعَهُ،
وـ بأنْفِهِ: شَمَخَ،
وـ القِرْبَةَ: ملأَها،
فَزَمَّتْ زُموماً: امْتَلأَتْ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وـ البعيرَ: خَطَمَهُ، وتَقَدَّمَ في السَّيْرِ، وتَكَلَّمَ.
والزَّمْزَمَةُ: الصَّوْتُ البعيدُ له دَوِيٌّ، وتَتابُعُ صَوْتِ الرَّعْدِ، وهو أحْسَنُهُ صَوْتاً، وأثْبَتُهُ مَطَراً، وتَراطُنُ العُلوجِ على أكْلِهِم، وهُمْ صُموتٌ، لا يَسْتَعْمِلونَ لساناً ولا شَفَةً، لكِنَّهُ صَوْتٌ تُديرُهُ في خَياشيمِها وحُلوقِها، فَيَفْهَمُ بعضُها عن بعضٍ، وصَوْتُ الأَسَدِ، وبالكسرِ: الجماعةُ، أو خَمْسونَ مِنَ الإِبِلِ والناسِ، وقِطْعَةٌ من الجِنِّ أو من السباعِ، وجَماعَةُ الإِبِلِ ما فيها صِغارٌ،
كالزِّمْزيمِ.
وزُمْزُومُها: خِيارُها، أو مِئَةً منها،
وـ من القومِ: شرُّهُمْ.
وماءٌ زَمْزَمٌ، كجعفرٍ وعُلابِطٍ: كثيرٌ.
وزَمَّمُ، كبَقَّمٍ،
وزَمْزَمُ، كجعفرٍ وعُلابِطٍ: بِئْرٌ عِندَ الكَعْبَةِ.
وتَزَمْزَمَ الجَمَلُ: هَدَرَ.
والزُّمَّامُ، كرُمَّانٍ: العُشْبُ المُرْتَفِع.
والإِزْمِيمُ، بالكسر: لَيْلَةٌ من لَيالِي المَحاقِ،
وع، والهِلالُ آخِرَ الشَّهْرِ.
ووَجْهي زَمَمَ بَيْتِه، محرَّكةً: تُجاهَهُ.
ودارِي زَمَمَ دارِهِ: قَريبٌ منها.
وأمْرُهُم زَمَمٌ: أمَمٌ.
وزَمٌّ: د بِشَطِّ جَيْحُونَ،
وبالضم: ع.
وزِمْزَمُ، كحِمْيَرَ: ع بِخُوزِسْتانَ.
وازْدَمَّ: تَكبَّرَ،
وـ الذِّئْبُ السَّخْلَةَ: أخَذَها رافِعاً رأسَها،
كزَمَّها.

• زُنَيْمٌ، كزبيرٍ: والِدُ سارِيَةَ الصَّحبِيِ الذي ناداهُ عُمَرُ وهو بنَهاوَنْدَ، ونُغاشِيٌّ رآهُ النبيُّ، صلى الله عليه وسلم، فَسَجَدَ شُكْراً، ووالدُ ذُؤَيْبٍ الطَّهَوِيِّ، وجدُّ أنس ابنِ أبي إياسٍ الشاعِرَيْنِ.
وزَنَمَتا الأُذُنِ، مُحَرَّكَتَيْنِ: هَنتانِ تَلِيانِ الشَّحْمَةَ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1118

وتُقابِلانِ الوَتَرَةَ،
وـ من الفُوقِ: حَرْفاهُ، وتُسَكَّنُ نونُهُ.
وهو العبدُ زَنْمَةً: كَزَلْمَةٍ في لُغاتِهِ ومَعانِيه.
والزَّنَمَةُ، محرَّكةً: بَقْلَةٌ، وشيءٌ يُقْطَعُ من أُذُنِ البعيرِ، فَيُتْرَكُ مُعَلَّقاً، يُفْعَلُ بِكرامِها.
بعيرٌ زَنِمٌ وأزْنَمُ ومُزَنَّمٌ، كمُعَظَّمٍ،
وناقةٌ زَنِمَةٌ وزَنْماءُ ومُزَنَّمَةٌ.
والزَّنَمُ: الزَّلَمُ الذي خَلْفَ الظِّلْفِ.
والزَّنِيمُ: المُسْتَلْحَقُ في قومٍ ليسَ منهم، والدَّعِيُّ،
كالمُزَنَّمِ، كمُعَظَّمٍ فيهما، واللئيمُ المَعْروفُ بِلُؤْمِهِ أو شَرِّهِ. وكمُعَظَّمٍ: صِغارُ الإِبِلِ، وفَحْلٌ.
وأزْنَمُ: بَطْنٌ من بني يَرْبوعٍ، وابنُ جُشَمَ: أبو بَطْنٍ من تَميمٍ،
وع. وكغُرابٍ: الداهِيَةُ، وزَمَّارٌ حاذِقٌ كان للرشيدِ.
وزَنَّمُوا لي هذا الخَصْمَ، أي: بعثوهُ لِيُخاصِمَنِي.
وأزْنَمَ الشجرُ: صارتْ له زَنَمَةٌ.
والأَزْنَمُ: الجَذَعُ، كالأَزْلَمِ.

• الزُّهُومَةُ والزُّهْمَةُ، بضمهما: ريحُ لَحْمٍ سمينٍ مُنْتِنٍ.
والزُّهْم، بالضم: الريحُ المُنْتِنَةُ، وشَحْمُ الوَحْشِ أو النَّعامِ والخَيْلِ، أو عامٌّ، والطيبُ المعروفُ بالزَّبادِ، وهو الذي يَخْرُجُ من سِنَّوْرِ الزَّبادِ من تَحْتِ ذَنَبِه فيما بينَ الدُّبُرِ والمبَالِ، وبالتحريكِ: مصدرُ زَهِمَتْ يَدُهُ، كفرِحَ،
فهي زَهِمَةٌ، أي: دَسِمَةٌ. وككتِفٍ: السمينُ الكثيرُ الشَّحْمِ، أو الذي فيه باقي طِرْقٍ.
والمُزاهَمَةُ: العَداوَةُ، والمُحاكَّةُ، والمُفارَقَةُ، والمُقارَبَةُ، ضِدٌّ، والمُداناةُ في السير والبيعِ والشِّراءِ وغيرِها.
وكسَكْرانَ ويُضَمُّ: كَلْبٌ، وع.
وزَهَمَ العَظْمُ: أمَخَّ،
كأَزْهَمَ،
وـ عن كذا: زَجَرَهُ،
وـ فُلاناً: أكْثَرَ الكلامَ عليه.
وكفرِحَ: اتُّخِمَ، فهو زَهْمانُ،
وـ الرَّجُلُ: أكْثَرَ الكلامَ عليه.
والزَّهْزَمَةُ: الزَّمْزَمَةُ، والرَّتَكانُ في المَشْيِ.
وكغرابٍ: ع.

• زَهْدَمٌ، كجعفرٍ: فَرَسٌ لعَنْتَرَةَ، وفَرَسٌ لِبِشْرِ بنِ عَمْرٍو الرِّياحِيِّ، والأَسَدُ، والصَّقْرُ، أو فَرْخُ البازِي، وأحَدُ الأَبارِقِ.
والزَّهْدَمانِ: أخَوانِ من عَبْسٍ،
زَهْدَمٌ وكَرْدَمٌ أو قَيْسٌ،
وزَهْدَمُ بنُ مُضَرِّبٍ: تابِعِيٌّ ثِقَةٌ.

• مَضَى زامٌ من النَّهارِ، أي: رُبْعُهُ.
وزامانِ: نِصْفُهُ.
والزَّامُ: الرُّبُعُ من كلِّ شيءٍ، وكورَةٌ بنَيْسابورَ، والعامَّةُ تقولُ: جامٌ.
والزَّوْمُ: طَعامٌ لأهلِ اليمنِ من اللَّبَنِ لذِيذٌ،
وبالضم: ع بالحِجازِ، وناحِيَةٌ بإرْمينِيَةَ.
وزومانُ، بالضم: طائفَةٌ من الأَكْرادِ.
والزَّويمُ: المُجْتَمِعُ من كلِّ شيءٍ.
والزاماتُ: الفِرَقُ،
الواحِدَةُ: زامَةٌ.

• الزِّيَمُ، كعِنَبٍ: المُتَفَرِّقُ من اللحمِ ومن الدَّوابِّ، والغارَةُ، وفَرَسُ جابِرِ بنِ حُيَيٍّ التَغْلِبِيِّ، وفَرَسُ الأَخْنَسِ ابنِ شِهابٍ، مَمْنوعٌ للمعرفَةِ والتَّأْنيثِ.
والزَّيْمَةُ: ة بنَخْلَةَ اليَمانِيَّةِ، وبالكسرِ: قِطْعَةٌ من الإِبِلِ، أقَلُّها بَعيرانِ وثلاثةٌ، وأكْثَرُها خمسةَ عَشَرَ ونحوُها.
وتَزَيَّمَ: تَفَرَّقَ،
وـ اللحمُ: صارَ زِيَماً زِيَماً، واشْتَدَّ اكْتِنازُهُ، وانْضَمَّ بعضُه إلى بعضٍ، كأَنَّهُ ضِدٌّ.
والزيزَمُ، بكسر أوَّلِهِ: حِكايَةُ صوتِ الجِنِّ.
وزامَ له يَزيمُ ويَزامُ فأَسْكَتَهُ، أي: تَكَلَّمَ بِكَلِمَةٍ فأَسْكَتَهُ بها.
والأَزيمُ: البعيرُ لا يَرْغُو.

فَصْلُ السِّيْن
• سَئِمَ الشيءَ،
وـ منه، كفرِحَ،
سَأْماً وسَأَماً وسَأْمَةً وسَآمَةً وسَآماً: مَلَّ،
فهو سَؤُومٌ، وأسْأمْتُهُ.

• السُّتْهُمُ، بالضمِّ: الكبيرُ العَجُزِ.

• سَجَمَ الدَّمْعُ سُجوماً وسِجاماً، ككِتابٍ،
وسَجَمَتْهُ العينُ،
وـ السَّحابَةُ الماءَ،
تَسْجِمُهُ وتَسْجُمُهُ سَجْماً وسُجوماً وسَجَماناً: قَطَرَ دَمْعُها، وسالَ قليلاً أو كثيراً،
وسَجَمَهُ هو،
وأسْجَمَهُ وسَجَّمَهُ تَسْجيماً وتَسْجاماً.
والسَّجَمُ، بالتحريكِ: الماءُ، والدَّمْعُ، وَوَرَقُ الخِلافِ.
والأَسْجَمُ: الأَزْيَمُ.
وسَجَمَ عن الأَمْرِ: أبْطَأ.
والساجومُ: صِبْغٌ، ووادٍ،
وناقةٌ سَجُومٌ ومِسْجامٌ: إذا فَشَّحَتْ رِجْلَيْها عندَ الحَلْبِ، وسَطَعَتْ برأسِها.

• السَّحَمُ، محرَّكةً،
والسُّحْمَةُ، بالضم، وكغُرابٍ: السَّوادُ.
والأَسْحَمُ: الأَسْوَدُ، والقَرْنُ، وصَنَمٌ، والدَّمُ تُغْمَسُ فيه أيْدي المُتَحالِفينَ، والسَّحابُ، وحَلَمَةُ الثَّدْيِ، وزِقُّ الخمرِ.
والسَّحَمُ، محرَّكةً: شَجَرٌ، والحديدُ، وبضَمَّتَيْنِ: مَطارِقُ الحدَّادِ.
وذو سُحَيْمٍ، كزُبيرٍ: ع، وابنُ تُبَّعٍ.
والسَّحْماءُ: الدُّبُرُ، وشجرٌ. وشَريكُ بنُ السَّحْماءِ: صحابيُّ، وهي

الجزء: 1 - الصفحة: 1119

أُمُّه، وأبوهُ، عَبْدَةُ بنُ مُغيثٍ.
وأبو سَحْمَةَ: راجِزٌ باهِلِيٌّ.
وسَحْمَةُ بنتُ كعبٍ: في قُضاعَةَ، وبالضم: اسمٌ، وفَرَسُ جَزْءِ بنِ خالِدٍ. وكزُفَرَ: فَرسُ النُّعْمانِ بنِ المُنْذِرِ. وكزُبيرٍ: فَرَسُ المُسَلَّمِ بنِ المُشَخِّرَةِ الضَّبِّيِّ، ولُغَوِيٌّ. وكسحابةٍ: محدِّثٌ. وكثُمامة: ماءٌ ط لكلبٍ ط باليَمامَةِ، ومِخْلافٌ باليَمنِ، ووادٍ بفَلْجٍ، وأما اسمُ الكلبِ، فبالمعجمةِ، ووَهِمَ الجوهريُّ.
وأسْحَمَت السماءُ: صَبَّتْ ماءَها.
والأُسْحُمانُ، بالضم: شجرٌ. وكزِبْرِقانٍ: جَبَلٌ، وبالضم: خَطَأٌ، وكل شيءٍ أسْودُ.

• السَّخَمُ، محرَّكةً: السَّوادُ.
والأَسْخَمُ: الأسْوَدُ.
والسَّخيمَةُ والسُّخْمَةُ، بالضم: الحِقْدُ.
وهو مُسَخَّمٌ، كمُعَظَّمٍ: به سَخيمَةٌ.
وقد تَسَخَّمَ عليه.
وسَخَّمَ بصَدْرِهِ تَسْخيماً: أغْضَبَهُ،
وـ وجْهَهُ: سَوَّدَهُ،
وـ الماءَ: سَخَّنَهُ،
وـ اللَّحْمُ: أنْتَنَ. وكغُرابٍ: الخَمْرُ السَّلِسَةُ،
كالسُّخامَى والسُّخَامِيَّةِ، (بضَمِّهِما)، والفَحْمُ، وسَوادُ القِدْرِ، والريشُ اللَّيِّنُ تَحْتَ ريشِ الطَّيْرِ، والليِّنُ المَسِّ من الثِيابِ كالخَزِّ والقُطْنِ ونَحْوِهِ.
والسَّخْماءُ من الحَرَّةِ: التي اخْتَلَطَ السَّهْلُ منها بالغِلَظِ.

• السَّدَمُ، مُحرَّكةً: الهَمُّ، أو مع نَدَمٍ، أو غَيْظٌ مع حُزْنٍ،
سَدِمَ، كَفرِحَ،
فهو سادِمٌ وسَدْمانُ، والحِرْصُ، واللهَجُ بالشيءِ.
وفَحْلٌ مَسْدومٌ وسَدَمٌ، محرَّكةً وككتِفٍ ومُعَظَّمٍ: هائِجٌ، أو الذي يُرْسَلُ في الإِبِلِ فَيَهْدِرُ بينها، فإذا ضَبِعَتْ، أُخْرِجَ عنها اسْتِهْجاناً لنَسْلِهِ، أو المَمْنوعُ من الضِرابِ بأيِّ وَجْهٍ كان.
والسَّديمُ، كأَميرٍ: الكثيرُ الذِكْرِ، والضَّبابُ الرَّقيقُ، أو عامٌّ.
وماءٌ مُسَدَّمٌ كمُعَظَّمٍ،
وسَدِمٌ، ككتِفٍ ونَدُسٍ وجَبَلٍ وعُنُقٍ: مُنْدَفِقٌ
ج: أسْدامٌ
وسِدامٌ، أو الواحدُ والجمعُ سَواءٌ.
ورَكِيَّةٌ سُدْمٌ، بالضم وبضمتين: مُنْدَفِنَةٌ.
وسَدَمَ البابَ: رَدَمَه. وكمُعَظَّمٍ: البعيرُ المُهْمَلُ، وما دَبِرَ ظَهْرُه فَعُفِيَ من القَتَبِ حتى
انْسَدَمَ دَبَرُه، أي: بَرَأ.
وعاشِقٌ سَدِمٌ، ككتِفٍ: شديدُ العِشْقِ.
وسَدومُ: لقَرْيَةِ قَوْمِ لوطٍ، غَلِطَ فيه الجوهرِيُّ والصواب:

• سَذومُ، بالذالِ المعجمةِ،
ومنه "قاضي سَذومَ"،
أو سَذومُ: د بِحِمْصَ.

• السَّرْمُ: زَجْرٌ للكلابِ،
تقولُ: سَرْماً سَرْماً، وبالضم: مَخْرَجُ الثُّفْلِ، وهو طَرَفُ المِعى المُسْتَقيمِ، وبالتحريكِ: وَجَعُ الدُّبُرِ. وكحُمْرانَ: زُنْبورٌ خَبيثٌ.
والتَّسْريمُ: التَّقْطيعُ.
وجاءَتِ الإِبِلُ مُتَسَرِّمَةً: مُتَقَطِّعَةً.

• السَّرْجَمُ، بالجيمِ كجعفرٍ: الطويلُ.

• الساسَمُ كعالَمٍ: شجرٌ أسْوَدُ، أو الآبِنوسُ، أو الشِّيْزى، أو شجرٌ يُعْمَلُ منه القِسِيُّ.

• السَّرْطَمُ، كجعفرٍ وزِبْرِجٍ: الطويلُ، والبَيِّنُ القولِ في الكلامِ، والواسِعُ الحَلْقِ السريعُ البَلْعِ مَعَ جِسْمٍ وخَلْقٍ.

• السِطامُ، بالكسرِ: المِسْعارُ، لِحَديدَةٍ مَفْطوحَةٍ يُحَرَّكُ بها النارُ، والدَّرَوَنْدُ، وصِمامُ القارورَةِ، وحَدُّ السيفِ،
كالسَّطْمِ.
وأُسْطُمَّةُ القومِ، كطُرْطُبَّةٍ: وسَطُهُمْ، وأشْرافُهُم، أو مُجْتَمَعُهُم.
والسُّطُمُ، بضمتينِ: الأُصولُ.
وسَطَمَ البابَ: رَدَمَهُ.
والإِسْطامُ، بالكسرِ: المِسْعارُ، وسَيْفُ عبدِ اللهِ بنِ أصْرَمَ.

• بنو سَعْدَمٍ، كجعفرٍ، من بَنِي مالِكٍ بنِ حَنْظَلَةَ، أو الميمُ زائِدَةٌ.

• السَّعْمُ: ضَرْبٌ من سَيْرِ الإِبِلِ،
وقد سعَمَ، كَمَنَع،
وناقَةٌ

الجزء: 1 - الصفحة: 1120

سَعومٌ. وكزبيرٍ: جَدُّ مِرْدَاسِ بنِ عُقَفَانَ الصَّحابِيِّ، رضي اللهُ تعالى عنه.
وسَيْلٌ مِسْعامٌ، كمحرابٍ، أو كمُشْعانٍّ: سريعٌ.

• سَغَمَ جارِيَتَهُ، كَمَنَعَ: جامَعَها، أو هو أن لا يُحِبَّ أنْ يُنْزِلَ فَيُدْخِلَ ثم يُخْرِجَ. وككتِفٍ: السَّيِّئُ الغِذاء.
والمُسَغَّمُ، كمُعَظَّمٍ: الحَسَنُ الغِذاء، والغُلامُ المُمْتَلِئُ البَدَنِ نَعْمَةً،
وقد أُسْغِمَ وسُغِّمَ، بضَمِّهِما.
ورَغْماً له دَغْماً سَغْماً: تَوْكِيدانِ لِرَغْماً، بلا واوٍ.
وأسْغَمَهُ: أبلَغَ إلى قَلْبِهِ الأَذَى.
والتَّسْغِيمُ: التَّجْريعُ.

• سَيْغَمٌ، كضَيْغَمٍ: د.

• السَّقام، كسَحابٍ وجَبَلٍ وقُفْلٍ: المرضُ،
سَقِمَ، كفَرِحَ وكَرُمَ، فهو سَقِيمٌ
ج: ككتابٍ. وكغرابٍ: وادٍ، وقد يُفْتَحُ.
وسَقْمانُ: ع.
والسَّوْقَمُ: شَجَرٌ عِظامٌ.
والسَّقَمونِيا: نَباتٌ يُسْتَخْرَجُ من تَجاوِيفِهِ رُطوبَةٌ دَبِقَةٌ، وتُجَفَّفُ، وتُدْعَى باسْمِ نَباتِها أيضاً، مُضادَّتُها للمَعِدَةِ والأَحْشاءِ أكْثَرُ من جميعِ المُسْهِلاتِ، وتُصْلَحُ بالأَشياء العَطِرَةِ كالفُلْفُلِ والزَّنْجَبيلِ والأَنيسونِ، سِتُّ شَعيراتٍ منها إلى عِشرينَ شعيرةً يُسْهِلُ المِرَّةَ الصَّفْرَاء واللُّزوجاتِ الرَّديَّةَ من أقاصي البَدَنِ، وجُزْء منه بِجُزْءٍ من تُرْبُذٍ في حليبٍ على الريقِ لا يَتْرُكُ في البَطْنِ دودَةً، عَجيبٌ في ذلك، مُجَرَّبٌ.

• السِّقْطِمُ، كزِبْرِجٍ: الفأْرَةُ.

• السَّيْكَمُ، كَحَيْدَرٍ: المُقَارِبُ الخَطْوِ في ضَعْفٍ،
وقد سَكَمَ سَكْماً، واسْمُ رجُلٍ.

• السَّلْمُ: الدَّلْوُ بعُرْوَةٍ واحدَةٍ، كدَلْوِ السَّقَّائينَ
ج: أسْلُمٌ وسِلامٌ، ولَدْغُ الحَيَّةِ، وبالكسر: المُسالِمُ، والصُّلْحُ، ويُفْتَحُ، ويُؤَنَّثُ، والسَّلامُ، والإِسْلامُ. وبالتحريكِ: السَّلَفُ، والاسْتِسْلامُ، وشجرٌ، الواحِدَةُ: بهاءٍ.
وأرضٌ مَسْلوماءُ: كثيرَتُهُ، والاسْمُ من التَّسْلِيمِ، والأَسْرُ، والأَسيرُ.
والسَّلِمَةُ، كفرِحَةٍ: الحِجارَةُ
ج: ككِتابٍ، والمرأةُ الناعمَةُ الأَطْرافِ، وابنُ قَيْسٍ الجَرْمِيُّ وابنُ حَنْظَلَةَ السُّحَيْمِيُّ: صَحابِيَّانِ،
وبنو سَلِمَةَ: بَطْنٌ من الأَنْصارِ، وابنُ كهْلاء: في بَجيلَةَ، وابنُ الحَارِثِ في كِنْدَةَ، وابنُ عَمْرِو بنِ ذُهْلٍ، وابنُ غَطَفانَ بنِ قَيْسٍ، وعُمَيْرَةُ بنُ خُفافِ بن سَلِمَةَ، وعبدُ اللهِ بنُ سَلِمَةَ البَدْرِيُّ الأُحُدِيُّ، وعَمْرُو بنُ سَلِمَةَ الهَمْدانِيُّ، وعبدُ اللهِ بنُ سَلِمَةَ المُرادِيُّ،
وأخْطَأَ الجَوْهَرِيُّ في قولِهِ: وليس سَلِمَةُ في العربِ غيرَ بَطْنِ الأَنْصَارِ.
وسَلَمَةُ، محرَّكةً: أربعونَ صَحابياً، وثلاثونَ محدِّثاً، أو زُهاؤُهُما.
وسَلَمَةُ الخَيْرِ، وسَلَمَةُ الشَّرِّ: رجُلانِ م.
وأُمُّ سَلَمَةَ: بنْتُ أُمَيَّةَ، وبنْتُ يَزيد، وبنْتُ أبي حَكيمٍ،
أو هي أُمُّ سُلَيْمٍ أو أُمُّ سُلَيْمانَ: صَحابيَّاتٌ.
والسَّلامُ: من أسماء الله تعالى.
والسَّلامَةُ: البَرَاءةُ من العُيوبِ، واللَّدِيغُ،
كالسَّليمِ والمَسْلُومِ،
وع قُرْبَ سُمَيْساطَ، واسمُ مكةَ، وجبلٌ بالحجازِ.
وقصْرُ السَّلامِ: للرشيدِ بالرَّقَّةِ، وشجرٌ ويكسرُ. قيلَ لأَعرابِيٍّ: السَّلامُ عليكَ. قال: الجَثْجاثُ عليكَ. قيل: ما هذا جوابٌ؟ قال: هُما شَجَرانِ مُرَّانِ، وأنتَ جَعَلْتَ علَيَّ واحِداً، فَجَعَلْتُ عليكَ الآخَرَ. وككتابٍ: ماءٌ.
وكغرابٍ: ع. وكزبيرٍ: ابنُ مَنْصُورٍ، أبو قَبيلَةٍ من قَيْسِ عَيْلانَ، وأبو قَبيلَةٍ من قَيْسِ عَيْلانَ، وأبو قَبيلَة من جُذامَ، وخمسةَ عَشَرَ صَحابياً.
وأُمُّ سُلَيْمٍ بنتُ مِلْحانَ، وبنْتُ سُحَيْمٍ: صَحابيَّتانِ.
وذاتُ السُّلَيْمِ: ع.
ودَرْبُ سُلَيْمٍ: بِبِغْدَادَ. وكجُهَيْنَةَ: اسْمٌ. وأبو سُلْمى، كبُشْرَى: والِدُ زُهَيْرٍ الشاعِرِ. وكسَكْرَى: كُنْيَةُ الوَزَغِ.
وسَلْمَانُ: جبلٌ، وبطنٌ من مُرادٍ، منهم عُبَيْدَةُ السَّلْمانِيُّ وغيرُهُ.
وابنُ سَلامَةَ، وابنُ ثُمامَةَ، وابنُ خالِدٍ، وابنُ صَخْرٍ، وابنُ عامِرٍ،
وابنُ الإِسْلامِ الفارِسِيُّ: صَحابيُّونَ.
وأبو سَلْمَانَ: الجُعَلُ.
والسُّلَّمُ، كسُكَّرٍ: المِرْقاةُ، وقد تُذَكَّرُ
ج: سَلاليمُ وسَلالِمُ، والغَرْزُ، وَفَرَسُ زَبَّانَ بنِ سَيَّارٍ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1121

وكواكِبُ أسْفَلَ من العانَةِ عن يَمِينِها، والسَّبَبُ إلى الشيء.
وسَلَمَ الجِلْدَ يَسْلِمُهُ: دَبَغَهُ بالسَّلَمِ،
وـ الدَّلْوَ: فَرَغَ من عَمَلِها، وأحْكَمَهَا.
وسَلِمَ من الآفَةِ، بالكسر، سلامةً،
وسَلَّمَهُ اللُّه تعالى منها تَسْلِيماً.
وسَلَّمْتُهُ إليه تَسْلِيماً فَتَسَلَّمَهُ: أعْطَيْتُهُ فَتناوَلَهُ.
والتَّسْلِيمُ: الرِّضا، والسَّلامُ.
وأسْلَمَ: انْقادَ، وصارَ مُسْلِماً،
كتَسَلَّمَ،
وـ العَدُوَّ: خَذَلَهُ،
وـ أمْرَهُ إلى الله تعالى: سَلَّمَه.
وتَسالَمَا: تَصَالَحَا.
وسالَمَا: صالَحا.
واسْتَلَمَ الحَجَرَ: لَمَسَه إما بالقُبْلَةِ أو باليَدِ،
كاسْتَلأَمَهُ،
وـ الزَّرْعُ: خَرَجَ سُنْبُلُه.
وهو لا يُسْتَلَمُ على سَخَطِه: لا يُصْطَلَحُ على ما يَكْرَهُهُ.
والأْسَيْلِمُ: عِرْقٌ بين الخِنْصِرِ والبِنْصِرِ.
واسْتَسْلَمَ: انْقاد،
وـ ثَكَمَ الطريقِ: رَكِبَهُ ولم يُخْطِئْهُ.
وكان يُسَمَّى محمداً، ثم تَمَسْلَمَ، أي: تَسَمَّى بِمُسْلِمٍ.
وأُسالِمُ، بالضم: جَبَلٌ بالسَّراةِ.
ومدينةُ سالِمٍ: بالأَنْدَلُسِ.
والسَّلامِيَّةُ: ماءةٌ لبني حَزْنٍ بجَنْبِ الثَّلْماءِ، وماءةٌ أُخْرى.
وكَشَدَّادٍ: ة بالصَّعيدِ.
وخَيْفُ سَلاَّمٍ: بمكة.
وسَلَمْيَةُ، مُسَكَّنَةَ الميمِ مُخَفَّفَةَ الياء: د، منه عَتيقٌ السَّلَمانِيُّ، محرَّكةً.
وذو سَلَمٍ، مُحَرَّكَةً: ع.
وذو سَلَمِ: بنُ شَديدِ بنِ ثابِتٍ.
وسَلْمَى، كسَكْرَى: ع بنَجْدٍ، وأُطُمٌ بالطائِفِ، وجبَلٌ لِطَيِّئٍ شَرْقِيَّ المدينةِ، وحَيٌّ، ونَبْتٌ وصحابيانِ، وسِتَّ عَشْرَةَ صَحَابِيَّةً.
وأُمُّ سَلْمَى: امرأةُ أبي رافِعٍ.
وكحُبْلَى: سُلْمَى بنُ عبدِ اللهِ بنِ سُلْمَى، وابنُ غِياثٍ، وابنُ مُنْقِذٍ،
وأبو سُلْمَى القَتَبانِيُّ، أو هو كَسَكْرَى.
والسُّلامانُ: شجرٌ، وماءٌ لبني شَيْبَانَ،
واسمٌ وكسحابٍ: عبدُ اللهِ بنُ سَلامٍ الحِبْرُ، وأخوهُ سَلَمَةُ بنُ سَلامٍ،
وابنُ أخيهِ سلامٌ،
سَلامُ بنُ عَمرٍو: صحابِيُّونَ،
وأبو علِيٍّ الجُبَّائِيُّ المُعْتَزِلِيُّ محمدُ بنُ عبدِ اللهِ بنِ سَلامٍ،
ومحمدُ بنُ موسى بنِ سَلامٍ السَّلامِيُّ نِسْبَةٌ إلى جَدِّهِ،
وبالتشديدِ: ابنُ سَلْمٍ،
وابن سُلَيْمٍ،
وابنُ سُلَيْمَانَ،
وابنُ أبي سَلاَّمٍ، وابنُ شُرَحْبيلٍ، وابنُ أبي عَمْرَةَ، وابنُ مِسْكِينٍ، وابنُ أبي مُطيعٍ: محدِّثونَ.
واخْتُلِفَ في سَلاَّمِ بنِ أبي الحُقَيْقِ،
وسَلاَّمِ بنِ محمدِ بنِ ناهِضٍ،
وسعدِ بنِ جعفَرِ بنِ سَلاَّمٍ،
ومحمدِ بنِ سَلاَّمٍ البيْكَنْدِيِّ،
وبالتخفيفِ: دارُ السَّلامِ: الجنةُ.
ونَهْرُ السلامِ: دَجْلَةُ.
ومدينَةُ السلامِ: بَغْدَادُ،
وإليها نُسِبَ الحافِظُ محمدُ بنُ ناصِرٍ، وعبدُ اللهِ ابنُ موسَى المُحَدِّثَانِ، ومحمدُ بنُ عبدِ اللهِ الشاعرُ السَّلامِيُّونَ.
وسلامَةُ بنُ عُمَيْرِ بنِ أبي سَلامَةَ: صَحابِيُّ
وسَيَّارُ بنُ سَلامَةَ: مُحدِّثٌ. وبِنْتُ الحُرِّ الأَزْدِيَّةُ، وبِنْتُ مَعْقِلٍ الخُزَاعِيَّةُ،
وسَلامَةُ حاضِنَةُ إبراهيمَ بنِ رسولِ اللهِ، صلى الله عليه وسلم: صحابِيَّاتٌ، وبالتشديدِ: بنتُ عامِرٍ مَوْلاةٌ لعائِشَةَ،
وسَلاَّمَةُ المُغَنِّيَةُ التي هَوِيها عبدُ الرحمن بنُ عبدِ اللهِ بنِ عَمَّارٍ،
وهي سَلاَّمَةُ القَسِّ.
والسَّلاَّمِيَّةُ، مُشَدَّدَةً: ة بالمَوْصِلِ، منها عبدُ الرحمنِ بنُ عِصْمَةَ المُحدِّثُ، وآخرونَ.
والسُّلامَى، كحُبارَى: عَظْمٌ في فِرْسِنِ البعيرِ، وعِظامٌ صِغارٌ طولُ إصْبَعٍ أو أقَلُّ في اليَدِ والرِجْلِ
ج: سُلامَياتٌ. وكَسكارَى: ريحُ الجَنوبِ.
والسَّليمُ: اللَّديغُ، أو الجَريحُ الذي أشْفَى على الهَلَكَةِ،
وـ من الحافِرِ: بَينَ الأَمْعَزِ والصَّحْنِ من باطِنِه،
والسالِمُ من الآفاتِ
ج: سُلَماءُ.
وهو لا يَتَسالَمُ خَيْلاهُ، أي: لا يَقُولُ صِدْقاً فَيُسْمَعَ منه.
وإذا تَسالَمَتِ الخَيْلُ: تَسايَرَتْ لا يَهيجُ بعضُها بعضاً.
وقولُ الجَوْهَرِيِّ: يُقالُ للجِلْدَةِ بينَ العَينِ والأَنْفِ: سالِمٌ، غَلَطٌ، واسْتِشْهَادُهُ بِبَيْتِ عبدِ اللهِ بنِ عُمَرَ باطِلٌ.
وذاتُ أسْلامٍ: أرْضٌ تُنْبِتُ السَّلَمَ. وسَلْمُ بنُ زُرَيْرٍ، وابنُ جُنادَةَ، وابنُ إبراهيمَ، وابنُ جَعْفَرٍ، وابنُ أبي الذُّبالِ، وابنُ عبدِ الرحمنِ، وابنُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1122

عَطِيَّةَ، وابنُ قُتَيْبَةَ، وابنُ قَيْسٍ: مُحدِّثونَ.
وبابُ سَلْمٍ: مَحَلَّةٌ بأَصْبَهانَ،
وبِشِيرازَ يُشْبِهُ أن يكونَ من إحْدَاهُما أبو خَلَفٍ محمدُ بنُ عبدِ المَلِكِ السَّلْمِيُّ الطَّبَرِيُّ، مُؤَلِّفُ كتابِ الكتابَةِ، وهو بَديعٌ في فَنِّهِ.
وسُلَّمِيُّ بنُ جَنْدَلٍ، كسُكَّرِيٍّ: فَرْدٌ.
وسُلْمانينُ، بالضمِّ وكسر النونِ: ع.
وذو السَّلومَةِ: من ألْهانِ بنِ مالِكٍ،
وسَلُّومَةُ، مُشَدَّدَةً وتُضَمُّ: بنْتُ حُرَيْثِ بنِ زَيْدٍ، امْرَأةُ عَدِيِّ بنِ الرِقاعِ.
ولا بذي تَسْلَمُ، كتَسْمَعُ، أي:
لا واللهِ الذي يُسَلِّمُكَ،
ويقالُ: بِذي تَسْلَمانِ وتَسْلَمونَ وتَسْلَمِينَ وتَسْلَمْنَ،
واذْهَبْ بذي تَسْلَمُ،
واذْهَبَا بذي تَسْلَمانِ،
أي: اذْهَبْ بِسَلامَتِكَ،
لا تُضَافُ ذو إلاَّ إلى تَسْلَمُ، كما لا تَنْصِبُ لَدُنْ غير غُدْوَةٍ.
وأَسْلَمْتُ عنه: تَرَكْتُه بعدَما كُنْتُ فيه.
وقولُ الحُطَيْئَة:
جَدْلاء مُحْكَمَةٌ من صُنْعِ سَلاَّمِ
أرادَ من صُنْعِ داوُدَ، فَجَعَلَهُ سُلَيْمَانَ، ثم غَيَّرَهُ ضَرورَةً.
وسُلَيْمانُ ابْنُ أبي سُلَيْمانَ، وابنُ ط أبي ط صُرَدٍ، وابنُ عَمْرٍو، وابنُ مُسْهِرٍ، وابن هاشمٍ وابن أكَيمَةَ صحابيونَ وأم سليمان صَحابِيَّتانِ.
ومُسْلِمٌ، كمُحْسِنٍ: زُهاءُ عشرينَ صَحابياً، وكَمَرْحَلَةٍ: مَسْلَمَةُ بنُ مخلدٍ، وابنُ أسْلَمَ، وابنُ قَيْسٍ، وابنُ هانِئٍ، وابنُ شَيْبَانَ: صحابِيُّونَ. وكمُحْسِنٍ ومُعَظَّمٍ وجبَلٍ وعَدْلٍ ومُحْسِنَةٍ ومَرْحَلَةٍ وأحمدَ وآنُكٍ وجُهَيْنَةَ: أسْماءٌ.
والسُّلالِمُ، بالضم: حِصْنٌ بخَيْبَرَ.
وسَلَمونُ، مُحَرَّكةً: خمسةُ مَواضِعَ.

• السِّلْتِمُ، كزِبْرِجٍ: الداهِيَةُ، والغُولُ، والسَّنَةُ الصَّعْبَةُ
وـ من الإِبِلِ: التي لم يَبْقَ في فَمِهَا سِنُّ، وسَقَطَ مشْفَرُها الأَسْفَلُ، لا تَسْتَطِيعُ رَفْعَهُ.
وما أصابَ سِلْتِماً: شيئاً.

• السَّلْجَمُ، كجعفرٍ: نَبْتٌ م، ولا تَقُلْ: ثَلْجَمُ ولا شَلْجَمٌ، أو لُغَيَّةٌ، والطَّويلُ من الخَيْلِ، ومن النِّصالِ، ومن الرِّجالِ، والجَمَلُ المُسِنُّ الشَّديدُ،
كالسُّلاجِمِ، كعُلابِطٍ فيهما،
وجَمْعُهُما: سَلاجِمُ، بالفتحِ، واللَّحْيُ الشديدُ الكَثيفُ، والرأسُ الطَّويلُ اللَّحْيَيْنِ، والبِئْرُ العادِيَّةُ الكَثيرَةُ الماء.

• المُسْلَخِمُّ، كمُشْمَعِلٍّ والخاء مُعْجَمَةٌ: المُتَكَبِّرُ.

• السِّلْعامُ، بالكسر والعَيْنُ مُهْمَلَةٌ: الواسِعُ الحَلْقِ، العَظِيمُ البَطْنِ، والطويلُ الأَنْفِ، والذئْبُ الدقيقُ الخَطْمِ الطَّويلُهُ.
وأبو سِلْعامَةَ: كُنْيَتُهُ.

• السَّلْقَمُ، كجَعْفَرٍ: الأَسَدُ،
كالسُّلاقِمِ، كعُلابِطٍ، والبَعيرُ الشَّديدُ الفَكِّ والطويلُ الأَنْفِ.
والسَّلْقَمَةُ: الصَّلْقَمَةُ والرِّيبَةُ.
والسِّلْقامةُ، بالكسر: الذِّئْبَةُ.

• السَّلْهَمُ، كجَعْفَرٍ: الضامِرُ، والطويلُ، والناقهُ من المَرَضِ، وحَيٌّ من مَذْحِجٍ. وكزِبْرِجٍ: رَجُلٌ.
والمُسْلَهِمُّ: المُتَغَيِّرُ،
وقد اسْلَهَمَّ لَوْنُهُ.

• السَّمُّ: الثَّقْبُ، وهذا القاتِلُ المَعْروفُ، ويُثَلَّثُ فيهما
ج: سُمومٌ وسِمامٌ، وكُلُّ شيء كالوَدَعِ يَخْرُجُ من البَحْرِ، وعِرْقانِ في خَيْشومِ الفَرَسِ.
وسَمُّ الفارِ: الشَّكُّ.
وسَمُّ الحِمار: الدِّفْلَى.
وسَمُّ السَّمَكِ: شجَرَةُ الماهِيزَهْرَةَ، وتُعْرفُ بالبوصيرِ، نافِعٌ لأَوجَاعِ المَفَاصِلِ، ووَجَع الوَرِكِ، والظَّهْرِ، والنِّقْرِسِ. وإنما يَنْفَعُ من شجرَتِهِ لحاؤُها، وإذا صُيِّرَ في غَديرٍ، أسْكَرَ سَمَكَهُ، ووَرَقُها يَقِدُ في المَصابيحِ بَدَلَ الفَتيلَةِ.
وأصابَ سَمَّ حاجَتِهِ، أي: مَقْصِدَهُ،
وسُمومُ الإِنْسَانِ وسِمامُهُ: فَمُه ومَنْخِراهُ وأُذُناهُ.
ومَسامُّ الجَسَدِ: ثُقَبُهُ.
وسَمَّهُ: سَقاهُ السَّمَّ،
وـ الطَّعامَ: جَعَلَهُ فيه،
وـ القارورَةَ: سَدَّها،
وـ بينهما: أصْلَحَ،
وـ الشيء: أصْلَحَهُ،
وـ النِّعْمَةَ: خَصَّها، فَسَمَّتْ هي: خَصَّتْ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ،
وـ الأَمْرَ سَبَرَهُ، ونَظَرَ غَوْرَهُ.
والسَّامَّةُ: الخاصَّةُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1123

والمَوْتُ،
وذاتُ السَّمِّ من الحَيوانِ.
وسامُّ أبْرَصَ وسَمُّ أبْرَصَ: من كِبارِ الوَزَغِ، وذُكِرَ في ب ر ص.
وأهْلُ المَسَمَّةِ: الخاصَّةُ، والأَقارِبُ.
والسَّمُومُ: الرِّيحُ الحارَّةُ تكونُ غالباً بالنَّهارِ
ج: سَمائِمُ.
وسُمَّ يَوْمُنَا، بالضم،
فهو مَسْمومٌ وسامٌّ ومُسِمٌّ: ذو سَمومٍ.
والسَّمْسَمُ: الثَّعْلَبُ،
كالسُّماسِمِ، بالضم،
والسَّمِّ، والذئْبُ الصَّغيرُ الجِسْمِ، أو أعَمُّ،
كالسَّمْسامِ، ورَمْلَةٌ، وبالكسرِ: حَبُّ الحَلِّ لَزِجٌ، مُفْسِدٌ للمَعِدَةِ والفَمِ، ويُصْلِحُهُ العَسَلُ، وإذا انْهَضَمَ، سَمَّنَ. وغَسْلُ الشَّعَرِ بماء طَبيخِ ورَقِهِ يُطِيلُه ويُصْلِحُهُ، والبَرِّيُّ منه يُعْرَفُ بِجَلْبَهَنْكَ، فِعْلُهُ قَريبٌ من الخَربَقِ، وقد يُسْقَى المَفْلُوجَ من نِصْفِ دِرْهَمٍ إلى دِرْهَمٍ فَيَبْرَأْ، والدِّرْهَمُ خَطِرٌ، والجُلْجُلانُ، وحَيَّةٌ، ورَمْلَةٌ، وليست مُصَحَّفَةَ المفتوحةِ. وبالضم وقد يُكْسَرُ، أو غَلِطَ الجوهريُّ في كَسْرِهِ: نَمْلٌ حُمْرٌ، الواحِدَةُ: بهاءٍ، والخَفيفُ من الرجالِ.
والسَّمْسَمَةُ: عَدْوُ الثَّعْلَبِ.
والسَّمامُ والسَّمْسامُ والسَّماسِمُ، كعُلابِطٍ،
والسُّمْسُمانُ والسُّمْسُمانِيُّ، بضمِّهِما: الخَفيفُ اللَّطيفُ السَّريعُ من كُلِّ شيء. وكَسحابَةٍ: شَخْصُ الرجُلِ، ودائِرَةٌ مُسْتَحَبَّةٌ في عُنُقِ الفَرَسِ، وما شَخَصَ من الدِّيارِ الخَرابِ، واللِّواءُ، والطَّلْعَةُ.
والسُّمَّةُ، بالضم: سُفْرَةٌ من خوصٍ تُبْسَطُ تَحْتَ النَّخْلِ لِيَسْقُطَ عليها ما تَناثَرَ
ج: كصُرَدٍ، والقَرابَةُ. وبالكسر والفتح: الاسْتُ.
وسُمُّويَةُ، بالضم: لَقَبُ اسْماعيلَ بنِ عبدِ اللهِ الحافِظِ.
والأَسَمُّ: الأَنْفُ الضَّيِّقُ المَنْخِرَيْنِ.
والسُّماسِمُ: طائِرٌ.
والمِسَمُّ، كمِسَنٍّ: الذي يَأْكُلُ ما قَدَر عليه.
وسُمَّى، كرُبَّى: وادٍ بالحِجَازِ.
والسَّمَّانُ: نَبْتٌ،
وبالضم: ة بِجَبَلِ السَّراةِ.
وسَمائِمُ: د قُرْبَ صُحَارَ.

• سَنْبَمُو: قَرْيَتانِ بِمِصْرَ.

• رَغْماً له سِنَّغْماً: إِتْباعٌ، أو هو بالشينِ.

• السَّنامُ، كسَحابٍ: م
ج: أسْنِمَةٌ،
وـ من الأرض: وسَطُها، وجَبَلٌ بينَ البَصْرَةِ واليَمامةِ، وجَبَلٌ بينَ ماوَانَ والرَّبَذَةِ، وجَبَلٌ بالبَصْرةِ، يقالُ: إنه يَسيرُ مَعَ الدَّجَّالِ.
والإِسنامُ، بالكسر: جَبَلٌ لبَنيِ أسَدٍ، وثَمَرُ الحَلِيّ، الواحِدَةُ: بهاءٍ.
وأرضٌ مُسْنِمَةٌ، كمُحْسِنَةٍ: تُنْبِتُها. وكسُكَّرٍ: البَقَرَةُ.
ويَسْنُومُ: ع.
والسَّنِمُ، ككتِفٍ،
من النَّبْتِ: المرْتَفِعُ الذي خَرَجَتْ سَنَمَتُه، أي: نَوْرُهُ، والبعيرُ العظيمُ السَّنامِ،
وقد سَنِمَ، كفرِحَ،
وسَنَّمَهُ الكَلأُ تَسْنِيماً وأسْنَمَهُ.
وأسْنُمَةُ، بضم النونِ،
أو ذاتُ أسْنُمَةَ: أَكَمَةٌ قُرْبَ طَخْفَةَ.
وسَنَّمَ الإِناءَ تَسْنيماً: مَلأَهُ،
وـ الشيءَ: عَلاهُ،
كتَسنَّمَه.
وأسْنَم الدُّخانُ: ارْتَفَعَ،
وـ النارُ: عَظُم لَهَبُها.
والتَّسْنيمُ: ضدُّ التَّسْطيحِ، وماءٌ بالجَنَّةِ يَجْري فَوْقَ الغُرَفِ،
أو عَيْنٌ تَتَسَنَّمُ عليهم من فَوْقُ.
والتَّسنُّمُ: الأَخْذُ مغافَصَةً. وكمُعَظَّمٍ: الجمَلُ المُعَفَّى المُخَلَّى لا يُرْكَبُ.
والسَّنِماتُ، بكسر النونِ: هَضَباتٌ طوالٌ في بَنيِ نُمَيرٍ.

• السَّوْمُ في المُبايَعَةِ: كالسُّوامِ، بالضم،
سُمْتُ بالسِّلْعَةِ،
وساوَمْتُ واسْتَمْتُ بها، وـ عليها: غالَيْتُ.
واسْتَمْتُهُ إِيَّاها،
وـ عليها: سأَلْتُهُ سَوْمَها.
وإِنَّه لغالي السيمَةِ، بالكسر،
والسُّومَةِ، بالضم، أي: السَّوْمِ.
وسامَتِ الإِبِلُ أو الريحُ: مَرَّتْ، واسْتَمَرَّتْ،
وـ المالُ: رَعَتْ،
وـ فُلاناً الأَمْرَ: كَلَّفَهُ إِيَّاهُ، أو أوْلاهُ إياهُ،
كسَوَّمَهُ، وأكْثَرُ ما يُسْتَعْمَلُ في العَذابِ والشَّر،
وـ الطَّيْرُ على الشيءِ: حامَتْ.
والسَّوامُ والسائِمةُ: الإِبِلُ الراعِيَةُ.
وأسامَها: أرْعاها.
والسومةُ، بالضم،
والسيمَةُ والسيماءُ والسيمياءُ، بكسرِهِنَّ: العَلامَةُ.
وسَوَّمَ الفَرَسَ تَسْوِيماً: جَعَلَ عليه سِيمَةً،
وـ فلاناً: خَلاَّهُ، وسَوَّمَه لما يُريدُهُ،
وـ في مالِه: حكَّمَهُ،
وـ الخَيْلَ: أرْسَلَها،
وـ على القَوْمِ: أغارَ، فعاثَ فيهم.
و{من طينٍ مُسَوَّمَةً}، أي: عليها أمثالُ الخَواتيمِ، أو مُعَلَّمَةً ببياضٍ وحُمْرَةٍ، أو بعلامةٍ يُعْلَمُ أنها ليست من حِجارةِ الدُّنْيا.
والسامَةُ: الحُفْرَةُ على الرَّكِيَّةِ
ج: سِيَمٌ، كِعنَبٍ، وقد أسامَها، وعِرْقٌ في الجَبلِ

الجزء: 1 - الصفحة: 1124

مُخالِفٌ لِجِبِلَّتِهِ، والذَّهَبُ، والفِضَّةُ، أو عُروقُهُما في الحَجَرِ
ج: سامٌ، والساقَةُ.
والسامُ: الخَيْزُرانُ، وجَبَلٌ لِهُذَيْلٍ، وابنُ نوحٍ، ونُقْرَةٌ يُنْقَعُ فيها الماءُ.
وسامةُ: ع للعربِ، وقَرْيَتانِ باليمنِ، ومَحَلَّةٌ بالبَصْرةِ، ويقالُ لها: بنو سامَةَ وابنُ لؤَيِّ بنِ غالِبٍ، يُنْسَبُ إليه إبراهِيمُ بنُ الحَجَّاجِ السامِيُّ، وجَماعَةً بَصْريُّونَ. وسِيمُويَةُ البَلْقاوِيُّ، بالكسر: صَحابِيُّ.
وأسامَ إليه ببَصَرِه: رَماهُ به.
والمَسامَةُ: خَشَبَةٌ عَريضَةٌ غَلِيظَةٌ في أسْفَلِ قاعِدَتَيِ البابِ، وعَصاً من قُدَّامِ الهَوْدَجِ،
والسَّوامُ: نُقْرَتانِ أسْفَلَ عَيْنَيِ الفَرَسِ، وبالضم: طائرٌ.
ويَسُومُ: جَبَلٌ مُتَّصِلٌ بجبَلٍ فَرْقَدٍ، لا يُنْبِتانِ غيرَ النَّبْعِ والشَّوْحَطِ، تأْوي إليهما القُرودُ.

• السَّهْمُ: الحَظُّ
ج: سُهْمانٌ وسُهْمَةٌ، بضمِّهِما، والقِدْحُ يُقارَعُ به
ج: سِهامٌ، وواحِدُ النَّبْلِ، وجائِزُ البَيْتِ، ومِقْدارُ سِتِّ أذْرُعٍ في مُعامَلاتِ الناسِ ومساحاتِهِم، وحَجَرٌ على بابِ بَيْتٍ يُبْنَى لِيُصادَ فيه الأَسَدُ، فإذا دَخَلَهُ، وقَعَ فَسدَّهُ، وقَبيلَةٌ في قُريْشٍ، وفي باهِلَةَ، وبضمتين: غَزْلُ عَيْنِ الشَّمْسِ، والحرارَةُ الغالبةُ، والعقلاءُ الحُكَماءُ العُمَّالُ.
والسُّهْمَةُ، بالضم: القَرابَةُ، والنَّصِيبُ. وكسَحابٍ: مُخاطُ الشَّيْطانِ، وحرُّ السَّمُومِ، ووَهَجُ الصَّيْفِ.
سُهِمَ، كعُنِيَ: أصابَهُ ذلك. وككِتابٍ: وادٍ باليمنِ، ويُفْتَحُ. وكسَحابٍ: الضُّمْرُ، والتَّغَيُّرُ،
وقد سَهَمَ، كَمَنَعَ وكَرُمَ،
سُهوماً، وداءٌ يصيبُ الإِبِلَ،
بعيرٌ مَسْهومٌ،
وإبلٌ مُسهَّمَةٌ، كمُعَظَّمَةٍ.
والساهِمَةُ: الناقةُ الضامِرَةُ.
والسُّهومُ: العُبوس، وبالفتح: العُقابُ الطائرُ.
وسَهْمُ الرامِي: كوْكب.
وذو السَّهْم: مُعاوِيَةُ بنُ عامِرٍ، لأنه كان يُعْطِي سَهْمَهُ أصحابَهُ.
وذو السَّهْمَيْنِ: كُرْزُ بنُ الحارِثِ اللَّيْثِيُّ. وكمُعَظَّمٍ: البُرْدُ المُخطَّطُ. وكمُكْرَمٍ: الفَرَسُ الهَجينُ.
ورَجُلٌ مُسْهَمُ الجِسْمِ: ذاهِبُه في الحُبِّ.
وأسْهَمَ فهو مُسْهَمٌ: كأَسْهَبَ فهو مُسْهَبٌ زِنَةً ومَعْنىً.
وساهِمُ: فَرَسٌ كان لِكِنْدَةَ.

فَصْلُ الشِّيْن
• الشَّأمُ: بِلادٌ عن مَشْأمَةِ القِبْلَةِ، وسُمِّيَتْ لذلك، أو لأَنَّ قَوْماً من بني كَنْعانَ تَشاءَموا إليها، أي: تَياسَروا، أو سُمِّيَ بِسامِ بنِ نُوحٍ، فإِنَّهُ بالشينِ بالسُّرْيانِيَّةِ، أو لأَنَّ أرْضَها شاماتٌ بيضٌ وحُمْرٌ وسودٌ، وعلى هذا لا تُهْمَزُ، وقد تُذَكَّرُ،
وهو شامِيُّ وشآميُّ وشآمٍ.
وأشْأمَ: أتاها.
وتَشَأَّمَ: انْتَسَبَ إليها، وأخَذَ نَحْوَ شِمالِه.
وشَأَّمهم تَشْئيماً: سَيَّرَهُم إليها.
والشُّؤْمُ: ضِدُّ اليُمْنِ، والسودُ من الإِبِلِ، والحِضارُ البِيضُ منها، ولا واحِدَ لهما.
وشَأَمَهُم وـ عليهم، كمَنَعَ،
فهو شائمٌ، وشَؤُمَ عليهم، ككَرُمَ وعُنِيَ: صارَ شُؤْماً عليهم.
وما أشْأمَهُ،
ورَجُلٌ مَشْؤُومٌ ومَشومٌ.
والأَشائِمُ: ضِدُّ الأَيامِنِ، وقد تَشاءَموا بهِ.
وطائرٌ أشْأمُ: جارٍ بالشُّؤْمِ.
واليَدُ الشُّؤْمَى: ضدُّ اليُمْنَى.
والشَّأْمَةُ والمَشْأَمَةُ: ضِدُّ اليَمْنَةِ والمَيْمَنَةِ.
والشِئْمةُ، بالكسرِ: الطَّبيعَةُ.
وشائِم بأصحابِكَ: خُذْ بهم ذاتَ الشِمالِ.

• الشَّبَمُ، مُحرَّكةً: البَرْدُ،
وقد شَبِمَ، كفَرِحَ،
والشَّبِمُ، ككَتِفٍ: البَرْدانُ، أو مَعَ جوعٍ، والموْتُ، والسَّمُّ لبَرْدِهِما.
وبَقَرَةٌ شَبِمَةٌ، كفَرِحَةٍ: سَمِينَةٌ. وكسَحابٍ: نَبْتٌ. وككِتابٍ: عودٌ يُعَرَّضُ في فَمِ الجَدْيِ لئَلاَّ يَرْتَضِعَ أُمَّه،
كالشِبَمِّ، كخِدَبّ، وحَيٌّ،
وع بالشأْمِ، وجَبَلٌ لهَمْدانَ باليَمَنِ،
ود لحِمْيَرَ بجَنْبِ جَبَلِ كَوْكَبانَ،
ود لبني حَبيبٍ عند ذَمَرْمَرَ،
ود في حَضْرَمَوْتَ، وخَيْطانِ في البُرْقُع تَشُدُّه المرأةُ بهما إلى قَفاها.
وشَبَمَ الجَدْيَ وشَبَّمَهُ: جَعَلَ الشِبامَ في فيه، ومنه: "تَفْرَقُ من صَوْتِ الغُرابِ،
وتَفْرِسُ الأَسَدَ المُشَبَّم" يُضْرَبُ لِمَنْ يَخافُ الحَقيرَ، ويُقْدِمُ على الخطيرِ، وذلك أن امْرأةً افْتَرَسَتْ أسَداً، ثم سَمِعَتْ صَوْتَ غُرابٍ فَفَزِعَتْ.

• الشُّبْرُمُ، كقُنْفُذٍ: القَصيرُ، ويُفْتَحُ، والبَخيلُ، وماءٌ قُرْبَ الكوفَةِ لبَني عِجْلٍ، وشَجَرٌ ذو شَوْكٍ، يقالُ: يَنْفَعُ من الوَباءِ، ونَباتٌ آخَرُ له حَبٌّ كالعَدَسِ، وأصْلٌ غَليظٌ مَلآنُ لَبَنَا، والكُلُّ مُسْهِلٌ، واسْتِعْمالُ لَبَنِه خَطِرٌ، وإنما يُسْتَعْمَلُ أصْلُه مُصْلَحاً، بأَنْ يُنْقَعَ في الحَليبِ يَوْماً ولَيْلَةً، ويُجَدَّدَ اللَّبَنُ ثَلاثَ مرَّاتٍ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1125

ثم يُجَفَّفَ، ويُنْقَعَ في عَصيرِ الهِنْدِبا والرازِيانِجِ، ويُتْرَكَ ثلاثةَ أيَّامٍ، ثم يُجَفَّفَ، ويُعْمَلَ منه أقراصٌ مع شيءٍ من التُّرْبُدِ والهَليلَجِ والصَّبِرِ فإنَّهُ دواءٌ فائقٌ.
والشُّبْرُمَةُ، بالضم: السِّنَّوْرَةُ،
وما انْتَثَر منَ الحبْلِ والغَزْلِ، كالمُشَبْرَمِ.

• شَتَمَهُ يَشْتِمُه ويَشْتُمُه شَتْماً ومَشْتَمَةً ومَشْتُمَةً، فهو مَشْتومٌ، وهي مَشْتومَةٌ وشَتيمٌ: سَبَّهُ، والاسْمُ: الشَّتِيمَةُ.
وشاتَما وتَشاتَما: تَسابَّا.
والشَّتِيمُ: الكَريهُ الوَجْهِ، وقد شَتُمَ ككَرُمَ، والأَسَدُ العابِسُ،
كالمُشَتَّمِ، كمُعَظَّمٍ،
والشَّتَّامَةِ. وكزُبَيْرٍ: ابنُ ثَعْلَبَةَ، أبو قَبيلَةٍ في ضَبَّةَ، أو الصوابُ: شُيَيْمٌ: بمثَنَّاتَيْنِ من تَحْتُ، وابنُ خُوَيْلِدٍ الفَزارِيُّ: شاعِرٌ.
والأُشتومُ، بالضم: حِصْنٌ بِتِنِّيسَ.

• الشُّجُمُ، بضَمَّتَيْنِ: الطِّوَالُ الخُبَثاءُ الدَّواهي، وبالتَّحريكِ: الهَلاكُ.

• الشَّجْعَمُ، كجعفرٍ: الأَسَدُ، والطَّويلُ، وجَسَدُ الإِنْسانِ أو عُنُقُه.

• الشَّحْمُ: م.
والشَّحْمَةُ: القِطْعَةُ منه، والطائرُ، ولُعْبَةٌ لهم،
وـ من الأرضِ: الكَمْأَةُ، ودودَةٌ بَيْضاءُ، أو (من) الخَراطينِ،
وـ من الأُذُن: مُعَلَّقُ القُرْطِ.
وشَحْمَةُ المَرْجِ: الخِطْمِيُّ،
وـ من الحَنْظَلِ: ما في جوفه سوَى حَبِّه،
وـ من الرُّمَّانِ: الرَّقيقُ الأَصْفَرُ الذي بينَ ظَهْرانَيِ الحَبِّ.
وأبو شَحْمَةَ: عبدُ الرحمنِ بنُ عُمَرَ بنِ الخَطَّابِ، رضي الله تعالى عنهما. وعَبَّاسُ بنُ محمدِ بنِ أبي شَحْمَةَ: مُحَدِّثٌ.
ورَجُلٌ شَحيمٌ: سمينٌ، وقد شَحُمَ، كَكرُمَ. وكمُحَدِّثٍ: كثيرُ الشَّحْمِ في بَيْتِه. وكمُحْسِنٍ: مَن شَحُمَتْ إِبِلُه.
والشَّحِمُ، ككَتِفٍ، من العِنَبِ: القليلُ الماءِ، ومُشْتَهي الشَّحْمِ، وقد شَحِمَ، كفَرِحَ.
والشاحِمُ والشَّحَّامُ: بائعهُ.
وشَحَمه، كمنَعَه: أطْعَمَه إيَّاهُ.
ولقيتُه بشَحْمِ كُلاهُ: في حالِ نَشاطِه.

• شَخُمَ الطَّعامُ، مُثلَّثةً: فَسَدَ، وشَخَّمْتُه تَشْخيماً.
وأشْخَمَ اللَّبَنُ: تَغَيَّرَتْ رائِحَتُه.
وشَعَرٌ أشْخَمُ: أبْيَضُ.
ورَوْضٌ أشْخَمُ: لا نَبْتَ فيه.
وحِمارٌ أشْخَمُ: أدْغَمُ.
والشُّخُمُ، بضمَّتَينِ: المُسْتَدُّو الأُنوفِ من الرَّوائِح الطَّيِّبَةِ أو الخبيثَةِ.
واشْخامَّ النَّبْتُ: اخْتَلَطَ الرَّطْبُ باليابِسِ.

• الشَّدْقَمُ، كجعفرٍ وعُلابِطٍ: الأسَدُ، والواسِعُ الشِّدْقِ. وكجعفرٍ: فَحْلٌ للنُعمانِ بنِ المُنْذِرِ، ومنه الشَّدْقَمِيَّاتُ من الإِبِلِ.

• الشّذامُ، بالذالِ المُعْجَمةِ: المِلْحُ، وحُمَةُ العَقْرَب والزُّنْبورِ،
والشَّيْذُمانُ، بضم الذالِ: الذِّئْبُ، وبهاءٍ: الناقَةُ الفَتِيَّةُ السَّريعَةُ.

• الشَّرْمُ: شَجَرٌ، ولُجَّةُ البَحْرِ، أو الخَليجُ منه، والكثيرُ من العُشْبِ الذي يُؤْكَلُ من أعلاهُ، ولا يُحتْاجُ إلى أوساطِه وع،
كالشَّرْماءِ، والشَّقُّ، والفِعْلُ كضَرَبَ، وقَطْعُ ما بينَ الأَرْنَبَةِ.
ورَجُلٌ أشْرَمُ،
بَيِّنُ الشَّرَمِ، محرَّكةً،
أي: مَشْرومُ الأَنْفِ،
ومنه قيلَ لأَبْرهَةَ: الأَشْرَمُ.
والشُّرْمَةُ، بالضم: جَبَلٌ، وبالتَّحْريكِ: ع قُرْبَ الشِّحْرِ.
والشَّرومُ والشَّريمُ والشَّرْماءُ: المرأةُ المُفْضاةُ.
وشَرَمَ له من مالِه يَشْرِمُ: أعْطاهُ قَليلاً.
والشارِمُ: السَّهْمُ يَشْرِمُ جانِبَ الغَرَضِ.
والتَّشْرِيمُ: التَّشْقيقُ، وأن يَنْفَلِتَ الصَّيْدُ جَريحاً.
وتَشَرَّمَ: تمزق، وتَشَقَّقَ.
والشَّريمُ: الفَرْجُ.

• الشِّرْذِمَةُ، بالكسر: القليلُ من الناسِ، والقِطْعَةُ من السَّفَرْجَلَةِ وغيرِها
ج: شَراذِمُ وشَراذيمُ.
وثيابٌ شَراذِمُ: أخلاقُ مُتَقَطِّعَةٌ.

• شَطَمَ امْرَأتَهُ: نَكَحَها.

• الشَّيْظَمُ، كحَيْدَرٍ: الطَّويلُ الجَسيمُ الفَتِيُّ من الإِبِلِ والخَيْلِ والناسِ،
كالشَّيْظَمِيِّ
ج: شَياظِمَةٌ، وهي: بهاءٍ، والقُنْفُذُ الكَبيرُ المُسِنُّ، واسْمٌ.
والشَّيْظَمِيُّ: المِقْوَلُ الفَصيحُ، والفَرَسُ الرائع، والأَسَدُ،
كالشَّيْظَم.
وتَشَيْظَمَ عليه بالكلامِ: تَخَطْرَفَ.

• الشَّعْمُ: الإِصْلاحُ بينَ الناسِ.
والشُّعْمومُ، بالضم: الطَّويلُ.

• شَعْثَمُ بنُ حَيَّانَ: شَهِدَ فَتْحَ مِصْرَ، وأبو أصيلٍ:

الجزء: 1 - الصفحة: 1126

محدِّثٌ.
وذُؤَيْبُ بنُ شَعْثَمٍ أو شَعْثَنٍ، بالنونِ: صَحابيُّ. وقولُ مُهَلْهِلٍ: "بِيَوْمِ الشَّعْثَمَيْنِ" لم يُفَسِّروه، والظاهِرُ أنه مَوْضِعٌ كانَتْ به وَقْعَةٌ.

• الشُّغْمومُ، كعُصْفورٍ وقِنْدِيلٍ: الطَّويلُ المَليحُ. وامْرَأةٌ شُغْمومٌ وشُغْمومَةٌ، وناقَةٌ شُغْمومٌ. وككَتِفٍ: الحَريصُ.
والشُّغْمومُ: الناقَةُ الغَزيرَةُ.

• الشَّقَمُ، محرَّكةً بالقافِ: جِنْسٌ من التَّمْرِ، أو هو البُرْشومُ، الواحِدةُ: بهاءٍ.

• الشُّكْم، بالضم،
والشُّكْمَى، كبُهْمَى: الجزاءُ، والعَطاءُ، وقد شَكَمَهُ شَكْماً، بالفتح، وأشْكَمَهُ.
والشَّكِيمةُ: الأَنَفَةُ، والانْتصارُ من الظُّلْمِ، والعَهْدُ، والشَّمُّ، والشَّبَهُ، والطَّبْعُ،
وـ في اللِّجامِ: الحَديدَةُ المُعْتَرِضَةُ في فَمِ الفَرَسِ فيها الفأْسُ
ج: شَكائمُ وشُكْمٌ وشَكيمٌ.
وفُلانٌ شَديدُ الشَّكيمَةِ: أنِفٌ أبيٌّ لا يَنْقادُ. وككتفٍ: الأَسَدُ.
وشَكَمَهُ شَكْماً وشَكيماً: عَضَّهُ،
وـ الوالي: رَشاهُ، كأَنَّهُ سَدَّ فَمَهُ بالشَّكِيمَةِ.
وشَكِمَ، كفَرِحَ: جاعَ.
وشَكيمُ القِدْرِ: عُراها. وكثُمامَةٍ وزُبَيْرٍ ومِنْبَرٍ: أسماءٌ.

• الشالَمُ والشَّوْلَمُ والشَّيْلَمُ، بفتح لامِهِنَّ: الزُّؤانُ يكونُ في البُرِّ.
ويَتَطايَرُ شِلَّمُه، كقِنَّبِه، أي: شَرارُهُ من الغَضَبِ.
وشَلَّمُ، كبَقَّمٍ وككَتِفٍ وجَبَلٍ: اسْمُ بَيْتِ المَقْدِسِ، مَمْنوعٌ للعُجْمَةِ، وهو بالعِبْرانِيَّةِ: أورَشْليمُ. وكَسحابٍ: بَطيحَةٌ بينَ واسِطَ والبَصْرَةِ.

• الشَّمُّ: حِسُّ الأنْفِ، شَمِمْتُه، بالكسر، أشَمُّه، بالفتح، وشَمَمْتُه أشُمُّه، بالضم، شَمّاً وشَميماً وشِمِّيمَى، كخِلِّيفَى، عن الزَّمَخْشَرِيّ.
وتَشَمَّمْتُه واشْتَمَمْتُه وشَمَّيْتُه.
وأشَمَّهُ إياهُ: جَعَلَه يَشَمُّه.
وشامَّا وتشامَّا: شَمَّ أحدُهما الآخَرَ. وكشَدَّادٍ: بِطِّيخٌ كحَنْظَلَةٍ صَغيرَةٍ مُخَطَّطٌ بحُمْرَةٍ وخُضْرةٍ وصُفْرَةٍ، فارِسِيَّتُه: الدَّسْتَنْبويَه، رائحَتُه بارِدَةٌ طَيِّبَةٌ مُلَيِّنَةٌ، جالِبَةٌ للنَّوْمِ، وأكْلُه ملَيِّنٌ للبَطْنِ.
والشَّمَّاماتُ: ما يُتَشَمَّمُ من الأرْواحِ الطَّيِّبَةِ.
وشامِمْهُ، أي: انْظُرْ ما عنْدَهُ، وقارِبْهُ، وادْنُ منه.
وأشَمَّ: مَرَّ رافِعاً رأسَه، وعَدَلَ عن الشيء،
وـ الحُروفَ: أذَاقَها الضَّمَّةَ أو الكَسْرَةَ بحيثُ لا تُسْمَعُ ولا يُعْتَدُّ بها، ولا تَكْسِرُ وَزْناً،
وـ الحَجَّامُ الخِتانَ،
وـ الخافِضَةُ البَظْرَ: أخَذَا منهما قليلاً.
والشَّميمُ: المُرْتَفِعُ.
والمَشْمومُ: المِسْك.
والشَّمَمُ، مُحرَّكةً: القُرْبُ، والبُعْدُ، ضِدٌّ،
ويقالُ: دارُهُ شَمَمٌ بالمَعْنَيَينِ، وارْتِفاعٌ في الجَبَلِ، وارْتِفاعُ قَصَبةِ الأنْفِ، وحُسْنُها، واسْتِواءُ أعلاها، وانْتِصاب الأرْنَبَةِ، أو وُرودُ الأرْنَبَةِ في حُسْنِ اسْتِواءِ القَصَبَةِ وارْتِفاعِها أشَدَّ من ارْتِفاعِ الذَّلَفِ، أو أن يَطولَ الأنْفُ ويَدِقَّ، وتَسيلَ رَوْثَتُهُ،
فهو أشَمُّ.
والأشَمُّ: السَّيِّدُ ذو الأنَفَةِ، والمَنْكِبُ المُرْتَفِعُ المُشاشَةِ.
وشَمَّ: تَكَبَّرَ، وبالضَّمِّ: اخْتُبِرَ، وكسَحابٍ: جَبَلٌ.
وبُرْقَةُ شَمَّاءَ: جَبَلٌ م.
والشُّماشِمُ: ما يَبْقَى على الكُباسَةِ من الرُّطَبِ.
واشْمومُ، بالضمِّ: بلَدانِ بِمِصْرَ.

• الشَّنْمُ: الخَدْشُ، وبضَمَّتَيْنِ: المُقَطَّعو الآذانِ.
ورَمَى فَشَنَمَ: خَرَقَ طَرَفَ الجِلدِ.
ويَتَطايَرُ شِنَّمُهُ: كشِلَّمِهِ زنةً ومَعْنىً.

• شَنْتَمٌ، كجَنْدَلٍ: أبو عاصِمٍ، أو أبو سعيدٍ السَّهْمِيُّ، صحابيُّ، أو هو بمُثَنَّاتَيْنِ تحت.

• الشِنَّخْمُ، بالخاءِ المعجمةِ كجِرْدَحْلٍ: السَّمينُ.

• الشِنَّعْمُ، كجِرْدَحْلٍ: الطويلُ.

• رَغْماً له شِنَّغْماً، كَجِرْدَحْلٍ: إتْبَاعٌ، أو هو بالسينِ.

• الشِنَّقْمُ، كجِرْدَحْلٍ: القليلُ.

• الشَّهْمُ: الذَّكِيُّ الفُؤادِ المُتَوَقِّدُ،
كالمَشْهومِ
ج: شِهامٌ، والفَرسُ السريعُ النَّشيطُ القَوِيُّ،
وقد شَهُمَ، كَكَرُمَ، والسَّيِّدُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1127

النافِذُ الحُكْمِ
ج: شُهومٌ، وحَجَرٌ يَجْعَلونَهُ في بابِ مصْيَدَةِ الأسدِ، يَقَعُ إذا دَخَلَهُ، وذُكِرَ في السين، وابنُ مُرَّةَ الشاعرُ المُحارِبِيُّ، وابنُ مِقْدامٍ: شيخٌ للثَّوْرِيِّ، وابنُ عبدِ اللهِ، وسَلَمَةُ بنُ شَهْمٍ: محدِّثانِ. وأبو شَهْمٍ: يَزيدُ بنُ أبي شَيْبَةَ، صحابيٌّ.
وشَهَمَ الفَرسَ، كمَنع: زَجَرَهُ،
وـ فلاناً، كمنَعه ونَصَرَه،
شَهْماً وشُهوماً: أفْزَعَه. وكسحاب: السِعْلاةُ.
والشَّيْهَمَةُ: العَجوزُ.
والشَّيْهَمُ: الدُّلْدُلُ، وذَكَرُ القَنافِذِ، أو ما عَظُمَ شَوْكُهُ من ذُكْرانِها.

• الشاهِسْبَرَمُ، ويقالُ بالفاءِ: الرَّيْحانُ.

• الشِيمَةُ، بالكسر: الطَّبيعةُ، ويُهْمَزُ
وتَشيْمَ أباهُ: أشْبَهَه فيها، والتُّرابُ الذي يُحْفَرُ من الأرضِ.
والشامَةُ: عَلامَةٌ تُخالِفُ البَدَنَ الذي هي فيه
ج: شامٌ وشاماتٌ ومحمدُ بنُ محمدٍ، ومحمدُ بنُ إِسماعيلَ الشاماتِيَّانِ: محدِّثانِ.
وهو مَشِيمٌ ومَشومٌ ومَشْيومٌ وأشْيَمُ: به شاماتٌ.
والشامَةُ: أثَرٌ أسْوَدُ في البَدَنِ، وفي الأرضِ
ج: شامٌ، والناقةُ السَّوْداءُ، ونُكْتَةُ القَمَرِ. وبِلادُ الشامِ: في ش أم.
ومالَهُ شامةٌ ولا زَهْراءُ، أي: ناقةٌ سوداءُ ولا بَيْضاءُ.
وابنُ شامٍ: محدِّثٌ، اسْمُه: إبراهيمُ بنُ محمدِ بنِ أحمدَ بنِ هِشامٍ.
شامٌ: لَقَبُ هِشامٍ المذكورِ.
والمَشيمَةُ: مَحَلُّ الوَلَدِ
ج: مَشيمٌ ومَشائِمُ.
وشامَ سَيْفَه يَشيمُهُ: غَمَدَه، واسْتَلَّهُ، ضِدٌّ،
وـ البَرْقَ: نَظَرَ إليه أيْنَ يَقْصِدُ، وأيْنَ يُمْطِرُ،
وـ أبا عُمَيْرٍ: نالَ من البِكْرِ مُرادَهُ،
وـ فلاناً: غَيَّرَ رِجْلَيْهِ بالشِيامِ،
وـ فُلانٌ: ظَهَرتْ بِجلْدتِهِ الرَّقْمَةُ السَّوْداءُ،
وـ شَيْماً وشُيوماً: حَقَّقَ الحمْلَةَ في الحَرْبِ،
وـ في الشيء: دَخَلَ،
كأَشامَ واشْتامَ وتَشَيَّم وشَيَّم وانْشام،
وـ في الفَرَسِ ساقَهُ: رَكَلَها بها،
وـ الشيءَ في الشيءِ: خَبَأهُ فيه.
والشَّيامُ: الأرْضُ السَّهْلَةُ، وبالكسر: التُّرابُ، ويُفْتَحُ، والفأْرُ
ج: شِيمٌ، كميلٍ.
وبنو أشْيَمَ، كأَحْمَدَ: قَبيلَةٌ، وصِلَةُ بنُ أشْيَمَ: تابِعِيٌّ.
والأشْيَمانِ: مَوْضِعانِ.
والشَّيَمُ، مُحرَّكةً: كُلُّ أرْضٍ لم يُحْفَرْ فيها قَبْلُ باقِيَةً على صَلابَتِها.
وشُيَيْمٌ، ويُكْسَرُ: أبو عاصِمٍ الصَّحابِيُّ، أو هو بالنونِ والتاءِ.
وشُيَيْمٌ: أبو مَرْيَمَ البَكْرِيُّ، تابِعِيٌّ. وعُرْوَةُ بنُ شُيَيْمٍ: من قَتَلَةِ عُثْمانَ، رضِي اللهُ تعالى عنه.
وابنُ الشامَةِ: يَحْيَى الثَّقَفِيُّ، مُحَدِّثٌ.
وذو الشامَةِ: خالِدُ بنُ جَعْفَرٍ،
لشَامَةٍ كانَتْ في مُقَدَّمِ رأسِهِ، ومحمدُ بنُ عُمَرَ بنِ الوَليدِ بنِ عُقْبَةَ.
والشَّيْماءُ: بِنتُ حَليمَةَ السَّعْدِيَّةِ، أُخْتُ النبِيّ، صلى الله عليه وسلم، من الرَّضاعَةِ.
وتَشَيَّمَهُ الشَّيْبُ: عَلاهُ،
وـ أباهُ: أشْبَهَهُ.
وشِمْ ما بينهما: قَدِّرْهُ.
وشَيَّمَ يَدَيْهِ في رأسِهِ أو ثَوْبِه: إذا قَبَضَ عليه يُقاتِلُه.
والشِّيمُ، بالكسر: سَمَكٌ.
وانْشامَ الرجُلُ: صارَ مَنْظوراً إليه.
وشامةُ: جبلٌ بمكةَ، تَصْحيفٌ من المُتَقَدِّمينَ، والصَّوابُ شابَةُ، بالباءِ، وبالميم وقَعَ في كُتبِ الحديثِ جَميعِها.

فَصْلُ الصَّاد
• صَئِمَ، كعَلِمَ: أكثَرَ من شُرْبِ الماءِ.
والصائِمُ: العَطْشانُ.
وصأمَ الجَيْشَ عليهم، كمنَعَ: دَلَّهُم عليهم.

• الصَّتْمُ، ويُحَرَّكُ: الغلِيظُ الشَّديدُ، والرَّجُلُ البالِغُ أقْصَى الكُهولَةِ.
وألْفٌ صَتْمٌ: تامٌّ.
وأمْوالٌ صُتْمٌ، بالضم.
والصُّتْمُ، بالضم: جَمْعُه،
وـ من الحُروفِ: ما عَدا ن ف ل م ر ب.
والصَّتِيمَةُ: الصَّخْرَةُ الصُّلْبَةُ،
كالصُّتْمةِ.
وهامَةٌ صُتامٌ، كغُرابٍ: ضَخْمَةٌ.
وتَصَتَّمَ: عَدا شديداً. وكمُعَظَّم: المُكَمَّلُ، والوادِي، والزُّقاقُ لا مَنْفَذَ لَهُما. والأصْتُمَّةُ: الأصْطُمَّةُ.

• الصُّحْمَةُ، بالضم: سَوادٌ إلى صُفْرةٍ، أو غُبْرَةٌ إلى سوادٍ قليلٍ، أو حُمْرَةٌ في بياضٍ،
هو أصْحَمُ، وهي صَحْماءُ.
واصْحامَّ النَّبْتُ: اشْتَدَّتْ خُضْرتُهُ، واصْفارَّ، ضِدٌّ، أو خالَطَ سَوادَ خُضْرَتِهِ صُفْرَةٌ،
وـ الأرضُ: تَغَيَّرَ نَبْتُها، وأدْبَرَ مَطَرُها،
وـ الزَّرْعُ: ضَربَهُ قُرٌّ، أو بَدَأَ في اليُبْسِ.
والصَّحْماءُ: المُغَيَّرَةُ، وبَقْلَةٌ.
وأصْحَمَةُ بنُ بَحْرٍ: مَلِكُ الحَبَشَةِ

الجزء: 1 - الصفحة: 1128

النَّجاشِيُّ، أسْلَمَ في عَهْدِ النبي، صلى الله عليه وسلم.
واصْطَحَمَ: انْتَصَبَ قائِماً،

• كاصْطَخَمَ.
وصَخَمَتْهُ الشَّمْسُ: لَفَحَتْهُ.
والصَّخْماءُ: الحَرَّةُ المُخْتَلِطَةُ السَّهْلِ بالغِلَظِ.

• الصَّدْمُ: ضَرْبُ صُلْبٍ بِمِثْلِه، والفِعْلُ كضَرَبَ، وإصابَةُ الأمْرِ، والدَّفْعُ،
وقد صادَمَهُ فاصْطَدَما.
وتَصَادَمُوا: تَزَاحَمُوا. وككِتابٍ: داءٌ في رُؤُوسِ الدَّوابِّ، ولا يُضَمُّ، وإن كان هو القياسَ، وفَرَسُ قَيْسِ بنِ نُشْبَةَ، وفَرَسُ زُفَرَ بنِ الحَارِثِ، وفَرَسُ لَقيطِ بنِ زُرَارةَ،
واسمٌ كمِصْدَمٍ، كمِنْبَرٍ.
والصَّدْمَةُ: النَّزْعَةُ،
وهو أصْدَمُ: أنْزَعُ، والدَّفْعَةُ الوَاحِدَةُ.
والصَّدْمَتانِ، وقد تُكسرُ دالُهُ: الجَبينانِ، أو جانباهُ.

• صَذومُ: لُغَةٌ في سَذومَ،
يُقالُ: هذا قَضاءُ صَذومَ وسَذومَ، ولا يُقالُ بالدالِ المُهْمَلَةِ.

• صَرَمَهُ يَصْرِمُهُ صَرْماً، ويُضَمُّ: قَطَعَهُ بائناً،
وـ فُلاناً: قَطَعَ كَلامَهُ،
وـ النَّخْلَ والشَّجَرَ: جَزَّهُ،
كاصْطَرَمَهُ،
وـ عِنْدَنا شَهْراً: مَكَثَ،
وـ الحَبْلُ: انْقَطَعَ،
كانصَرَمَ.
وأصْرَمَ النَّخْلُ: حانَ لهُ أن يُصْرَمَ.
وصَرامُه، ويُكْسَرُ: أوَانُ إِدْراكِهِ.
والصَّريمَةُ: العَزيمَةُ، وقَطْعُ الأمْرِ، والقِطْعَةُ من مُعْظَمِ الرَّمْلِ،
كالصَّريمِ، ومنه قَوْلُهُم: أفْعَى صَريمٍ، والأرضُ المَحْصُودُ زَرْعُها،
وع.
والصارِمُ: السَّيْفُ القاطِعُ،
كالصَّرومِ، والماضي الشُّجاعُ، وقد صَرُمَ، ككَرُمَ، والأسَدُ.
والصَّرُومُ: القَوِيُّ على الصَّرْمِ،
كالصُّرامِ، بالضمِّ، والناقَةُ لا تَرِدُ النَّضيحَ حتى يَخْلُوَ لها.
والصَّريمُ: الصُّبْحُ، واللَّيْلُ، ضِدٌّ، والقِطْعَةُ منه،
كالصَّريمَةِ، وعودٌ يُعْرَضُ على فَمِ الجَدْي لِئَلاَّ يَرْضَعَ، والأرضُ السَّوْداءُ لا تُنْبِتُ شيئاً،
وع، واسْمٌ،
(وبَنو صَريمٍ): حَيٌّ، والمَجْذوذُ المَقْطوعُ.
وتَصَرَّمَ: تَجَلَّدَ، وتَقَطَّعَ. وكَمُعَظَّمَةٍ: ناقَةٌ يُقْطَعُ طُبْياها ليَيْبَسَ الإِحليلُ فلا يَخْرُجَ اللَّبَنُ، ليكونَ أقْوَى لها، وقد يكونُ من انْقِطاعِ اللَّبَنِ، بأن يُصيبَ ضَرْعَها شيءٌ، فَيُكْوَى، فَيَنْقَطِعَ لَبَنُها.
والصِرْمَةُ، بالكسر: القِطْعَةُ من الإِبِلِ ما بينَ العِشرينَ إلى الثَّلاثينَ أو إلى الخَمْسينَ والأرْبعينَ، أو ما بينَ العَشَرَةِ إلى الأرْبَعِينَ، أو ما بينَ عَشَرَةٍ إلى بِضْعَ عَشَرَةَ، والقِطْعَةُ من السَّحابِ.
وصِرْمَةُ بنُ قَيْسٍ، وابنُ أنَسٍ، أو ابنُ أبي أنَسٍ،
وصِرْمَةُ،
أو أبو صِرْمَةَ العُذْرِيُّ: صَحابِيُّونَ، ووالِدُ ضَرَمَةَ، وسَيأتي في الضادِ.
والصَّرْمُ: الجِلْدُ، مُعَرَّبٌ، وبالكسرِ: الضَّرْبُ، والجَمَاعَةُ
ج: أصْرامٌ وأصارِمُ وأصارِيمُ وصُرْمانٌ، بالضم، والخُفُّ المُنْعَلُ.
والأصْرَمانِ: الصُّرَدُ والغُرابُ، واللَّيْلُ والنَّهارُ، والذئِبُ والغُرابُ. وكمَنْزِلٍ: المكانُ الضَّيِّقُ السَّريعُ السَّيْلِ. وكمِنْبَرٍ: مِنْجَلُ المَغازِلِيِّ.
والصَّرْماءُ: المَفَازَةُ لا ماءَ بها، والناقَةُ القَليلَةُ اللَّبَنِ
ج: كقُفْلٍ.
والصَّيْرَمُ: المُحْكَمُ الرأيِ، والداهِيَةُ، والوَجْبَة،
وهو يأكُلُ الصَّيْرَمَ مَرَّةً واحِدَةً.
والأصرمُ، وكمُحْسِنٍ: الفَقيرُ الكَثيرُ العيالِ،
وقد أصْرَمَ، وكغُرابٍ: الحَرْبُ،
كصَرامِ، كقَطامِ، والداهِيَةُ، وآخِرُ اللَّبَنِ بعدَ التَّغْريزِ إذا احْتاجَ إليه الرَّجُلُ ضَرورَةً.
وفي المَثَلِ: "حُلِبَتْ صُرامُ"، أي: بَلَغَ العُذْرُ آخِرَهُ.
وجاءَ صَريمَ سَحْرٍ، أي: خائباً آيِساً، وسَمَّوْا: صُرَيْماً، كزُبَيْرٍ وذِكْرَى.
وأَصْرَمُ الشَّقَرِيُّ، وأصْرَمَ أو أُصَيْرِمَ الأشْهَلِيُّ، واسْمُه عَمْرُو بنُ ثابِتٍ: صَحابِيَّانِ.
وهو صَرْمَةٌ من الصَّرَماتِ، أي بَطيءُ الرُّجوعِ من غَضَبِه.

• الأصْطُمَّةُ والأسْطُمَّةُ: مُعْظَمُ الشيءِ، ومُجْتَمَعُهُ، أو وسَطُه.

• الأصْطُكْمَةُ، بالضمِّ: خُبْزَةُ المَلَّةِ.

• الصَّيْقَمُ (بالقافِ) كحَيْدَرٍ: المُنْتِنُ الرائِحَةِ.

• صَكَمَهُ: ضَرَبَهُ، ودَفَعَهُ،
وـ الفَرَسُ على لِجامِهِ: عَضَّهُ، ثم مَدَّ رأسَه، كأنَّهُ يُريدُ أن يُغالِبَ.
والصَّكْمَةُ: الصَّدْمَةُ الشَّديدَةُ.
والصَّواكِمُ: النَّوائبُ.
والصُّكَّمُ، كسُكَّرٍ: الأخْفافُ.

• الصَّلْمُ: القَطْعُ، أو قَطْعُ الأذُنِ والأنْفِ من أصْلِهِ،
كالتَّصْلِيمِ، والفِعْلُ كضَرَبَ.
ورجلٌ أصْلَمُ ومُصَلَّمُ الأذُنَيْنِ: كأنه مَقْطُوعُهُما خِلْقَةً.
والصَّلامَةُ، مثلثةً: الفِرْقَةُ من الناسِ.
والصُّلاَّمُ، كزُنَّارٍ وشَدَّادٍ: لُبُّ النَّبِقَةِ.
والصَّيْلَمُ: الأمْرُ الشديدُ، والداهِيَةُ، والسَّيْفُ، والوَجْبَةُ، كالصَّيْرَمِ.
والصُّلْمَةُ، بالضم: المِغْفَرُ، وبالتحريكِ: الرِّجالُ الشِّداد.

الجزء: 1 - الصفحة: 1129

والأَصْلَمُ: البُرْغوثُ،
وـ في العَروضِ: أن يكونَ آخِرُ الجُزْءِ وتِداً مَفْروقاً.
واصْطَلَمَهُ: اسْتَأْصَلَهُ.
وَوَقْعَةٌ صَيْلَمَةٌ: مُسْتأصِلَةٌ.

• اصْلَخَمَّ اصْلِخْماماً: اصْطَخَمَّ، وغَضِبَ.
وبعيرٌ صِلْخامٌ، بالكسر: طويلٌ، أو صُلْبٌ شديدٌ.
وصَلْخَمٌ، كجَعْفَرٍ وجِرْدَحْلٍ ومُسْبَطِرٍّ: ماضٍ شديدٌ.
وجبَلٌ صَلْخَمٌ ومُصْلَخِمٌّ: مُمْتَنِعٌ.

• الصَّلَخْدَمُ، كشَمَرْدَلٍ: الشَّديدُ من الإِبِلِ.

• الصِّلْدِمُ، كزِبْرِجٍ: الأسَدُ، والصُّلْبُ، والشديدُ الحافِرِ،
كالصُّلادِمِ فيهما،
والصِّلْدامِ، بالكسر.
وهي صِلْدامَةٌ.

• صَلْقَمَ: قَرَعَ بعضَ أنْيابِهِ ببَعْضٍ، فهو صَلْقَمٌ. وكزِبْرِجٍ: العَجُوزُ الكبيرَةُ، والضَّخْمُ. وكقِرْطاسٍ وجَعْفَرٍ: الأسَدُ، والضَّخْمُ من الإِبِلِ.
والصَّلاقيمُ: الرُّؤُوسُ، والأنْيابُ.

• الصِّلْهامُ، كقِرْطاسٍ: الأسَدُ، والجَرِيءُ.
واصْلَهَمَّ: صَلُبَ.

• الصَّمَمُ، محرَّكةً: انْسِدادُ الأذُنِ، وثِقَلُ السَّمْعِ، صَمَّ يَصَمُّ، بفتحهما، وصَمِمَ، بالكسر، نادِرٌ صَمّاً وصَمَماً وأصَمَّ، وأصَمَّهُ الله تعالى، فهو أصَمُّ
ج: صُمٌّ وصُمَّانٌ.
وتَصامَّ عن الحَديثِ: أرَى أنه أصَمُّ.
وصِمامُ القارُورَةِ وصِمامَتُها وصِمَّتُها، بكَسْرِهِنَّ: سِدادُها.
وصَمَّها: سَدَّها.
وأصَمَّها: جَعَلَ لها صِماماً.
وحَجَرٌ أصَمُّ، وصَخْرَةٌ صَمَّاءُ: صُلْبٌ مُصْمَتٌ.
والصَّماءُ: الناقةُ السَّمينَةُ، واللاقِحُ، وطَرَفُ العَفِجَةِ الرَّقيقَةِ، والأرضُ الغَليظَةُ
ج: صُمٌّ، والداهِيَةُ الشديدَةُ،
كصَمامِ، كَقَطَامِ.
وصَمِّي صَمامِ، أي: زِيدي يا داهِيَةُ.
وصَمامِ صَمامِ، أي: تَصامُّوا في السُّكوتِ.
وصَمَّهُ بِحَجَرٍ: ضَرَبَهُ به،
وـ صَداهُ: هَلَكَ.
ورَجَبٌ الأصَمُّ: لأنه لا يُنَادَى فيه يا لَفُلان ويا صَباحاهُ.
والأصَمُّ: الرَّجُلُ لا يُطْمَعُ فيه، ولا يُرَدُّ عن هَواهُ، والحَيَّةُ لا تَقْبَلُ الرُّقَى.
وحاتِمٌ الأصَمُّ: من الأوْلياءِ.
والصَّمَّانُ: كُلُّ أرضٍ صُلْبَةٍ ذاتِ حِجارَةٍ إلى جَنْبِ رَمْلٍ،
كالصَّمَّانةِ،
وع بعالِجٍ.
والصِّمَّةُ، بالكسر: الشُّجاعُ، والأَسدُ،
كالصِّمِّ، ووالِدُ دُرَيْدٍ الشاعِرِ،
والصِّمَّتانِ: هو وأخوهُ مالِكٌ، والذَّكَرُ من الحَيَّاتِ، وأُنْثَى القَنافِذِ،
وصَوْتُها: الصَّمْصَمَةُ.
والصَّميمُ: العَظْمُ الذي به قِوامُ العُضْوِ، وبُنْك الشيءِ وخالِصُه،
وـ من البَرْدِ والحَرِّ: أشَدُّه، والقِشْرَةُ اليابِسَةُ الخارِجَةُ من البَيْضِ.
ورجُلٌ صَميمٌ، كأَميرٍ: مَحْضٌ، للواحِدِ والجَمْعِ.
وصَمَّمَ في الأَمْرِ والسَّيْرِ تَصْميماً: مضى،
كصَمْصَمَ، وعَضَّ، ونَيَّبَ،
وـ السَّيْفُ: أصابَ المَفْصِلَ، وقَطَعَهُ، أو طَبَّقَ،
وـ الرَّجُلُ الفَرَسَ العَلَفَ: أمْكَنَهُ منه، فاحْتَقَنَ فيه الشَّحْمُ والبِطْنَةُ،
وـ صاحِبَهُ الحَديثَ: أوعاهُ إيَّاهُ.
ورَجُلٌ وفَرَسٌ صَمَمٌ، مُحَرَّكةً،
وصَمْصامٌ وصَمْصامَةٌ وصِمْصِمٌ، كزِبْرِجٍ وعُلَبِطٍ وعُلابِطٍ وعُلابِطَةٍ: مُصَمِّمٌ.
والصَّمْصامُ: السَّيْفُ لا يَنْثَني،
كالصَّمْصامَةِ، وسَيْفُ عَمْرِو بنِ مَعْدِ يكَرِبَ. وكزِبْرِجٍ: الغَليظُ القَصيرُ، والجَرِيءُ الماضِي، وبهاءٍ: وَسَطُ القَوْمِ، ويُفْتَحُ، والجماعةُ
ج: صِمْصِمٌ. وكعُلَبِطٍ وعُلابِطٍ: الأسَدُ. وكفَدْفَدٍ: البَخيلُ جِدّاً.
والصُّمَيْماءُ، كالغُبَيْراءِ: نَباتٌ ط يُشْبِهُ الغَرَزَ ط.
واشْتِمالُ الصَّمَّاءِ: أن يَرُدَّ الكِساءَ من قِبَلِ يَمينِهِ على يَدِهِ اليُسْرَى وعاتِقِهِ الأَيْسَرِ، ثم يَرُدَّهُ ثانِيَةً من خَلْفِهِ على يَدِهِ اليُمْنَى وعاتِقِهِ الأَيْمَنِ، فَيُغَطِّيَهُما جميعاً، أو الاشتِمالُ بثَوب واحِدٍ ليس عليه غيرُهُ، ثم يَضَعُهُ من أحَدِ جانِبَيْهِ، فَيَضَعُهُ على مَنْكِبِهِ، فَيَبْدو منه فَرْجُهُ.
وصَمَّتْ حَصاةٌ بِدَمٍ، أي أنَّ الدِّماءَ كَثُرَتْ، حتى لو أُلْقِيَتْ حَصاةٌ، لم يُسْمَعْ لها صَوْتٌ.
ومنه قَوْلُ امْرِئِ القَيْسِ:
صَمِّي ابْنَةَ الجَبَلِ
أو المُرادُ الصَّدَى، أو الصَّخْرَةُ.
وأصَمَّهُ: صادَفَهُ أَصَمَّ،
وـ دُعاؤُهُ: وافَقَ قَوْماً صُمّاً لا يَسْمعونَ عَدْلَه.
والأصَمَّانِ: أصَمُّ

الجزء: 1 - الصفحة: 1130

الجَلْحاءِ،
وأصَمُّ السَّمُرَةِ بِبِلادِ بَنِي عامِرِ بنِ صَعْصَعَةَ، ثم لبَني كلابٍ.

• الصَّنَمُ، محرَّكةً: خُبْثُ الرائِحَةِ، وقُوَّةُ العَبْدِ،
وهو صَنِمٌ، ككَتِفٍ، والوَثَنُ يُعْبَدُ، مُعَرَّبُ شَمَنْ، وبهاءٍ: قَصَبَةٌ الريشِ كُلُّها، والداهِيَةُ، لُغَةٌ في الصَّلَمَةِ.
والصَّنَمانُ: ة بِدِمَشْقَ.
وصَنَّمَ تَصْنيماً: صَوَّتَ،
وـ النُوقَ: غَزَّرَها، ونوقٌ صَنِماتٌ، بكسرِ النونِ.
وبَنُو صُنامَةَ، كثُمامَةٍ: من الأشْعَرينَ.
وصُنْمٌ، بالضم: ع.
وإقليمُ الأصْنامِ: بالأنْدَلُسِ.
وبَنو صُنَيْمٍ، كزُبَيْرٍ: بَطْنٌ.

• الصِّهْميمُ، كقِنْديلٍ: السَّيِّدُ الشَّريفُ، والجَمَلُ لا يَرْغُو، والسَّيِّئُ الخُلُقِ منه، ومَنْ لا يُثْنَى عن مُرادِهِ، والخالِصُ في الخَيْرِ والشَّرِّ، وحُلْوانُ الكاهِنِ.
وتَصَهْمَمَ: عَمِلَ عَمَلَ الصَّهْميمِ.
ورَجُلٌ صِيَهْمٌ كقِمَطْرٍ وجِرْدَحْلٍ: غَليظٌ ضَخْمٌ شَديدٌ، أو رَفَّاعٌ لرأسِهِ، وهي: بهاءٍ.

• صامَ صَوْماً وصِياماً واصْطامَ: أمْسَكَ عن الطَّعامِ والشَّرابِ والكَلامِ والنكاحِ والسَّيْرِ، وهو صائِمٌ وصَوْمانُ وصَوْمٌ
ج: صُوَّامٌ وصُيَّامٌ وصُوَّمٌ وصُيَّمٌ وصِيَّمٌ وصِيامٌ وصَيامَى.
وصامَ مَنِيَّتَهُ: ذاقَها،
وـ النَّعامُ: رَمَى بِذَرْقِه،
وهو صَوْمُه،
وـ الرجُلُ: تَظَلَّلَ بالصَّوْمِ، لشجرةٍ كريهةِ المَنْظَرِ،
وـ النهارُ: قامَ قائِمُ الظَّهيرَةِ.
والصَّوْمُ: الصَّمْتُ، ورُكودُ الرِيحِ، ورَمَضَانُ، والبِيعَةُ.
والصائِمُ: للواحِدِ والجميعِ.
وأرضٌ صَوامٌ، كسحابٍ: يابِسَةٌ لا ماءَ بها.
ومَصامُ الفَرَسِ ومَصامَتُه: مَوْقِفُه.

• الصِّيَّمُ، كقِنَّبٍ: الصُّلْبُ الشديدُ المُجْتَمِعُ الخَلْقِ.

فَصْلُ الضَّاد
• الضَّبْثَمُ، كجعفرٍ وعُلابِطٍ: الأسَدُ.
وضَبْثَمُ بنُ أبي يعقوبَ: تابِعِيٌّ.

• الضُّبارِمُ، كعُلابِطٍ وعُلابِطَةٍ: الأسَدُ، والرجُلُ الجَرِيءُ على الأعْدَاءِ.

• الضَّيْثَمُ، كحَيْدَرٍ: الأسَدُ.

• الضَّجَمُ، محرَّكةً: عِوَجٌ في الفَمِ والشِّدْقِ والشَّفَةِ والذَّقَنِ والعُنُقِ، وكذا في البئرِ، وفي الجِراحةِ،
ضَجِمَ، كَفَرِحَ،
فهو أضْجَمُ.
والتَّضاجُمُ: الاختِلافُ.
والمُتَضَاجِمُ: المُعْوَجُّ الفَمِ.
وضُبَيْعَةُ أضْجَمَ: قبيلةٌ.
وأضْجَمُ: لَقَبُ ضُبَيْعَةَ، فهو كقولِكَ: قَيْسُ قُفَّةَ.
والضُّجْمَةُ، بالضم: دُوَيْبَّةٌ مُنْتِنَةٌ.

• ضُجْعُمٌ، كقُنْفُذٍ وجَعْفَرٍ: أبو بَطْنٍ،
وهُمُ الضَّجاعِمُ، والضَّجاعِمَةُ، كانُوا مُلوكاً بالشامِ، زادوهُ هاءٌ للنِسْبَةِ.

• الضَّخْمُ، بالفتح وبالتحريك وكأَحْمَدَ ويُشَدُّ آخِرُهُ وكغُرابٍ: العظيمُ من كلِّ شيءٍ، أو العظيمُ الجِرْمِ، الكثيرُ اللحْمِ، ضَخُمَ، كَكرُمَ، ضَخْماً وضَخامَةٌ.
والضَّخْمُ من الطريقِ: الواسِعُ،
وـ من المِياهِ: الثَّقيلُ.
وبنُو عبدِ بنِ ضَخْمٍ: من العَرَبِ العارِبَةِ دَرَجوا.
والأضْخومةُ، بالضم: عُظَّامَةُ المرأةِ. وكمِنْبَرٍ: الشديدُ الصَّدْمِ والضَّرْبِ، والسَّيِّدُ الشريفُ الضَّخْمُ.
والضِخَمَّةُ، كخِدَبَّةٍ: العَريضةُ الأريضةُ الناعِمَةُ.

• ضَرِمَ، كفرِحَ: اشْتَدَّ جُوعُه أو حَرُّهُ،
وـ عليه: احْنَدَمَ غَضَباً،
كتَضَرَّمَ،
وـ في الطعامِ: جَدَّ في أكْلِهِ، لا يَدْفَعُ شيئاً منه،
وـ النارُ: اشْتَعَلَتْ.
وأضْرَمَها وضَرَّمَها واسْتَضْرَمَها: أوْقَدَها فاضْطَرَمَتْ وتَضَرَّمَتْ.
وككِتابٍ: دُقاقُ الحَطَبِ، أو ما ضَعُفَ ولانَ، أو ما لا جَمْرَ له، أو ما اشْتَعَلَ من الحَطَبِ، كالضِرامَةِ.
واضْطَرَمَ المَشيبُ: اشْتَعَلَ. وككتِفٍ: الجائِعُ، وفَرْخُ العُقابِ، والفَرسُ العَدَّاءُ.
والضَّرَمةُ، محرَّكةً: السَّعَفَةُ، أو الشِّيحَةُ في طَرَفِها نارٌ، والجَمْرَةُ، والنارُ.
وضَرَمَةُ بنُ صِرْمَةَ، بكسر الصادِ المهملة: جَدٌّ لِهاشِمِ بن حَرْمَلَةَ.
والضُّرْمُ، بالضم وبالكسر: شَجَرٌ طيِّبُ الريحِ، ثَمَرُهُ كالبَلُّوطِ، وزَهْرُهُ كزَهْرِ السَّعْتَرِ، ولعَسَلِهِ فَضْلٌ، أو هو الأسْطُو خُودُوسُ باليونانِيَّةِ.
والضِرامَةُ، بالكسر: شَجَرُ البُطْمِ. وكحِذْيَمٍ: صَمْغُ شَجَرَةٍ. وكحَيْدَرٍ: الحرِيقُ. وكجُهَيْنَةَ: حِصْنٌ باليمنِ.
وما بها نافِخُ ضَرَمةٍ، أي: أحدٌ.

• الضَّرْزَمُ، كجعفرٍ وزِبْرِجٍ: المُسِنَّةُ من النوقِ، أو وفيها بقِيَّةُ شَبابٍ، أو الكبيرَةُ القليلَةُ اللَّبَنِ:
وأفْعَى ضِرْزِمٌ، كزِبْرِجٍ: شديدَةُ العَضِّ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1131

• ضِرْسامٌ، بالكسر: ماءٌ م.
والضِرْسامَةُ، بالكسر: الرِّخْوُ اللئيمُ الفَسْلُ.

• الضَّرْضَمُ، كجعفرٍ: الأسَدُ، وذَكَرُ السِباعِ.

• الضِرطِمُ، كزِبْرِجٍ: الضَّخْمُ البَطْنِ.
والضُّراطِمِيُّ من الأرْكابِ: الضَّخْمُ لجافي.

• الضَّرْغَمُ، كجعفرٍ وجِرْيالٍ وجِرْيالةٍ: الأسَدُ.
وضَرْغَمَتِ الأبْطالُ وتَضَرْغَمَتْ: فَعَلَتْ فِعْلَه، وتَشَبَّهَتْ به. وكجِريالةٍ: الشُّجاعُ، والفَحْلُ القَوِيُّ، والرَّجُلُ الشديدُ.

• ضَغَمَهُ،
وـ به، كَمَنَعَ: عَضَّهُ، أو عَضّاً دون النَّهْشِ، أو هو أن لا يَمْلأَ فَمَهُ مما أهْوَى إليه. وكثُمامةٍ: ما ضَغَمْتَه ولَفَظْتَهُ.
والضَّيْغَمُ: الذي يَعَضُّ، والأسَدُ،
كالضَّيْغَمِيِّ.

• الضَّمُّ: قَبْضُ شيءٍ إلى شيءٍ،
وقد ضَمَّه فانضَم إليه وتَضامَّ وضامَّهُ.
واضطَمَّ الشيءَ: جَمَعَهُ إلى نفسِه. وكغُرابٍ: ما ضُمَّ به شيءٌ إلى شيءٍ.
والضِمُّ والضِمامُ، بكسرِهِما: الداهيةُ الشديدَةُ، وكأنه تَصْحِيفٌ، والصَّوابُ بالصادِ.
والإِضْمامَةُ، بالكسر: الجماعَةُ. وكصَبورٍ: كُلُّ وادٍ يُسْلَكُ بين أكمَتَيْنِ طويلَتَيْنِ.
والضَّمْضَمُ: الغَضْبانُ، والأسَدُ الغَضْبانُ، الجَرِيءُ،
كالضُّماضِمِ، كعُلابِطٍ وعُلَبِطٍ فيهما، والجَسيمُ، وابنُ الحَارِثِ، وابنُ قَتادَةَ: صَحابيَّانِ، وابنُ حَوْسٍ، وابنُ زُرْعَةَ، والأمْلوكِيُّ أبو المُثَنَّى: محدِّثونَ.
وضَمْضَمَ: شَجُعَ قَلْبُهُ،
وـ على المالِ: أخَذَهُ كُلَّهُ،
وـ الأسَدُ: صَوَّتَ. وككِتابٍ: ابنُ ثَعْلَبَةَ، وابنُ زيدِ بنِ ثَوابَةَ: صَحابيَّانِ.
والضَّمْضامُ: الذي يَحْتَوِي على كُلِّ شَيءٍ.
والضَّمَّةُ: الحَلْبَةُ في الرِّهانِ.
وفَرَسٌ سَبَّاقُ الأضامِيمِ، أي: جماعاتِ الخَيْلِ.
واضْطَمَّ عليه: اشْتَمَلَ.

• ضامَ يَضومُ ضَوْماً: لُغَةٌ في ضامَ يَضيمُ ضَيْماً.

• الضِّهْزِمُ، بالزايِ كزِبْرِجٍ: اللَّئيمُ.

• ضامَهُ حَقَّهُ يضيمُه واسْتَضامَه: انْتَقَصَه،
فهو مَضِيمٌ ومُسْتَضامٌ.
والضَّيْمُ: الظُّلْمُ
ج: ضُيومٌ مَصْدَرٌ جُمِعَ، وبالكسرِ: ناحِيَةَ الجَبَلِ،
وع م بالسَّراةِ، أو وادٍ، أو جَبَلٌ.
وضُيَيْمٌ، كزُبَيْرٍ: ابنُ مُلَيْحٍ الفَهْمِيُّ، من رِجالاتِهِم.

فَصْلُ الطّاء
• طَحْمَةُ الوادي واللَّيْلِ والسَّيْلِ، مُثَلَّثَةً: دُفْعَتُه،
وـ من الناسِ: جَمَاعَتُهُمْ، وأبو طَحْمَةَ: عَدِيُّ بنُ حارِثَةَ، من الشُّرَفاءِ. وكهُمَزَةٍ: الإِبِلُ الكَثيرةُ، والرَّجُلُ الشَّديدُ العِراكِ.
والطَّحماءُ: نَبْتٌ، أو هو النَّجيلُ،
كالطَّحْمَةِ.
والمَطْحومُ: المَمْلوءُ.
والطَّحومُ: الدَّفوعُ.

• طَحْرَمَ السِّقاءَ: مَلأهُ،
وـ القَوْسَ: وَتَرَها.
وما عليه طِحْرِمَةٌ، بالكسر، أي: شيءٌ.

• ما في السَّماءِ طِحْلِمَةٌ، بالكسر، أي: غَيْمٌ.

• الطَّخْمَةُ: جماعةُ المَعَزِ، وبالكسر: والِدُ حَوْشَبٍ التابِعِيِّ، وبالضم: سَوادٌ في مُقَدَّمِ الأنْفِ.
والأطْخَمُ: كَبْشٌ رَأْسُه أسوَدُ وسائِرُهُ كَدِرٌ، والدَّيْزَجُ، ومُقَدَّمُ خُرْطُومِ الإِنسانِ والدابَّةِ، ولَحْمٌ جافٌّ يَضرِب إلى السَّوادِ،
كالطَّخيمِ،
وقد اطْخَمَّ اطْخِماماً.
والطُّخومُ: التُّخومُ. وكمنَعَ وكرُمَ: تَكَبَّرَ.
وكزُبَيْرٍ: طُخَيْمُ بنُ أبي الطَّخْماءِ الشاعِرُ.

• الطُّخارِمُ، كعُلابِطٍ: الغَضْبانُ.

• الطَِّرْمُ، بالكسر والفتح: الشَّهْدُ، والزُّبْدُ، والعَسَلُ إذا امْتَلأَت منه البُيوتُ،
وقد طَرِمَتْ بالكسر، وكثُمامَةٍ: الخُضْرَة على الأسنانِ،
وقد أطْرَمَتْ، وبَقِيَّةُ الطَّعامِ بينَ الأسْنانِ.
واطْرَمَّ فوهُ: تَغَيَّرَ لذلك.
والطَّرْمَةُ، مُثَلَّثَةً: النَّبْرَةُ وَسَطَ الشَّفَةِ العُلْيا، وبالفتح: الكَبِدُ.
والطُّرْمُ، بالضم: الكانونُ،
كالطُّرْمَةِ، وشَجَرٌ، وبالتحريكِ: سَيَلانُ العَسَلِ من الخَلِيَّةِ.
وتَطَرَّمَ في كلامِه: الْتاثَ.
وتَطَرْيَمَ في الطينِ: تَلَوَّثَ.
وطَرْيَمَ الماءُ: خَبُثَ، وعَرْمَضَ،
وـ الشيءُ: طَبَّقَ. وكحِذْيَمٍ: العَسَلُ، والسَّحابُ الكَثيفُ.
وطارَ طِرْيَمُهُ: احْتَدَّ.

• الطَّرْثَمَةُ: الإِطْراقُ من غَضَبٍ أو تَكَبُّرٍ.

• الطُّرْحومُ، بالضم والحاءِ المُهْمَلَةِ: الطَّويلُ، والماءُ الآجِنُ.

• المُطْرَخِمُّ، كمُشْمَعِلٍّ: المُضْطَجِعُ، والغَضْبانُ، والمتَكَبِّرُ، والشابُّ الحَسَنُ التامُّ.
واطْرَخَمَّ: كَلَّ بَصَرُه،
وـ اللَّيْلُ: اسْوَدَّ.

• طَرْسَمَ: أطْرَقَ وـ عن القتالِ وغيرِهِ: نَكَصَ.

• طَرْشَمَ اللَّيْلُ: أظْلَمَ.

• اطْرَغَمَّ، كافْعَلَلَّ والغينُ مُعْجَمَةٌ: تَكَبَّرَ.

• المُطْرَهِمُّ، كمُشْمَعِلٍّ: المُصْعَبُ من الإِبِلِ الذي لم يَمَسَّهُ حَبْلٌ، والشابُّ المُعْتَدِلُ،
وقد اطْرَهَمَّ اطْرِهْماماً.

الجزء: 1 - الصفحة: 1132

• طَسَمَ الشيءُ يَطْسِمُ طُسوماً: انْطَمَسَ، وطَسَمْتُهُ، لازِمٌ مُتَعَدٍّ. وكفَرِحَ: اتَّخَمَ.
والطَّسَمُ، محرَّكةً: الغُبْرَةُ، والظَّلامُ.
وأُطْسُمَّةُ الشيءِ: أُسْطُمَّتُه، والصواب أن تُجْمَعَ الطَّواسيمُ والطَّواسينُ والحَواميمُ بذَواتٍ تُضافُ إلى واحِدٍ،
فَيُقالُ: ذَواتُ طسم،
وتَقَدَّم في ح م م.
ورأيتُه في طُسامِ الغُبارِ، كغُرابٍ وسَحابٍ وشَدَّادٍ، أي: في كَثيرِه.
وطَسْمٌ: قَبيلَةٌ من عادٍ انْقَرَضوا.
وأوْرَدَهُ مِياهَ طُسَيْمٍ، كزُبَيْرٍ: إذا كان في الباطِلِ والضَّلالِ، ولَمْ يُصِبْ شيئاً.

• الطَّعامُ: البُرُّ، وما يُؤْكَلُ
ج: أطْعِمَةٌ
جج: أطْعِماتٌ، وطَعِمَه، كَسَمِعَه، طَعْماً وطَعاماً، وأطْعَمَ غَيرَهُ.
ورجل طاعِمٌ وطَعِمٌ، ككَتِفٍ: حَسَنُ الحالِ في المَطْعَمِ. وكمِنْبَرٍ: شَديدُ الأكْلِ، وهي: بهاءٍ. وكمُكْرَمٍ: مَرْزوقٌ.
ومِطْعامٌ: كثيرُ الأضْيافِ والقِرَى.
والطُّعْمَةُ، بالضم: المأْكَلَةُ
ج: كصُرَدٍ، والدّعْوَةُ إلى الطَّعامِ، ووجْهُ المَكْسَبِ. وطُعْمَةُ بنُ أشْرَفَ: صَحابِيٌّ، وابنُ عَمْرٍو الكوفِيُّ: مُحدِّثٌ، وبالكسر: السيرَةُ في الأكْلِ.
وطَعْمُ الشيءِ: حَلاوَتُه ومَرَارَتُهُ وما بينَهُما، يكونُ في الطَّعامِ والشَّرابِ
ج: طُعومٌ.
وطَعِمَ، كَعَلِمَ،
طُعْماً، بالضم: ذاقَ،
كتَطَعَّمَ،
وـ عليه: قَدَرَ.
والطُّعْمُ، بالضم: الطَّعامُ، والقُدْرَةُ، وبالفتح: ما يُشْتَهَى منه.
وجَزورٌ طَعومٌ وطَعيمٌ: بين الغَثَّةِ والسَّمينةِ.
وأطْعَمَ النَّخْلُ: أدْرَكَ ثَمَرُها،
وـ الغُصْنَ: وصَلَ به غُصْناً من غيرِ شَجَرِهِ،
كطَعَّمَه.
وطَعِمَ، كسَمِعَ، أي: قَبِلَ الوَصْلَ.
واطَّعَمَ البُسْرُ، كافْتَعَلَ: صارَ له طَعْمٌ.
وبَعيرٌ وناقةٌ مُطَعِّمٌ، كمُحَدِّثٍ وصَبورٍ ومُفْتَعِلٍ: لها نِقْيٌ.
ومُسْتَطْعَمُ الفَرَسِ، بفتح العين: جَحافِلُه.
والمُطْعَمَةُ، كمُكْرَمةٍ ومُحْسِنَةٍ: القَوْسُ.
وقولُ عَلِيٍّ كَرَّمَ الله تعالى وجْهَهُ: "إذا اسْتَطعَمَكُمُ الإِمامُ، فأَطْعمُوهُ" أي: إذا اسْتَفْتَحَ، فافْتَحوا عليه.
وتَطَعَّمْ تَطْعَمْ، أي: ذُقْ حتى تَشْتَهِيَ فتأْكُلَ.
وأنا طاعِمٌ عن طَعامِكُمْ: مُسْتَغْنٍ.
وما يَطْعَمُ آكِلُ هذا، كيَمْنَعُ: ما يَشْبَعُ.
وطَعامُ طُعْمٍ، بالضم: يُشْبعُ مَن أكَلَه.
وهو لا يَطَّعِمُ، كيَفْتَعِلُ: لا يَتَأدَّبُ، ولا يَنْجَعُ فيه ما يُصْلِحُه.
والحمامُ إذا أدْخَلَ فَمَهُ في فَمِ أُنْثاهُ فقد تَطَاعَمَا وطاعَمَا. وكمُحْسِنٍ: ابنُ عَدِيٍّ، من أشْرافِ قُرَيْشٍ.
ولَبَنٌ مُطَعِّمٌ، كمُحَدِّثٍ: أخَذَ في السِّقاءِ طَعْماً وطِيباً.
والمُطْعِمَةُ، كمُحْسِنةٍ: الغَلْصَمَةُ.
والمُطْعِمَتانِ: الإِصْبِعانِ المُتَقَدِّمتانِ المُتَقابِلَتانِ في رِجْلِ الطائِرِ.
وطَعَّمَ العَظْمُ: أمَخَّ.
والطَّعومَةُ: الشَّاةُ تُحْبَسُ لتُؤْكَلَ. وكزُبيرٍ: اسمٌ.

• الطَّغامُ، كسَحابٍ: أوغادُ الناسِ، ورُذالُ الطَّيْرِ. وكسَحابَةٍ: واحدُها، والأحْمَقُ.
والطُّغومةُ والطُّغومِيَّةُ، بضمهما: الحُمْقُ، والدَّناءَةُ.
والطَّغَمُ، محرَّكةً: البَحْرُ، والماءُ الكثيرُ.
وتَضَغَّمَ: تَجَاهَلَ.

• الطُّلْمَةُ، بالضم: الخُبْزَةُ. وكزُنَّارٍ: التَّنُّومُ، وهو حبُّ الشاهدانْجِ.
والطَّلَمُ، محرَّكةً: وسَخُ الأسْنانِ من تَرْكِ السِّواكِ، وبالضم: الخِوانُ يُبْسَطُ عليه الخُبْزُ.
وطَلَمَ الخُبْزَةَ: سَوَّاها وعَدَّلَها.
والتَّطْلِيمُ: ضَرْبُكَ الخُبْزَةَ بِيَدِكَ.
ومنه قولُ حَسَّانَ، رضي الله تعالى عنه:
يُطَلِّمُهُنَّ بالخُمُرِ النِساءُ
وروايَةُ يُلَطِّمُهُنَّ ضَعيفَةٌ أو مَرْدُودةٌ، أي: تَمْسَحُ النِساءُ العَرَقَ عَنْهُنَّ بالخُمُرِ.

• الطِلْحامُ، بالكسر: ع.
والطُّلْحومُ، بالضم: الماءُ الآجِنُ،

• كـ الطُّلْخومِ.
واطْلَخَمَّ، كافْعَلَلَّ: اطْرَخَمَّ.
والطِلْخامُ، بالكسر: الفِيلَةُ،
وع، لُغَةٌ في الطلْحامِ.

• طَمَّ الماءُ طَمّاً وطُمُوماً: غَمَرَ،
وـ الإِناءَ: مَلأَهُ،
وـ الرَّكِيَّةَ يَطِمُّها ويَطُمُّها: دَفَنَها، وسَوَّاها،
وـ الشيءُ: كَثُرَ حتى عَلا وغَلَبَ،
وـ رأسَه: غَضَّ منه،
وـ شَعَرَهُ: جَزَّهُ، أو عَقَصَهُ،
وـ الطائِرُ الشَّجَرَةَ: عَلاها،
وـ الرَّجُلُ والفَرَسُ يَطِمُّ ويَطُمُّ طَمّاً وطَمِيماً: خَفَّ، أو ذَهَبَ على وجْهِ الأَرْضِ، أو عَدا سَهْلاً.
والطامَّةُ: القيامَةُ، والداهِيَةُ تَغْلِبُ ما سِواها.
والطِمُّ، بالكسرِ: الماءُ، أو ما على وَجْهِهِ أو ما ساقَهُ من غُثاءٍ، والبَحْرُ، والعَدَدُ الكثيرُ، والكَيِّسُ، والعَجَبُ، والعَجِيبُ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1133

والظَّلِيمُ، والذَّكَرُ العَظيمُ، والفَرَسُ الجَوادُ،
كالطَّميمِ.
وأطَمَّ شَعَرُهُ واسْتَطَمَّ: حانَ له أن يُجَزَّ.
وطَمَّمَ الطائِرُ تَطْميماً: وقَعَ على غُصْنٍ.
ورَجُلٌ طِمْطِمٌ وطِمْطِمِيٌّ، بكسرِهِما،
وطُمْطُمانِيٌّ، بالضمِّ: في لِسانِهِ عُجْمَةٌ.
والطُّمَّةُ، بالضمِّ: العَذِرَةُ، والقِطْعَةُ من اليَبيسِ.
والطَّمْطامُ: وَسَطُ البَحْرِ.
وطَمْطَمَ: سَبَحَ فيه.
والأطاميمُ: القَوائِمُ.
وطُمْطُمانِيَّةُ حِمْيَرَ، بالضمِّ: ما في لُغَتِها من الكَلِماتِ المُنْكَرَةِ.

• الطومَةُ، بالضمِّ: المَنِيَّةُ، والداهِيَةُ، وأُنْثَى السَّلاحِفِ.

• المُطَهَّمُ، كمُعَظَّمٍ: السَّمينُ الفاحِشُ السِمَنِ، والنَّحيفُ الجِسمِ الدَّقيقُهُ، ضِدٌّ، والتامُّ من كُلِّ شيءٍ، والبارِعُ الجَمالِ، والمُنْتَفِخُ الوجْهِ، والمُدَوَّرُ الوجْه المُجْتَمِعُهُ.
وتَطَهَّمَ الطَّعامَ: كَرِهَهُ.
والتَّطْهيمُ: النِفارُ، والضِخَمُ.
وما أدْري أيُّ الطَّهْمِ هو، ويُضَمُّ، أي: أيُّ الناسِ.
وامْرَأةٌ طَهِمَةٌ، كفَرِحةٍ: قَليلَةُ لَحْمِ الوجْهِ.
والطُّهْمةُ، بالضم: الصُّحْمَةُ في اللَّوْنِ.
وفُلانٌ يَتَطَهَّمُ عَنَّا: يَسْتَوْحِشُ.
وطَهْمانُ، كسَلْمانَ ويُضَمُّ: مَوْلَى رسول الله صلى الله عليه وسلم، ومَوْلًى لسَعِيد بنِ العاصِ: صَحابِيَّانِ، أو كِلاهُما ذَكْوانُ.
وإبراهيمُ بنُ طَهْمانَ: من أئمَّةِ الإِسْلامِ على إرْجاءٍ فيه.

• طامَهُ اللُّه تعالى على الخيْرِ: جَبَلَه.
وطامَ فُلانٌ: حَسُنَ عَمَلُهُ.

فَصْلُ الظّاء
• الظُّأْمُ: الكَلامُ، والجَلَبَةُ، وسِلْفُ الرجل،
وظاءَمَهُ: تَزَوَّجَ كُلُّ واحدٍ منهما أُخْتاً.
وظأَمَها، كمَنَعَ: جامَعَهَا.

• الظِعامُ، بالكسرِ: ظِعانُ الرَّحْلِ.

• الظُّلْمُ، بالضم: وضْعُ الشيءِ في غير مَوْضِعِه،
والمَصدَرُ الحقيقِيٌّ: الظَّلْمُ، بالفتح،
ظَلَمَ يَظْلِمُ ظَلْماً، بالفتح،
فهو ظالمٌ وظَلومٌ،
وظَلَمَهُ حَقَّهُ،
وتَظَلَّمَهُ إيَّاهُ.
وتَظَلَّمَ: أحالَ الظُّلْمَ على نفسِه،
وـ منه: شَكا من ظُلْمِه.
واظَّلَمَ، كافْتَعَلَ،
وانْظَلَمَ: احْتَمَلَهُ.
وظَلَّمَهُ تَظلِيماً: نَسَبَهُ إليه.
والمَظْلِمَةُ، بكسر اللامِ، وكثُمامةٍ: ما تَظَلَّمَهُ الرجُلُ.
وأرادَ ظِلامَهُ ومُظالَمَتَهُ، أي: ظُلْمَه.
وقولُه تعالى: {ولم تَظْلِمْ منه شيئاً}، أي: ولم تَنْقُصْ.
وظَلَمَ الأرضَ: حَفَرَها في غيرِ مَوْضِعِ حَفْرِها،
وـ البَعيرَ: نَحَرَهُ من غيرِ داءٍ،
وـ الوادِي: بَلَغَ الماءُ مَوْضِعاً لم يَكُنْ بَلَغَهُ قَبْلَهُ،
وـ الوَطْبَ: سَقَى منه اللَّبَنَ قَبْلَ أن يَرُوبَ،
وـ الحِمارُ الأَتانَ: سَفَدَها، وهي حامِلٌ،
وـ القَوْمَ: سَقاهُمُ اللَّبَنَ قَبْلَ إدْراكِه.
والظُّلْمَةُ، بالضم وبضَمَّتَيْنِ،
والظَّلْماءُ والظَّلامُ: ذَهابُ النورِ.
ولَيْلَةٌ ظَلْمَةٌ، على طَرْحِ الزائِدِ،
وظَلْماءُ: شَديدَةُ الظُّلْمَةِ.
ولَيْلٌ ظَلْماءُ: شاذٌّ،
وقد أظْلَمَ وظَلِمَ، كسَمِعَ.
ويَوْمٌ مُظْلِمٌ، كمُحْسِنٍ: كثيرٌ شَرُّه.
وأمْرٌ مُظْلِمٌ ومِظْلامٌ: لا يُدْرَى من أيْنَ يُؤْتَى.
وشَعَرٌ مُظْلِمٌ: حالِكٌ.
ونَبْتٌ مُظْلِمٌ: ناضِرٌ يَضْرِبُ إلى السَّوادِ من خُضْرَتِه.
وأظْلَموا: دَخَلوا في الظَّلامِ،
وـ الثَّغْرُ: تَلَأْلَأَ،
وـ الرَّجُلُ: أصابَ ظَلْماً.
ولَقِيْتُهُ أدْنَى ظَلَمٍ، مُحَرَّكةً،
أو ذي ظَلَمٍ: أوَّلَ كُلِّ شيءٍ، أو حينَ اخْتَلَطَ الظَّلامُ.
أو أدْنَى ظَلَمٍ: القُرْبُ، أو القَريبُ.
والظَّلَمُ، مُحرَّكةً: الشَّخْصُ، والجَبَلُ
ج: ظُلُومٌ،
وع. وكَعِنَبٍ: وادٍ بالقَبَلِيَّةِ. وكزُفَرَ: ثلاثُ ليالٍ يَلِينَ الدُّرَعَ.
والظَّليمُ: الذَّكَرُ من النَّعامِ
ج: ظُلْمانٌ، بالكسر والضم،
وتُرابُ الأرضِ المَظْلُومَةِ، ونَجْمَانِ، ومَوْلَى عبدِ اللهِ بنِ سَعْدٍ، تابِعِيٌّ، ووادٍ بنجْدٍ، وفَرَسٌ لعبدِ اللهِ بنِ عُمَرَ بنِ الخَطَّابِ، وللمُؤَرِّجِ السَّدوسِيِّ، ولفَضالَةَ بنِ هِنْدٍ.
والظُّلْمُ: الثَّلْجُ، وسَيْفُ الهُذَيْلِ التَّغْلَبِيِّ، وماءُ الأَسْنانِ وبَريقُها، وهو كالسَّوادِ داخلَ عَظْمِ السِنِّ من شِدَّةِ البياضِ، كفِرِنْد السَّيْفِ.
وظُلَيْمٌ، كزُبَيْرٍ: ع باليَمَنِ، وابنُ حُطَيْطٍ: مُحدِّثٌ،
وابنُ مالِكٍ: م. وذو ظُلَيْمٍ: حَوْشَبُ بنُ طِخْمَةَ تابِعِيُّ.
والظِّلامُ، ككتابٍ ويُشَدَّدُ وكعِنَبٍ وصاحِبٍ: عُشْبَةٌ لها عَسالِيجُ طِوالٌ.
وما ظَلَمَكَ أن تفْعَلَ: ما مَنَعَكَ.
وظُلْمَةُ، بالكسر والضم: فاجِرَةٌ هُذَلِيَّةٌ، أسَنَّتْ وفَنِيَتْ، فاشْتَرَتْ تَيْساً، وكانَتْ تَقُولُ: أَرْتاحُ لِنَبِيْبِه،
فقيلَ: "أقْوَدُ من ظُلْمَةَ"، وكَهْفُ الظُّلْمِ: رَجُلٌ م. وكمُعَظَّمٍ: الرَّخَمُ، والغِرْبانُ،
وـ من العُشْب: المُنْبَثُّ في أرْضٍ لم يُصِبْها المَطَرُ قَبْلَ ذلك. وككِتابٍ: اليَسيرُ، ومنه: نَظَرَ إليَّ ظِلاماً، أي: شَزْراً.
ومَظْلُومَةُ: مَزْرَعَةٌ باليَمامَةِ. وكمُحْسِنٍ: ساباطٌ قُرْبَ المَدائِنِ. وكأَحْمَدَ: جَبَلٌ بأرْضِ بني سُلَيْمٍ، وجَبَلٌ بالحَبَشَةِ به

الجزء: 1 - الصفحة: 1134

مَعْدِنُ الصُّفْرِ،
وع من بَطْنِ الرُّمَّةِ، وجَبَلٌ أسْوَدُ من ذاتِ جَيْشٍ.
ولَعَنَ اللهُ أظْلَمي وأظْلَمَكَ، أي: الأَظْلَمَ مِنَّا.

• الظَّنَمَةُ، محرَّكةً: الشَّرْبَةُ من اللَّبَنِ لم تَخْرُجْ زُبْدَتُهُ.

فَصْلُ العَيْن
• العَبامُ، كَسَحابٍ: العَيِيُّ الثَّقيلُ.
والعباماءُ: الأَحْمَقُ، وقد عَبُمَ، ككرُمَ. وكهِجَفٍّ: الطَّويلُ العَظيمُ الجِسْمِ.
وماء عُبامٌ، كغَرابٍ: كثيرٌ.

• عَبْثَمٌ، كجعفرٍ والثاء مُثَلَّثَةٌ: اسْمٌ.

• عَتَمَ عنه يَعْتِمُ: كَفُّ بعدَ المُضِيِّ فيه،
كَعَتَّمَ وأعْتَمَ، أو احْتَبَسَ عن فِعْلِ شيء يُريدُهُ،
وـ قِراهُ: أبْطأ،
كعَتَّمَ،
وـ اللَّيْلُ: مَرَّ منه قِطْعَةٌ،
كأَعْتَمَ فيهما،
وـ الشَّعَرَ: نَتَفَهُ،
وـ الإِبِلُ تَعْتِمُ وتَعْتُمُ
وأعْتَمَتْ واسْتَعْتَمَتْ: حُلِبَتْ عِشاءً.
والعَتَمَةُ، مُحَرَّكةً: ثُلُثُ اللَّيْلِ الأَوَّلُ بعد غَيْبُوبَةِ الشَّفَقِ، أو وَقْتُ صَلاةِ العشاء الآخِرَةِ.
وأعْتَمَ وعَتَّمَ: سارَ فيها، أو أوْرَدَ وأصْدَرَ فيها، وبَقِيَّةُ اللَّبَنِ تُفيقُ بها النَّعَمُ تلك الساعَةَ، وظُلْمَةُ اللَّيْلِ، ورُجوعُ الإِبِلِ من المَرْعَى بعدَما تُمْسي.
وقَمْراء أرْبَعٍ: عَتَمَةُ رُبَعَ، أي: قَدْرَ ما يَحْتَبِسُ في عَشائِهِ.
وعَتَّمَ الطائِرُ تعْتِيماً: رَفْرَفَ على رأسِ الإِنسانِ ولم يُبْعِدْ.
وحَمَلَ عليه فما عَتَّمَ: ما نَكَصَ.
وما عَتَّمَ أن فَعَلَ: ما لَبثَ.
والنُّجومُ العاتِماتُ: التي تُظْلِمُ من غبْرَةٍ في الهواء.
والعُتْمُ، بالضم وبضَمَّتَيْنِ: شَجَرُ الزَّيْتُونِ البَرِّيِّ.
والعَيْتُومُ: الجَمَلُ البَطيء، والرَّجُلُ الضَّخْمُ العَظيمُ.
وعُتْمٌ، بالضم: اسمٌ، وفَرَسٌ.
وكصَبورٍ: الناقَةُ لا تُدِرُّ إِلاَّ عَتَمَةً.
وجاءَنا ضَيْفٌ عاتِمٌ: بطيءٌ مُمْسٍ.
واسْتَعْتِموا نَعَمَكُمْ حتى تُفيقَ: أَخِّروا حَلْبَها حتى يَجْتَمِعَ لَبَنُها.

• عَثَمَ العَظْمُ المَكْسُورُ، أو يُخَصُّ باليَدِ: انْجَبَر على غيرِ استِواءٍ،
وعَثَمْتُهُ أنا،
وـ المَرْأةُ المَزَادَةَ: خَرَزَتْها غَيْرَ مُحْكَمَةٍ،
كأَعْثَمَتْها،
وـ الجُرْحُ: أكْنَبَ، وأجْلَبَ، ولم يَبْرَأْ بعدُ.
والعَثَمْثَمُ: الأَسَدُ، والجَمَلُ الشَّديدُ الطَّويلُ، وهي: بهاء.
واعْتَثَمَ به: استَعانَ، وانْتَفَعَ،
وـ بِيَدِهِ: أهْوَى بها.
والعيثومُ: الضَّبُعُ، والفيلُ، للذَّكَرِ والأُنْثَى.
والعَيْثامُ: شَجَرٌ، وطَعامٌ يُطْبَخُ فيه جَرادٌ.
والعَيْثَمِيُّ: حِمارُ الوَحْشِ.
وسُوَيْدُ بنُ عَثْمَةَ، كحَمْزَةَ: تابِعِيٌّ. وكشَدَّادٍ: مُحَدِّثٌ.
ومَسْجِدُ العَيْثَمِ: بِمصْرَ، قُرْبَ جامِعِ عَمْرٍو.
والعُثمانُ: فَرْخُ الحُبارَى، وفَرْخُ الثُّعْبَانِ، والحَيَّةُ أو فَرْخُها.
وأبو عُثْمَانَ: الحَيَّةُ.
وعُثْمانُ: عِشْرُون صَحابياً.
وعَثَّامَةُ بنُ قَيْسٍ،
وعَثْمُ بنُ الرَّبْعَة،
وعَثْمَةُ الجُهَنِيُّ: صَحابِيُّونَ.
وعُثَيْمُ بنُ كَثيرٍ التابِعِيُّ، وابنُ نِسْطاسٍ،
وعَثَّامُ بنُ عَلِيٍّ: مُحَدِّثونَ.

• عَثْلَمَةُ: ع.

• العُجْمُ، بالضم وبالتَّحْريكِ: خِلافُ العَرَبِ. رَجُلٌ وقَوْمٌ أعْجَمُ.
والأَعْجَمُ: مَنْ لا يُفْصِحُ،
كالأَعْجَمِيِّ، والأَخْرَسُ، وزِيادٌ الشاعِرُ، والمَوْجُ لا يَتَنَفَّسُ، فلا يَنْضَحُ ماءً، ولا يُسْمَعُ له صَوْتٌ.
والعَجَمِيُّ: مَنْ جِنْسُهُ العَجَمُ وإنْ أفْصَحَ
ج: عَجَمٌ، وبسكونِ الجيمِ: العاقِلُ المُمَيِّزُ.
وأعْجَمَ فُلانٌ الكَلامَ: ذَهَبَ به إلى العُجْمَةِ،
وـ الكِتابَ: نَقَطَهُ،
كعَجَمَهُ وعَجَّمَهُ. وقَوْلُ الجوهَرِيِّ: لا تَقُلْ عَجَمْتُ وَهَمٌ.
واسْتَعْجَمَ: سَكَتَ،
وـ القِراءةَ: لم يَقْدِر عليها لِغَلَبَةِ النُّعاسِ.
والعَجْمُ: أصْلُ الذَّنَبِ، ويُضَمُّ، وصِغَارُ الإِبِلِ، للذَّكَرِ والأُنْثَى
ج: عُجومٌ، وبالتحريكِ وكغُرابٍ: نَوى كُلِّ شيء.
وعَجَمَه عَجْماً وعُجُوماً: عَضَّهُ، أو لاكَه للأَكْلِ أو لِلْخِبْرَةِ،
وـ فلاناً: رازَهُ،
وـ السَّيْفَ: هَزَّهُ تَجْرِبَةً.
والعُجمةُ، بالضم والكسر: ما تَعَقَّدَ من الرَّمْلِ، أو كَثْرَةُ الرَّمْلِ.
وبابٌ مُعْجَمٌ، كمُكْرَمٍ: مُقْفَلٌ.
والعَجْماء: البَهِيمَةُ، والرَّمْلَةُ لا شَجَر بها، ووادٍ باليَمامَةِ. وكشَدَّادٍ: الخُفَّاش الضَّخْمُ، والوَطواطُ.
والعَواجِمُ: الأَسْنانُ.
ورجلٌ صُلْبُ المَعْجَمِ، كمَقْعَدٍ، أي: عزيزُ النَّفْسِ.
وناقةٌ ذاتُ مَعْجَمَةٍ: قُوَّةٍ وسِمَنٍ وبَقِيَّةٍ على السَّيْرِ.
وحُروفُ المُعْجَمِ، أي: الإِعْجَامِ، مَصْدَرٌ كالمُدْخَلِ، أي: من شأنِهِ أن يُعْجَمَ.
وصلاةُ النَّهَارِ عَجْماءُ: لأنه لا يُجْهَرُ فيها.
والعَجْمَةُ: النَّخْلَةُ تَنْبُتُ من النَّواةِ، والصَّخْرَةُ الصُّلْبَةُ

الجزء: 1 - الصفحة: 1135

ج: عَجَماتٌ.
والعَجُومةُ: الناقةُ القَوِيَّةُ على السَّفرِ،
كالعَجَمْجَمَةِ.
وبنو الأَعْجَمِ: بطْنانِ من العربِ.
والمَعْجُومُ: سَيْفُ الجارودِ بِشْرِ بنِ المُعَلَّى.
وما عَجَمَتْكَ عَيْني مُنْذُ كذا: ما أخَذَتْكَ.
وجَعَلْتَ عَيْني تَعْجُمُه: كأَنَّها تَعْرِفُهُ.
والثَّوْرُ يَعْجُمُ قَرْنَهُ: إذا ضَرَبَ به الشَّجرَةَ يَبْلُوهُ.
وذاتُ العَجْم: فَرَسُ حَنْظَلَةَ بنِ أوْسٍ السَّعْدِيِّ. وأبو العَجْماء الشيْبانِيُّ: تابِعِيٌّ.
وفي الحديث: "نهانا أن نَعْجُمَ النَّوَى"، أي: إذا طُبخَ التَّمْرُ للدِبْسِ، يُطْبَخُ عَفْواً بِحَيْثُ لا يَبْلُغُ الطَّبْخُ النَّوى، فيُفْسِدُ طَعْمَ الحلاوةِ، أو لأنه قوتٌ للدواجِنِ، فلا يُنْضَجُ لِئَلاَّ يَذْهَبَ طَعْمُهُ.

• العِجْرِمُ، بالكسر: دُوَيبَّةٌ صُلْبَةٌ تكون في الشَّجرِ، والقَصيرُ الشديدُ الغليظُ السمِينُ، ويُفْتَحُ، وبالضم: الجَمَلُ الشديدُ، وهي: بهاء.
وذواتُ العُجْرُمِ، بالضم: ع. وكعُلابِطٍ وجَعْفَرٍ وقُنْفُذٍ: الرجُلُ الشديدُ. وكعُلابِطٍ: الأَيْرُ القَوِيُّ، وبالفتح: مُجْتَمَعُ عُقَدٍ بين فَخِذَي الدَّابَّةِ، وأصلِ ذَكَرِها.
والمُعَجْرَمُ، بفتح الراء: القَضِيبُ الكثيرُ العُقَدِ، وسَنامُ البَعيرِ، وكلُّ مَعَقَّدٍ.
والعَجْرَمَةُ، مثلثةً: مِئةٌ من الإِبِلِ، أو مِئَتانِ، أو ما بين الخَمْسينَ إلى المِئَةِ، وبالضم: شَجرٌ، ويُكْسَرُ
ج: عُجْرُمٌ وعِجْرِمٌ، ورجلٌ، وبالفتح: الإِسراعُ.

• العَجْسَمَةُ، بالسين المهملةِ: الخِفَّةُ، والسُّرْعَةُ.

• العَجالِمُ: قومٌ من أهلِ اليَمَنِ باليَمَن، والنِسْبَةُ: عَجْلَمِيٌّ.

• العُجْهومُ: طائرٌ من طَيْرِ الماء.

• العُدْمُ، بالضم وبضمتين وبالتحريك: الفِقْدَانُ، وغَلَبَ على فِقْدَانِ المالِ، عَدِمَهُ، كعَلِمَهُ، عُدْماً، بالضم وبالتحريك، وأعدمه اللهُ.
وأعدمَنِي الشيءُ: لم أجِدْهُ.
وأعْدَمَ إعْداماً وعُدْماً، بالضم: افْتَقَرَ،
وـ فُلاناً: مَنَعَهُ، وككَتِفٍ: الفَقيرُ
ج: عُدَماء.
وأرْضٌ عَدْماء: بَيْضاء.
وشاةٌ عَدْماء: بَيْضاءُ الرأْسِ، وسائِرُها مخالِفٌ له.
والعَدائِمُ: رُطَبٌ بالمدينةِ يتأخَّرُ.
والعَديمُ: الأَحْمَقُ، وقد عَدُمَ، ككَرُمَ، والمَجْنُونُ، والفَقيرُ، وقَوْلُ المُتَكَلِّمِيْنَ: وُجِدَ فانْعَدَمَ لَحْنٌ.
وعَدامَةُ: ماء لِبني جُشَمَ.
وهو يَكْسِبُ المَعْدُومَ، أي: مَجْدُودٌ يَنالُ ما يُحْرَمُه غيرُه.
وما يَعْدِمُني هذا الأمرُ: ما يَعْدُونِي.

• عَذَمَ الفَرَسُ يَعْذِمُ: عَضَّ، أو أكَلَ بجَفاءٍ، ولامَ، والاسْمُ: العَذِيمَةُ
ج: عَذائِمُ،
وـ عن نَفْسِهِ: دَفَع. وكَشدَّادٍ: اسمُ البُرْغوثِ
ج: عُذُمٌ، ككُتُبٍ، وكزُنَّارٍ: شَجَرٌ من الحَمْضِ، الواحِدَةُ: بهاء.
وعَذَمٌ، محرَّكةً: وادٍ باليَمَنِ، ونَبْتٌ. وكسحابَةٍ: اسْمٌ. وكسَفِينَةٍ: النَّخْلَةُ تَحْمِلُ وما لَها نوًى.
والعَذَمْذَمُ: الكَيْلُ الجُزافُ، والموْتُ الكثيرُ.
وهي تَعْذَمُ زوجَها، كَتَسْمَعُ، أي: تَشْتِمُهُ إذا سألها الوَطْءَ في الدُّبُرِ.

• عُرامُ الجَيْشِ، كغُرابٍ: حِدَّتُهُم، وشِدَّتُهُم، وكَثْرَتُهُم،
وـ من العَظْمِ والشَّجَرِ: العُراقُ، وما سَقَطَ من قِشْرِ العَوْسَجِ،
وـ من الرجُلِ: الشَّراسَةُ، والأذى.
عَرَمَ، كَنَصَرَ وضَرَبَ وكَرُمَ وعَلِمَ، عَرامَةً وعُراماً، بالضم، فهو عارِمٌ وعَرِمٌ: اشْتَدَّ،
وـ الصَّبِيُّ علينا: أشِرَ، ومَرِحَ، أو بَطِرَ، أو فَسَدَ.
ويَوْمٌ عارِمٌ: نهايَةٌ في البَرْدِ.
وعَرِمَ العَظْمَ: نَزَعَ ما عليه من لَحْمٍ،
كَتَعَرَّمَهُ،
وـ الصَّبِيُّ أُمَّهُ: رَضَعَها،
وـ الإِبِلُ الشَّجَرَ: نالَتْ منه،
وـ فُلاناً: أصابَهُ بِعُرامٍ.
وعَرِمَ العَظْمُ، كفَرِحَ: فَتِرَ.
والعَرَمُ، محرَّكةً،
والعُرْمَةُ، بالضم: سوادٌ مُخْتَلِطٌ ببياضٍ في أيِّ شيءٍ كانَ، أو هو تَنْقِيطٌ بِهِما من غير أن تَتَّسِعَ كلُّ نُقْطَةٍ، وبَياضٌ لِمَرَمَّةِ الشاةِ،
وهو أعْرَمُ، وهي عَرْمَاءُ.
(وبَيْضُ القَطا: عُرْمٌ).
والعَرْماءُ: الحَيَّةُ الرَّقْشاءُ.
والأَعْرَمُ: المُتَلَوِّنُ، والأَبْرَشُ، والقَطيعُ من ضَأْنٍ ومِعْزًى، والأَقْلَفُ
ج: عُرْمَانٌ
جج: عَرامينُ.
والعَرَمَةُ، محرَّكةً: رائِحَةُ الطَّبيخِ، والكُدسُ المَدُوسُ لم يُذَرَّ، ومُجْتَمَعُ الرَّمْلِ، وأرْضٌ صُلْبَةٌ تُتاخِمُ الدَّهْناءَ، ويُقابِلُها عارِضُ اليَمامَةِ. وكفَرِحَةٍ: سُدٌّ يُعْتَرَضُ به الوادي
ج: عَرِمٌ، أو هو جَمْعٌ بلا واحدٍ، أو هو الأَحْباسُ تُبْنَى في الأَوْدِيَةِ، والجُرَذُ الذَّكَرُ، والمَطَرُ الشَّديدُ، ووادٍ،
وبِكُلٍّ فُسِّرَ قوله تعالى: {سَيْلَ العَرِمِ}، وبالتحريكِ: اللَّحْمُ.
والعُرْمانُ، بالضم: الأُكَرُ،
واحِدُها: عَرَمٌ وأعْرَمُ.
وعَرْمَى واللهِ: لُغَةٌ في أما واللهِ.
وعارِمَةٌ: أرْضٌ م.

الجزء: 1 - الصفحة: 1136

وعَرْمَانُ: أبو قَبيلَةٍ.
والعَرِيمُ: الداهِيَةُ، وسَمَّوْا: عارِماً وكغُرابٍ وحَمامٍ.
والعَرْمُ: الدَّسَمُ، وبَقِيَّةُ القِدْرِ. وكجُهَيْنَةَ: رَمْلَةٌ لِبَنِي فَزارَةَ.
والعارِمُ: فَرَسُ المُنْذِرِ بنِ الأَعْلَم.
وعَوارِمُ: هَضَبٌ وماء.
وسِجْنُ عارِمٍ: حَبَسَ فيه عبدُ اللهِ بنُ الزُّبَيْرِ مُحَمَّدَ ابنَ الحَنَفِيَّةِ مَخْرَجَ المُخْتَارِ بالكوفَةِ.
والتَّعْرِيمُ: الخَلْطُ.
والعَرَمْرَمُ: الشَّديدُ، والجَيْشُ الكَثيرُ.

• العَرْتَمَةُ: مُقَدَّمُ الأَنْفِ، أو ما بينَ وَتَرَتِهِ والشَّفَةِ، أو الدائِرَةُ عِند الأَنْفِ وَسَطَ الشَّفَةِ العُلْيَا.
وفَعَلَهُ على عَرْتَمَتِهِ، أي: رَغْمِ أنْفِهِ.

• العُرْجومُ، بالضم: الناقَةُ الشديدةُ.
واعْرَنْجَمَ: فَسَدَ.

• العُرْدُمانُ، بالضم: الشَّديدُ الجافي، أو الغَليظُ الرَّقَبَةِ.
والعَرْدَمُ، كجَعْفَرٍ: الضَّخْمُ التارُّ الغَليظُ القَليلُ اللَّحْمِ والشَّديدُ من كُلِّ شيءٍ، والعُنُقُ.
والعَرْدَمَةُ: الصَّلابَةُ، والشِّدَّةُ.
والعِرْدَامُ، بالكسر: العودُ فيه الشَّماريخُ.

• العَرْزَمُ: الشَّديدُ المُجْتَمِعُ، وعَلَمٌ،
ومنه جَبَّانَةُ عَرْزَمٍ بالكوفَةِ،
نَزَلَهَا عبدُ المَلِكِ بنُ مَيْسَرَةَ العَرْزَمِيُّ، والأَسَدُ،
كالعُرازِمِ والعِرْزَامِ والعِرْزَمِّ، كقِرْشَبٍّ.
واعْرَنْزَمَ: تَجَمَّعَ، وانْقَبَضَ.
والعِرْزِمُ، كَضِرْزِمٍ: الحَيَّةُ القَديمَةُ.

• العَرْضَمُ، كَجَعْفَرٍ: الأَكُولُ، والنَّشيطُ. وكقِرْشَبٍّ: الضَّئيلُ الجِسْمِ، والقَوِيُّ الشَّديدُ البَضْعَةِ، ضِدٌّ، والأَسَدُ،
كالعِرْضَامِ والعُرَاضِمِ.
والعُرْضُومُ: البَخيلُ.

• العُرْهومُ، بالضم: الفُطْرُ، والعُرْجونُ، والتارُّ الناعِمُ من كُلِّ شَيْءٍ،
كالعُرَاهِم.
والعَرَاهِمُ: الضَّخْمُ من الإِبِلِ، وهي: بهاءٍ، أو كِلاهُما للمُؤَنَّثِ دونَ المُذَكَّرِ، والأَسَدُ،
كالعَرْهَمِ، كجَعْفَرٍ وقِرْشَبٍّ.

• عَزَمَ على الأَمْرِ يَعْزِمُ عَزْماً، ويُضَمُّ، ومَعْزَماً، كَمَقْعَدٍ ومَجْلِسٍ، وعُزْماناً، بالضم، وعَزِيماً وعَزِيمَةً،
وعَزَمَهُ واعْتَزَمَهُ،
وـ عليه وتَعَزَّمَ: أرادَ فِعلَهُ، وقَطَعَ عليه، أوْ جَدَّ في الأَمْرِ.
وعَزَمَ الأمْرُ نَفْسُه: عُزِمَ عليه،
وـ على الرَّجُلِ: أقْسَمَ،
وـ الراقي: قَرَأَ العَزائِمَ، أي: الرُّقَى، أو هي آياتٌ من القُرْآنِ تُقْرَأُ على ذَوي الآفاتِ رَجاء البُرْءِ.
و{أولو العزْمِ من الرُّسُلِ}: الذين عَزَموا على أمْرِ الله فيما عَهِدَ إليهم، أو هُم نوحٌ وإبراهيمُ وموسَى ومحمدٌ عليهم الصلاةُ والسلام.
الزَّمَخْشَرِيُّ: أُولو الجِدِّ والثَّباتِ والصَّبْرِ، أو هُم نوحٌ وإبراهيمُ وإسحاقُ ويعقوبُ ويوسُفُ وأيُّوبُ وموسَى وداوُدُ وعيسى عليهِم الصلاةُ والسلامُ.
والعَوْزَمُ: الناقَةُ المُسِنَّةُ فيها بَقِيَّةٌ، والعَجُوزُ،
كالعَزُومِ فيهما، والقَصيرةُ.
والعَزَّامُ والمُعْتَزِمُ: الأَسَدُ. وكمُحَدِّثٍ: الراقي.
والعَزِيمُ: العَدْوُ الشَّديدُ.
واعْتَزَمَ الرَّجُلُ: لَزِمَ القَصْدَ في الحُضْرِ والمَشْيِ وغَيْرِهِ،
وـ الفَرَسُ: مَرَّ جامِحاً.
وأُمُّ العِزْمِ وعِزْمَةُ وأُمُّ عِزْمَةَ، مَكْسُوراتٍ: الاسْتُ.
والعَزْمُ، بالفتحِ: ثَجِيرُ الزَّبيبِ
ج: ككُتُبٍ،
والعَزْمِيُّ: بَيَّاعُهُ، والرَّجُلُ الموفي بالعَهْدِ.
والعُزْمَةُ، بالضم: أُسْرَةُ الرَّجُلِ، وقَبيلَتُهُ
ج: كصُرَدٍ، وبالتحريكِ: المُصَحِّحُو المَوَدَّةِ.
وعَزْمَةٌ من عَزَماتِ اللهِ: حَقٌّ من حُقوقِهِ، أي: واجِبٌ مِمَّا أوجَبَهُ.
وعَزائِمُ الله: فَرائِضُهُ التي أوْجَبَهَا.

• العَسَمُ، محرَّكةً: يُبْسٌ في مَفْصِلِ الرُّسْغِ تَعْوَجُّ منه اليَدُ والقَدَمُ، عَسِمَ، كفَرِحَ، فهو أعْسَمُ، وهي عَسْمَاءُ.
وأعْسَمَ يَدَهُ، أي: أيْبَسَها.
وعَسَمَ يَعْسِمُ: طَمِعَ،
وـ عَسْماً وعُسوماً: كَسَبَ،
وـ عَيْنُهُ: ذَرَفَتْ، وغَمَضَتْ،
كأَعْسَمَتْ، أو انْطَبَقَتْ أجْفانُها بعضُها على بعضٍ،
وـ في الأَمْرِ: اجْتَهَدَ،
وـ وَسَطَ القَومِ: اقْتَحَمَ حتى خالَطَهُمْ غيرَ مُكْتَرِثٍ في حَرْبٍ كانَ أو لا.
وأمْرٌ لا يُعْسَمُ فيه: لا يُطْمَعُ في مُغَالَبَتِهِ وقَهْرِهِ، وكَصَبُورٍ: الكَادُّ على عِيالِهِ،
كالعاسِمِ
ج: ككُتُبٍ، والناقَةُ الكثيرةُ الأَولادِ، وبالضم: القِلَّةُ.
وما ذاقَ إلاَّ عَسْمَةً: أكْلَةً.
وما في قِدْحِكَ مَعْسِمٌ، كَمَجْلِسٍ: مَغْمَزٌ.
والعَسْمِيُّ: المُصْلِحُ لأُمُورِه، والمُعَوِّجُ، ضِدٌّ، والمُخَاتِلُ.
والاعْتِسَامُ:

الجزء: 1 - الصفحة: 1137

أن يأخُذَ النَّعْلَ أو الخُفَّ الخَلَقَ ويَلْبَسَهُ، وأن تَضَعَ الشاءُ، ويأتِيَ الراعي فَيُلْقِيَ إلى كُلِّ واحِدَةٍ ولَدَهَا.
والعَسَمَةُ، محرَّكةً،
والعُسومُ: كِسَرُ الخُبْزِ اليابِسِ.
والعَسَمَانُ، محرَّكةً: خَبَبُ الدَّابَّةِ.
وبعيرٌ حَسَنُ الأَعْسَامِ، أي: الجِسْمِ والخلْقَةِ.
وذو عَيْسَمِ بنُ أعْرَبَ: قَيْلٌ.
وبَنو عُسامَةَ: قَبيلَةٌ.
وعاسِمٌ: ع، أو نَقًى بِعالجٍ. وكثُمامَةٍ: اسْمٌ.

• العَسْجمَةُ: الخِفَّةُ، والسُّرْعَةُ.

• العَشَمُ والعَشمَةُ، مُحَرَّكَتَيْنِ: الطَّمَعُ.
وعَشِمَ، كفَرِحَ،
عَشَماً وعُشوماً،
وتَعَشَّمَ: يَبِسَ.
والعَشَمَةُ، محرَّكةً: اليابِسُ هُزَالاً، والشَّيْخُ الفاني، للذَّكَرِ والأُنْثَى، أو المُتَقَارِبُ الخَطْوِ المُنْحَني الظَّهْرِ، والخُبْزَةُ اليابِسَةُ، ويوصَفُ به،
فيقالُ: خُبْزٌ عَيْشَمٌ وعَشَمٌ، محرَّكةً، أي: يابِسٌ، أو فاسِدٌ.
والأَعْشَمُ: كُلُّ لونَيْنِ اخْتَلَطَا، ومَن عَسا كِبَراً، والشَّجَرُ اليابِسُ من إصابَةِ هَبْوَةٍ.
والعَشْماءُ: أرْضٌ بها ذلك، وكُلُّ شَجَرةٍ يابِسُها أكثَرُ من رَطْبِها.
والعَيْشومَةُ: شَجَرٌ كالسَّخْبَرِ، وما هاجَ من نَبْتٍ
ج: عَيْشومٌ.
والعُشُمُ، بضمَّتَيْنِ: شَجَرٌ،
الواحِدُ: عاشِمٌ وعَشِمٌ، ككتِفٍ.
وعَشْمٌ: ع،
وبالتَّحْريكِ: ع بَيْنَ الحَرَمَيْنِ.
وعَشَمَ بعيرُكَ: أخَذَ فيه السَّمَنُ.
وعاشِمٌ: نَقًى بعالِجٍ.

• العَشْرَمُ، كجعفرٍ: الخَشِنُ الشديدُ. وكَسَفَنَّجٍ: الشَّهْمُ الماضي، والأَسَدُ،
كالعُشارِمِ، واسمٌ.

• عَصَمَ يَعْصِمُ: اكتَسَبَ، ومَنَعَ، وَوَقَى،
وـ إليه: اعْتَصَمَ به،
وـ القِرْبَةَ: جَعَلَ لها عِصاماً،
كأَعْصَمَهَا.
وعَصَمَهُ الطعامُ: مَنَعه من الجوعِ، وكأَميرٍ: العَرَقُ، وَوَسَخٌ، وبَوْلٌ يَيْبَسُ على فَخِذِ الإِبِلِ، وشَعَرٌ أسْوَدُ يَنْبُتُ تحتَ وبَرِ البعيرِ إذا انْتَسَلَ، وبَقِيَّةُ كلِّ شيءٍ وأثرهُ من خِضابٍ ونحوِهِ،
كالعُصْمِ، بالضم وبضمتينِ.
وأعْصَمَ: لم يَثْبُتُ على (ظَهْرِ) الخَيْلِ،
وـ فلاناً: هَيَّأَ له ما يَعْتَصِمُ به،
وـ بفلانٍ: أمْسَكَ،
وـ القِرْبَةَ: شَدَّهَا بالعِصَامِ،
وـ بالفَرَسِ: أمْسَكَ بعُرْفِهِ،
وـ بالبعيرِ: أمْسَكَ بِحَبْلٍ من حِبالِهِ.
والعِصْمَةُ، بالكسر: المَنْعُ. والقِلادَةُ، ويُضَمُّ
ج: كعِنَبٍ
جج: أعْصُمٌ وعِصَمَةٌ
ججج: أعْصَامٌ.
وأبو عاصِمٍ: السَّوِيقُ، والسِّكْباجُ.
واعْتَصَمَ بالله: امْتَنَعَ بلُطْفِهِ من المَعْصِيَةِ.
والأَعْصَمُ من الظِّباء والوُعولِ: ما في ذِراعَيْهِ أو في أحدِهما بياضٌ وسائرهُ أسْوَدُ أو أحْمَرُ،
وهي عَصْمَاء،
وقد عَصِمَ، كفَرِحَ،
والاسمُ: العُصْمَةُ، بالضمِ. وككِتابٍ: الكُحْلُ، ومُسْتَدَقُّ طَرَفِ الذَّنَبِ
ج: أعْصِمَةٌ، وابنُ شَهْبَرٍ: حاجِبُ النُّعْمانِ بنِ المُنْذِرِ، ومنه قولُهُم: ما وراءك يا عِصامُ؟
وفي المَثَلِ: "كُنْ عِصامِيّاً ولا تَكُنْ عِظامِيّاً"، يُريدونَ به قولَه:
نَفْسُ عِصامٍ سَوَّدَتْ عِصاما ... وعَلَّمتْهُ الكَرَّ والإِقْدَامَا
وـ من المَحْمِلِ: شِكالُه،
وـ من الدَّلْوِ والقِرْبَةِ والإِداوَةِ: حَبْلٌ يُشَدُّ،
وـ من الوِعاء: عُرْوَةٌ يُعَلَّقُ بها
ج: أعْصمَةٌ وعُصْمٌ وعِصامٌ، على لَفْظِ مُفْرَدِهِ، كبابِ دِلاصٍ.
والمِعْصَمُ، كمِنْبَرٍ: مَوْضِعُ السِّوَارِ، أو اليَدُ، و (بلا لامٍ): اسْمٌ للعَنْزِ، وتُدْعَى للحَلَبِ،
فيقالُ: مِعْصَمْ مِعْصَمْ، مُسَكَّنَةَ الآخِرِ.
والعَصومُ: الأَكولُ،
كالعَيْصُومِ.
والعَواصِمُ: بِلادٌ قَصَبَتُها أنْطاكِيَةُ.
وعاصِمٌ: ع بِبِلاد هُذَيْلٍ.
والعاصِمَةُ: المَدينَةُ.
والعاصِمِيَّةُ: ة قُرْبَ رأسِ عَيْنٍ.
والعُصْمُ، بالضمِ: حِصْنٌ باليَمَنِ لِبَنِي زُبَيْدٍ، وجَبَلٌ لهُذَيلٍ،
وسَمَّوْا: عاصِماً وأعْصَمَ ومُعْتَصِماً ومُسْتَعْصِماً ومَعْصُوماً وعُصْمَاً، بالضم، وكزُبيرٍ وجُهَيْنَةَ.
والغُرَابُ الأَعْصَمُ: الأَحْمَرُ الرِّجْلَيْنِ والمِنْقَارِ، أو في جَناحِهِ رِيشَةٌ بَيْضاء.
وأعْصَامُ الكِلابِ: عَذَباتُها التي في أعْنَاقِها،
الواحِدُ: عُصْمَةٌ، بالضم، وعِصامٌ.

• العَضْمُ: مَقْبِضُ القَوْسِ
ج: عِضامٌ، وخَشَبَةٌ ذاتُ أصابعَ يُذَرَّى بها الحِنْطَةُ
ج: أعْضِمَةٌ وعُضْمٌ، وعَسيبُ الفَرَسِ والبَعيرِ،
كالعِضامِ، بالكسر، والأَرْوَى، ولَوْحُ الفَدَّانِ الذي في رأسِهِ الحَديدُ، وخَطٌّ في الجَبَلِ يُخَالِفُ لَوْنَهُ.
والعَضُومُ: الناقَةُ الصُّلْبَةُ.
والعَيْضُومُ: الأَكولُ، والعَضوضُ.

• العُطْمُ، بالضم: الصوفُ المَنْفُوشُ،
وع، وبضَمَّتَيْنِ: الهَلْكَى، واحِدُهُم: عَطيمٌ وعاطِمٌ.

• العِظَمُ، بكسر العَيْنِ: خِلافُ الصِغَرِ.
عَظُمَ، كصَغُرَ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1138

عِظَماً وعَظامَةً، فهو عَظيمٌ وعُظامٌ، كغُرابٍ وزُنَّارٍ.
وعَظَّمَه تَعْظِيماً وأعْظَمَهُ: فَخَّمَهُ، وكَبَّرَهُ.
واسْتَعْظَمَهُ: رآهُ عَظيماً،
كأَعْظَمَهُ، وأخَذَ مُعْظَمَهُ،
وـ الرَّجُلُ: تَكَبَّرَ، كَتَعَظَّمَ، والاسْمُ: العُظْمُ، بالضم.
وتَعاظَمَهُ: عَظُمَ عليه.
وأمْرٌ لا يتعاظَمُه شيءٌ: لا يَعْظُمُ، بالإِضافَةِ إليه.
والعَظَمَةُ، محرَّكةً وكرُمَّانةٍ،
والعظَمُوت، كجَبَرُوتٍ: الكِبْرُ، والنَّخْوَةُ، والزَّهْوُ، وأمَّا عَظَمَةُ الله تعالى، فلا تُوصَفُ بهذا. ومَتَى وُصِفَ عَبْدٌ بالعَظَمَةِ، فهو ذمُّ.
وعُظْمُ الأَمْرِ، بالضم والفتح: مُعْظَمُه.
وعَظَمَةُ اللِّسانِ، محرَّكةً: ما غَلُظَ منه،
وـ من الساعِدِ: ما يَلي المِرْفَقَ الذي فيه العَضَلَةُ،
والساعِدُ نِصْفانِ: ما يَلي المِرْفَقَ وفيه العَضَلَةُ عَظَمَةٌ، وما يَلي الكَفَّ أسَلَةٌ.
والعَظيمَةُ: النازِلَةُ الشديدةُ،
كالمُعْظَمَةِ، كمُكْرَمَةٍ.
والعَظْمُ: قَصَبُ الحَيَوانِ الذي عليه اللَّحْمُ
ج: أعْظُمٌ وعِظامٌ وعِظامَةٌ، والهاء لتَأنيثِ الجَمْعِ،
وع.
وعَظْمُ الرَّحْلِ: خَشَبَةٌ بِلا أنْساعٍ وأَداةٍ.
وعَظْمُ الفَدَّانِ: لَوْحُه العَريضُ.
والعَظْمِيُّ: حمامٌ إلى البياضِ.
وذو العَظْمِ: كَعْبُ بنُ النُّعْمانِ الشَّيْبانِيُّ.
وذو عُظْمٍ: عُرْضٌ من أعْرَاضِ خَيْبَرَ.
وعَظَّمَ الشاةَ تَعْظِيماً: قَطَّعَها عَظْماً عَظْماً.
وعَظَمَ الكَلْبَ عَظْماً: أطْعَمَهُ العَظْمَ،
كأَعْظَمَهُ،
وـ فُلاناً عَظْمَةً: ضَرَبَ عِظامَهُ.
وعَظْمُ أو عُظَيْمُ وَضَّاحٍ: لُعْبَةٌ لَهُمْ.
والإِعْظَامَةُ والعُظْمَةُ، بالضم،
والعِظامَةُ، ككِتابةٍ ورُمَّانَةٍ: ثَوْبٌ تُعَظِّمُ به المرأةُ عَجيزَتَها.
وكَقَطامِ: ع بالشامِ. وكفَرحَةٍ: المُشْتَهِيَةُ للْأُيورِ العظيمةِ،
كالمَعْظُومَةِ.
وعَظَمُ الطَّريقِ، محرَّكاً: جادَّتُهُ.
والمَعْظُومُ: الفَصيلُ يُكْسَرُ عَظْمٌ في لِسانِهِ لِئَلاَّ يَرْضَعَ.
وعَظَمَاتُ القَوْمِ: ساداتُهم.

• العِظْرِمُ، كزِبْرِجٍ: خُرْءُ الأَسَدِ.

• العِظْلِمُ، كزِبْرِجٍ: الليلُ المُظْلِمُ، وعُصارَةُ شَجَرٍ، أو نَبْتٌ يُصْبَغُ به، أو هو الوَسْمَةُ.
وتَعَظْلَمَ الليلُ: أظْلَمَ، واسْوَدَّ جِدّاً.
والعَظْلَمَةُ: الظُّلْمَةُ.
والعِظْلامُ، بالكسر: القَتَرَةُ، والغَبَرَةُ.

• العُفاهِم، كعُلابطٍ: الناقَةُ القَوِيَّةُ الجَلْدَةُ، ورَفاهِيَةُ العَيشِ، والعَدْوُ الشديدُ.

• العُقْمُ، بالضم: هَزْمَةٌ تَقَعُ في الرَّحِمِ فلا تَقْبَلُ الوَلَدَ،
عَقِمَتْ، كفرِحَ ونَصَرَ وكَرُمَ وعُنِي، عَقَماً وعَقْماً، ويُضَمُّ، وعَقَمَها اللهُ تعالى يَعْقِمُها وأعْقَمَها،
ورَحِمٌ عَقيمٌ وعَقيمَةٌ: مَعْقومةٌ،
وامرأةٌ عَقيمٌ
ج: عَقائِمُ وعُقْمُ.
ورجلٌ عَقيمٌ، كأَميرٍ وسَحابٍ: لا يُولَدُ له
ج: عُقَماءُ وعِقامٌ وعَقْمَى.
والمُلْكُ عَقيمٌ، أي: لا يَنْفَعُ فيه نَسَبٌ لأَِنَّه يُقْتَلُ في طَلَبِهِ الأَبُ والوَلَدُ والأَخُ والعَمُّ.
ورِيحٌ عَقيمٌ: غيرُ لاقِحٍ.
وحَرْبٌ عَقيمٌ وعُقامٌ، كغُرابٍ وسَحابٍ: شديدةٌ.
ويَوْمٌ عُقامٌ: شديدٌ.
ورجلٌ عَقامٌ، كسَحابٍ: سَيِّئُ الخُلُقِ.
وداءٌ عَقامٌ، والضمُّ أفْصَحُ: لا يَبْرَأُ.
وناقةٌ عَقامٌ: بازِلٌ شديدةٌ.
والمَعاقِمُ: فِقَرٌ بينَ الفَريدةِ والعَجْبِ في مُؤَخَّرِ الصُّلْبِ.
والعَقْمُ والعَقْمَةُ، ويُكْسَرُ: المِرْطُ الأَحْمَرُ، أو كلُّ ثَوْبٍ أحْمَرَ.
والعِقْمةُ، بالكسر: الوَشْيُ.
والعُقّمِيُّ، بالضم: الرجلُ القَديمُ الشَّرَفِ والكَرَمِ، والغريبُ الغامِضُ من الكَلامِ، ويُكْسَر.
والتَّعاقُمُ: التَّعاقُبُ.
والاعْتِقامُ: أن تَحْفِرْ البِئْرَ، فإذا قَرُبْتَ من الماءِ، احْتَفَرْتَ بِئْراً صغيرَةً بِقَدْرِ ما تَجِدُ طَعْمَ الماءِ، فإن كان عَذْباً، حَفَرْتَ بقِيَّتَها.
وعُقِمَتْ مَفاصِلُه، كعُنِيَ: يَبِسَتْ. وكعَلِمَ: سَكَتَ.
وعَقَّمَهُ تَعْقيماً: أسْكَتَهُ.
وعاقَمَهُ: خاصَمهُ. وكسَحابٍ: الرَّجلُ السَّيِّئُ الخُلُقِ، وسَمَكٌ، وحَيَّةٌ تَسْكُنُ البَحْرَ، ويأتي الأَسْودُ من البَرِّ، فَيَصْفِرُ على الشَّطِّ،
فَتَخْرُجُ إليه العَقامُ، فَيَتلاوَيانِ ثم يَفْتَرِقانِ، فَيْذَهبُ كلٌّ إلى مَنْزِلِه.
وعَقْمةُ: وادٍ.
وعَقْمةُ القَمرِ: عَوْدتُه. وكسَحابةٍ: اسمٌ.
وعبدُ اللهِ بنُ محمدِ بنِ عَلِيِّ بنِ أبي عَقامةَ: فقِيهٌ شافِعيٌّ.
والعُقَيْمُ، كزُبَيْرٍ: ابنُ زِيادٍ، تابِعيٌّ.
والمَعاقِمُ من الخَيْلِ: المَفاصِلُ، الواحِدُ: كمَنْزِلٍ.

• عَقْرَمَى، كعَقْرَبَى: ع باليَمَنِ.

• عَكَمَ المَتاع يَعْكِمُه: شَدَّهُ بثَوْبٍ.
وأعْكَمَهُ: أعانَهُ على العَكْمِ.
(والعِكْمُ، بالكسرِ: ما عُكِمَ به،
كالِعكامِ،

الجزء: 1 - الصفحة: 1139

والعِدْلُ
ج: أعْكامٌ، والكارَةُ
ج: عُكومٌ، وبَكَرَةُ البِئْرِ، ونَمَطٌ تَجْعَلُ المرأةُ فيه ذَخيرَتَها، وبالفتحِ: داخِلُ الجَنْبِ. وككتابٍ: ما عُكِمَ به
ج: عُكْمٌ).
وعُكِمَ عنه، كعُنِي: صُرِفَ عن زِيارَتِه.
وعَكَمَ: انْتَظَر،
وـ عليه: كَرَّ،
وـ لأَرْضِ كذا: يمَّمَهَا،
وـ عن شَتْمِه: تأخَّرَ،
وـ الإِبِلُ: سَمِنَتْ وحَمَلَتْ شَحْماً على شَحْمٍ،
كعَكَّمَتْ.
وعَكْمَةُ البَطْنِ: زاوِيَتُه.
وعَكومٌ، كصَبورٍ: المُنْصَرَفُ، والمَعْدِلُ، والمَرْأةُ المِعْقابُ.
واعْتَكَموا: سَوَّوْا بينَ الأَعْدالِ ليَحْمِلوها،
وـ الشيءُ: ارْتَكَمَ. وكزُبيرٍ: اسمٌ. وكمنْبرٍ: المُكْتَنِزُ اللَّحْمِ.

• عِكْرِمَةُ، بالكسر، مَعْرِفةً وبالأَلِفِ واللاِم: الأُنْثَى من الحمامِ، أو أُنْثَى ساقِ حُرٍّ.
وعِكْرِمَةُ بنُ خَصَفَةَ بنِ قَيْسِ عَيْلانَ: أبو قَبيلَةٍ.
وعِكْرِمُ الليلِ: سَوادُهُ. وكعُلابِطٍ: قَبيلَةٌ من بَلِيٍّ.

• عَلِمَهُ، كسَمِعَهُ، عِلْماً، بالكسرِ: عَرَفَهُ، وعَلِمَ هو في نفسِه، ورَجُلٌ عالِمٌ وعَلِيمٌ
ج: عُلَماءُ وعُلاَّمٌ، كجُهَّالٍ، وعَلَّمَهُ العِلْمَ تَعْليماً وعِلاَّماً، ككذَّابٍ، وأعْلَمَهُ إياهُ فَتَعَلَّمَهُ.
والعَلاَّمَةُ، مُشَدَّدَةٌ وكشَدَّادٍ وزُنَّارٍ،
والتِّعْلِمَةُ، كزِبْرِجَةٍ،
والتِّعْلامَةُ: العالِمُ جِدّاً، والنَّسَّابَةُ.
وعالَمَهُ فَعَلَمَهُ، كنَصَرَهُ: غَلَبَهُ عِلْماً.
وعَلِمَ به، كسَمِعَ: شَعَرَ،
وـ الأَمْرَ: أتْقَنَهُ،
كتَعَلَّمَهُ.
والعُلْمَةُ، بالضم،
والعَلَمَةُ والعَلَمُ، محرَّكتينِ: شَقٌّ في الشَّفَةِ العُلْيا، أو في إحْدَى جانِبَيْها. عَلِم، كَفرِحَ، فهو أعْلَمُ.
وعَلَمَهُ، كنَصَرَهُ وضَرَبَهُ: وسَمَهُ،
وـ شَفَتَهُ يَعْلِمُها: شَقَّها.
وأعْلَمَ الفَرَسَ: عَلَّقَ عليه صُوفاً مُلَوَّناً في الحَرْبِ،
وـ نفسَهُ: وسَمَها بِسِيما الحَرْبِ،
كعَلَّمَها.
والعَلامَةُ: السِّمَةُ،
كالأُعْلومةِ، بالضم
ج: أعْلامٌ، والفصلُ بينَ الأَرْضَيْنِ، ومَنْصوبٌ في الطَّريقِ يُهْتَدى به،
كالعَلَمِ فيهما.
والعَلَمُ، محرَّكةً: الجَبَلُ الطويلُ، أو عامٌّ
ج: أعْلامٌ وعِلامٌ، ورَسْمُ الثَّوْب ورَقْمُهُ، والرَّايَةُ، وما يُعْقَدُ على الرُّمْحِ، وسَيِّدُ القومِ
ج: أعْلامٌ.
ومَعْلَمُ الشيءِ، كمَقْعَدِ: مَظِنَّتُه، وما يُسْتَدَلُّ به،
كالعُلاَّمَةِ، كرُمَّانَةٍ،
والعَلْمِ.
والعالَمُ: الخَلْقُ كُلُّهُ، أو ما حَواهُ بَطْنُ الفَلَكِ، ولا يَجْمَعُ فاعَلٌ بالواوِ والنونِ غَيْرُهُ وغَيْرُ باسَمٍ.
وتَعالَمَهُ الجَميعُ: عَلِموهُ،
والأَيَّامُ المَعْلُوماتُ: عَشْرُ ذي الحِجَّةِ. وكغُرابٍ وزُنَّارٍ: الصَّقْرُ، والباشِقُ.
والعُلامِيُّ، بالضم: الخَفِيفُ الذَّكيُّ. وكزُنَّارٍ: الحِنَّاءُ. وكشَدَّادٍ: اسْمٌ.
والعَيْلَمُ: البَحْرُ، والماءُ الذي عليه الأرضُ، والتارُّ الناعِمُ، والضِّفْدِعُ، والبِئْرُ الكَثيرَةُ الماءِ، أو المِلْحَةُ، واسْمٌ، والضَّبُعُ الذَّكَرُ،
كالعَيْلامِ.
والعَلْماءُ: الدَّرْعُ.
واعْتَلَمَهُ: عَلِمَهُ،
وـ الماءُ: سالَ. وكزُبيرٍ: اسمٌ.
وعَلَمَيْنُ العُلماءِ: أرْضٌ بالشأْمِ.
وعَلَمُ السَّعْدِ: جبلٌ قُرْبَ دومةَ.

• عَلْثَمٌ، كجعفرٍ والثاءُ مثلثةٌ: اسمٌ.

• العُلْجومُ، بالضم: البُسْتانُ الكثيرُ النَّخْلِ، والضِّفْدِعُ الذَّكَرُ، والماءُ الغَمْرُ، وظُلْمَةُ الليلِ، ومَوْجُ البَحْرِ، والقُرادُ، والظَّبْيُ الآدَمُ، والظَّليمُ، والكَبْشُ، والوَعْلُ، والثَّوْرُ المُسِنُّ، والبَطَّةُ الذَّكَرُ، وطائرٌ أبْيَضُ، والشَّديدَةُ من الإِبِلِ، أو خِيارُها
ج: عَلاجِيمُ. وكجعفرٍ: الطَّويلُ.
ورَمْلٌ مُعْلَنْجِمٌ: متراكِمٌ.

• العَلْذَمِيُّ، بالفتح والذالِ المعجمةِ: الحَريصُ الذي يأكُلُ ما قَدَرَ عليه.

• العَلْقَمُ: الحَنْظَلُ، وكُلُّ شيءٍ مُرٍّ، والنَّبِقَةُ المُرَّةُ، وأشدُّ الماءِ مَرارةً.
والعَلْقَمَةُ: المَرارةُ، وجَعْلُ الشيءِ المُرِّ في الطَّعامِ.
وعَلْقَمَةُ الخَصِيُّ، وابنُ عَبْدَةَ الفَحْلُ، وابنُ عُلاثَةَ: شُعَراءُ،
ود بالمَغْرب.
والعَلاقِمَةُ: د دونَ بُلْبَيْسَ.
وعَلْقَماءُ: ع.

• العُلْكومُ، بالضم: الشَّديدَةُ من الإِبِلِ وغيرِها للذَّكَرِ والأُنْثَى،
كالعُلْكُمِ والعُلاكِمِ والمُعَلْكَمِ، وجَمْعُ العُلاكِم عَلاكِمُ، بالفتح. وكجَعْفَرٍ: اسمٌ.
والعَلْكَمَةُ: عِظَمُ السَّنامِ.

الجزء: 1 - الصفحة: 1140

• العِلْهَمُّ، كقِرْشَبٍّ وجِرْدَحْلٍ: الضَّخْمُ العَظيمُ من الإِبِلِ،
كالعُلاهِمِ، بالضم.

• العَمُّ: أَخو الأَبِ
ج: أعْمامٌ وعُمومَةٌ وأعُمُّ
جج: أعْمُمونَ،
وهي عَمَّةٌ،
والمَصْدَرُ: العُمومَةُ، وما كُنْتَ عَمّاً، ولقد عَمَمْتَ.
ومُعَمٌّ، بضم الميم وكسرها: كثيرُ الأَعْمامِ، أو كريمُهُم.
وتَعَمَّمَتْه النِّساءُ: دَعَوْنَهُ عَمّاً.
واسْتَعْمَمْتُه: اتَّخَذْتُه عَمّاً. ويقالُ: هُما ابنا عَمٍّ لا خالٍ، وابنا خالةٍ لا عَمَّةٍ.
والعَمُّ: الجَماعَةُ الكثيرَةُ،
كالأَعَمِّ، والعُشْبُ كُلُّهُ،
وع،
وة بين حَلَبَ وأَنْطَاكِيَة، منها عُكاشَةُ العَمِّيُّ، والنَّخْلُ الطِّوالُ، ويُضَمُّ، ولَقَبُ مالِكِ بنِ حَنْظَلَةَ أبي قَبيلَةٍ، وهم العَمِّيُّونَ، أو النِّسْبَةُ إلى عَمٍّ: عَمِّيُّونَ، كأَنَّهُ نِسْبَةٌ إلى عَمِّيٍّ،
وبالكسر: ة بِحَلَبَ غيرُ الأُولَى.
والعِمامةُ، بالكسرِ: المِغْفَرُ، والبَيْضَةُ، وما يُلَفُّ على الرأسِ
ج: عَمائِمُ وعِمامٌ، وقد اعْتَمَّ وتَعَمَّمَ واسْتَعَمَّ، وعِيدانٌ مَشْدودَةٌ تُرْكَبُ في البَحْرِ، ويُعْبَرُ عليها في النَّهْرِ،
كالعامَّةِ، أو الصوابُ: العامَةُ، مُخَفَّفَةً.
وأرْخَى عِمامَتَه، أي: أمِنَ وتَرَفَّهَ.
وعُمِّمَ، بالضم: سُوِّدَ،
وـ رأسُه: لُفَّتْ عليه العِمامَةُ،
كعُمَّ.
وهو حَسَنُ العِمَّةِ: بالكسر، أي: الاعْتِمامِ.
وكُلُّ ما اجْتَمَعَ وكثُر: عَمِيمُ
ج: عُمُمٌ، ككُتُبٍ، والاسْمُ: العَمَمُ، محرَّكةً.
وجارِيَةٌ ونَخْلَةٌ عَمِيمَةٌ وعَمَّاءُ: طويلةٌ
ج: عُمٌّ،
وهو أعَمُّ.
ونَبْتٌ يَعْمومٌ: طويلٌ.
والعَمَمُ، محرَّكةً: عِظَمُ الخَلْقِ في الناسِ وغيرِهم، والتامُّ العامُّ من كلِّ أمرٍ، واسْمُ جَمْعٍ للعامَّةِ، وهي خلافُ الخاصَّةِ.
واسْتَوى على عُمُمِه، بضمتينِ، أي: تَمامِ جِسْمِهِ ومالِه وشَبابِه.
وعَمَّ الشيءُ عُموماً: شَمِلَ الجَماعَةَ، يقالُ: عَمَّهُم بالعَطِيَّةِ.
وهو مِعَمُّ (بِكسر أوَّلِه: خَيِّرٌ يَعُمُّ بخَيْرِه) وعَقْلهِ،
كالعَمَمِ.
والعَمِيمُ: ع، ويَبيسُ البُهْمَى، وصَميمُ القَوْمِ.
والعُمِّيَّةُ، بالضم والكسر: الكِبْرُ.
والعَماعِمُ: الجَماعاتُ المُتَفَرِّقونَ.
وعَمَّمَ اللَّبَنُ تَعْميماً: أرْغَى،
كاعْتَمَّ.
ورَجُلٌ عُمِّيٌّ، كقُمِّيِّ، أي: عامٌّ، وقُصْرِيٌّ، أي: خاصٌّ.
واعْتَمَّ النَّبْتُ: اكْتَهَلَ.
والمُعَمَّمُ، كمُعَظَّمٍ: الفَرَسُ الأَبْيَضُ الهامَةِ دونَ العُنُقِ، أو ابْيَضَّتْ ناصِيَتُه كُلُّها ثم انْحَدَرَ البَياضُ إلى مَنْبِتِ الناصِيَةِ.
والأَعَمُّ: الغَليظُ.
وعَمْعَمَ الرَّجُلُ: كثُرَ جَيْشُه بعدَ قِلَّةٍ.
وعَمَّى، كحَتَّى: امْرَأةٌ.
وعَمَّانُ، كقَبَّانٍ: د بالشأْمِ.
ومُعْتَمٌّ: اسْمٌ.

• العَنْدَمُ: دَمُ الأَخَوَيْن، أو البَقَّمُ.

• العَنَمُ: شجرةٌ حِجازيَّةٌ لها ثَمَرَةٌ حَمْراءُ، يُشَبَّهُ بها البَنانُ المَخْضوبُ، أو أطْرافُ الخَرُّوبِ الشامِيِّ،
وأعْنَمَ: رَعاهُ، وخُيوطٌ يَتَعَلَّقُ بها الكَرْمُ في تَعاريشِه، وشَوْكُ الطَّلْحِ.
والعَنَمَةُ: واحِدَتُها، وضَرْبٌ من الوَزَغِ، واسْمٌ.
والعَنْمَةُ: الشَّقَّةُ في شَفَةِ الإِنْسانِ.
والعَنْميُّ: الوَجْهُ الحَسَنُ الأَحْمَرُ.
والعَيْنومُ: الضِّفْدِعُ الذَّكَرُ.
وعَيْنَمٌ: ع.
وبنانٌ مُعَنَّمٌ: مَخْضوبٌ.

• العَوْمُ: السِّباحَةُ، وسَيْرُ الإِبِلِ والسَّفينَة.
والعُومَةُ، بالضم: دُوَيبَّةٌ
ج: كصُردٍ.
والعامُ: السَّنَةُ
ج: أعْوامٌ،
وسِنُونَ عُوَّمٌ، كرُكَّعٍ: تَوْكيدٌ، والنهار.
وعاومَتِ النَّخْلَةُ: حَمَلَتْ سَنَةً، ولم تَحْمِلَ سنَةً،
كعَوَّمَتْ،
وـ فلاناً: عامَلَهُ بالعامِ.
والمُعاوَمَةُ المَنْهِيُّ عنها: أن تَبِيعَ زَرْعَ عامِكَ، أو هو أن تَزِيدَ على الدَّيْنِ شيئاً وتُؤَخِّرَهُ.
والعامَةُ: هامَةُ الراكِبِ إذا بَدا لَكَ في الصَّحْراءِ، أو لا يُسَمَّى عامَةً حتى يكونَ عليه عِمامَةٌ، وكَوْرُ العِمامَةِ، والطَّوْفُ الذي يُرْكَبُ في الماءِ.
وعائِمٌ: صَنَمٌ.
وعُوامٌ، كغُرابٍ: ع.
وعُوَيْمٌ، كزُبَيْرِ، ابنُ ساعدَةَ الهُذَلِيُّ، والأَنصارِيُّ: صَحابِيَّانِ.
والعَوَّامُ، كشَدَّادٍ: الفَرَسُ السابِحُ، ووالدُ الزُّبَيْرِ الصَّحابِيِّ.
والتَّعْويمُ: وَضْعُ الحَصْد قَبْضَةً قَبْضَةً، فإذا اجْتَمَعَ، فهي عامَةٌ
ج: عامٌ.
والمُسْتَعامُ: المَرْكَبُ في البَحْرِ.

• العَيْهَمُ: الشَّديدُ، والناقةُ السريعَةُ،
كالعَيْهامَةِ

الجزء: 1 - الصفحة: 1141